Résumé

La logique tétravalente constitue sans aucun doute un pas à franchir dans notre compréhension de l'univers. Elle est utilisée sur Oummo conjointement avec le concept de Ibodzo-Ou. Ses domaines d'application sont la cosmologie, la biologie, la psychologie, la philosophie, etc.

Dans cette première partie nous allons tenter de répertorier les principes qui permettent d'aborder la logique tétravalente en se plaçant dans le cadre des connaissances acquises dans le domaine de la logique. Ces domaines vont des mathématiques à la philosophie en passant par la linguistique. Cela nous permettra d'avoir une vue plongeante sur les propriétés de la logique tétravalente.

Dans les articles suivants nous allons tenter d'illustrer quelques principes des Ibodzo-Ou, revenir sur la cosmogonie Oummaine soutenue par la logique tétravalente en évoquant l'Aïoodi (la réalité) et l'Aïoodii ("la vérité") et enfin on s'amusera à échafauder des exercices pour tenter d'apprivoiser la logique tétravalente, dessiner des résultats désirés, et tenter de formaliser des applications.

Il est clair que cet article relève d'un niveau scientifique que nous n'avons pas du tout, qui est amplement interdisciplinaire, donc n'hésitez pas à apporter les corrections qui vous semblent déterminantes.

Introduction

Pour donner un aperçu simplifié, est appelée "logique binaire" le système de raisonnement basé sur le principe aristotélicien selon lequel ce qui est vrai, n'est pas faux, par déduction simple et directe. En logique "binaire" la formalisation d'une preuve n'existe pas : la proposition "tous les arbres sont verts" ne pourra être vérifiée que de façon empirique. C'est un grave écueil qui vaut bien des tergiversations inutiles dans la vie courante.

Cela n'empêche pas que les mathématiques "binaires" soient considérées comme les plus fiables, puisqu'elles permettent d'échafauder un grand nombre de systèmes et de conventions pour la résolution de problèmes complexes, qui font appel au raisonnement pour aboutir à des réponses formelles.

Le terme de "logique binaire" se réfère à la logique classique (LC) et a pour conséquence de marquer une distinction de classe. Car dès lors qu'on s'attache à analyser des propositions dialectiques, la logique mathématique, sur laquelle on se précipite, doit d'abord passer par le filtre d'un entendement linguistique, qui lui aussi tend à se doter d'un formalisme.

Il en résulte que les mathématiques ne sont plus le point de départ de l'analyse, mais un outil d'analyse, dont l'interprétation est ensuite laissée à l'utilisateur. En dialectique, une proposition est difficilement "vraie dans l'absolu". Même "cette pomme est rouge" pourra invoquer de grandes notions sur ce qu'est en réalité la couleur rouge.

L'intérêt de la logique tétravalente est qu'elle emploie des procédés qui sont passablement issus d'une synthèse des logiques existantes, si bien que cela ne fera pas de mal de tenter de les passer en revue, en glanant les notions qui permettent d'enrichir notre compréhension des termes qu'elle utilise.

Il sera ensuite question d'établir un cadre de validité pour la logique tétravalente, ce qui sera l'occasion de créer des distinctions très intéressantes.

Mais d'abord, avant de commencer, reprenons tout depuis le début...

La philosophie des sciences

On le voit, les chemins pris par la conception de la logique vont en s'étoffant de multitudes d'instances (un terme du second degré) de toujours le même principe, multiplicateur, qui permet d'aller toujours plus "bas" dans la résolution d'un calcul. C'est d'un vif intérêt quand il s'agit de se départir de contradictions logiques qui consistent à résoudre le problème pour savoir s'il peut être résolu...

Whitehead

Pour finir ce tour d'horizon des écoles de la logique, revenons sur Ernest Whitehead, le professeur de philosophie du jeune Bertrand Russell, qui ne se voyait pas écrire de grands ouvrages, mais qui finalement a ouvert la voie à une école de la philosophie scientifique. Il a d'abord introduit la notion d'"abstraction extensive", considérée comme fondamentale pour la branche de l'informatique et de l'ontologie, qui consiste à établir des relations entre les ensembles.

Son point de vue est qu'on ne pouvait dissocier la science et la philosophie comme c'était toujours le cas. En ce sens il a préfiguré ce que Teilhard de Chardin a fini par avouer qu'il admettait comme vrai à la fin de sa carrière, quand il n'avait plus peur des moqueries, en évoquant une grande unité. Whitehead a tissé le lien entre épistémologie et métaphysique en rejetant "l'identification de la nature aux outils mathématiques utilisés pour caractériser leur structure relationnelle". Cette notion est abordée d'une manière ou d'une autre par Girard, Kripke, Gödel, Tarski...

Selon lui tout objet est une "signification idéalisée de ce qui est stable". Il définit le point géométrique comme "une haute abstraction qui ne correspond pas à la réalité dont on peut faire l'expérience" (Ce qui rappelle le rejet du point géométrique abordé dans la [249§D59-1]). Pour lui les réalités fondamentales de la nature ne sont pas des objets mais les événements, c'est à dire à la fois les objets et la raison de leurs interactions. Il lui paraît superflu de vouloir étudier l'un sans l'autre (et il a bien raison).

Il introduit le principe de préhension, c'est à dire de "perception sans cognition", qui s'oppose à ce qu'il nomme (et est fier de nommer) "le matérialisme scientifique dogmatique". Pour cette raison, le progrès social ne peut (pas du tout) relever des sciences sociales.

Il fait remarquer que les scientifiques font constamment des suppositions métaphysiques sans le savoir, mais que ces hypothèses ne sont pas facilement visibles étant donné qu'elles ne sont ni formulées correctement, ni remises en cause ou questionnées, ni encore moins contestées (ce qui n'a plus été vrai dans le cas de la découverte de l'intrication).

Pour lui, "les chercheurs doivent sans cesse ré-imaginer leurs hypothèses de base sur la faç". "Seule l'expérience rompt le matérialisme cartésien entre l'esprit et la matière". Il estime que la philosophie ne devait pas être divisée en spécialités telles que la physique, l'éthique ou l'algèbre... et nous voyons cent ans plus tard comme les variétés de logiques tendent à devoir s'intéresser à la sémantique, et à la notion de "vérité".

Tout comme Gödel, qui se demandait, angoissé, s'il était en droit d'outrepasser les limitations voulues par Dieu pour comprendre l'univers, Whitehead s'intéresse à la théologie en définissant Dieu comme à la fois immanent et transcendant, c'est à dire qui agit à la fois sur les causes et sur les finalités. Il semble bien qu'à un moment ou à un autre, Dieu va devenir une partie utile de la logique. Et si le début et la fin étaient intriqués ?

Il définit la pensée comme la méthode qui consiste à tester des hypothèses de proche en proche, et le langage comme l'opération qui participe à une "élévation méthodique salutaire". Le temps, enfin, n'advient que lorsqu'il se produit un événement, et relève donc de la psychologie. Sur ce point, il a été un visionnaire, mais cela n'est pas encore officiel.

Raymond Ruyer

Un autre philosophe, au milieu du siècle, Raymond Ruyer, tout aussi humble et encore plus oublié, fait un peu les mêmes remarques, en allant un peu plus loin dans la formalisation du concepte de ce qui agit "de proche en proche", nommé aussi "la localité". Il distingue les actions par contact, qui sont l'activation des chaînes de conséquences, de l'action sans contact, qui procède de la structuration des choses, régie par le temps, et par une certaine source d'information, immatérielle.

Note : Aujourd'hui, "l'information" est considérée comme "un état de la matière", et même si c'est capillotracté, cela ouvre une perspective dont Ruyer supposait déjà l'existence. Cela nous conduira à admettre l'existence d'un champ adimensionnel servant de support à l'information, dont notamment les lois physiques et biologiques.

Il prend l'exemple de l'œuf qui germe et note qu'il serait impossible, autant que pour l'architecte d'une maison, que cette "mise en forme" procède uniquement par les seules relations de causes à effets ; comme si on voulait [les matérialistes] placer une porte, puis un mur, puis un plafond, etc., sans avoir au préalable une vue globale sur l'immeuble qu'on veut construire. Il faut d'abord que l'objet soit pensé dans son ensemble, puis, en affiner les mécanismes, puis les associer, et enfin les faire marcher ensemble, le tout dans une relative harmonie. Le cheminement de la logique fait le chemin inverse, et essaie finalement de "déduire" par tâtonnements une forme globale de l'univers et de la vérité, en partant de chaînes de conséquences.

C'est pourquoi il est vain de vouloir décrire la réalité, ou la vérité, par la seule association des effets constatés de cette même réalité ou vérité. Il admet que certaines actions sans contact peuvent être des actions avec contact encore ignorées, telles que la télépathie, mais explique mieux son idée avec l'exemple de la satisfaction de réussir quelque chose après de nombreux essais infructueux, pour exprimer l'idée d'action sans contact. Ainsi, les erreurs passées agissent sur les succès futurs.

Cela permet d'introduire le principe d'émergence, puisqu'elle ne dépend pas uniquement des facteurs connus de façon fiable, mais aussi d'une "somme harmonique imprévisible" de facteurs connus, et inconnus.

Ce qui est intéressant pour nous ici est que nous avons pu scinder deux champs complets de la logique, celle qui est matérialiste et déterministe, et celle qui est indéterministe ou quantique, et de dire que "la réalité", c'est les deux à la fois.

Gaïa

Dès l'antiquité (on aime bien dans cet article repartir de zéro) on nomma "logos", la raison, l'acte qui consiste à ordonner les événements en allant des causes vers les effets.

Kepler fut le premier à assimiler la Terre à un organisme "rond et unique", bien qu'auparavant De Vinci avait fait l'analogie entre le Terre et les mécanismes du corps. Henry-David Thoreau voyait la Terre comme une créature à part entière qui possède un esprit. Huxley observe qu'elle est même capable de s'auto-réguler, et Lovelock a la sensation que les humains et la Terre vivent en co-évolution.

Vernadsky énonce le premier le concept de "biosphère", qui est un ensemble qui inclue l'atmosphère et la lithosphère, régie par les lois physiques. Cela amène Walter Canon à constater l'existence de processus homéostasiques et à introduire le concept de "Gaïa".

Pour Teilhard de Chardin, "matière et esprit sont les deux facettes d'une même pièce". Il conçoit la cosmogénèse comme un processus dynamique, ce qui ne va pas pour plaire à l'église catholique pour qui tout est statique, comme dans leur tête. Il invoque la place du hasard dans l'évolution, ainsi qu'évidemment, un plan divin, ce qui est contradictoire avec le hasard. De fait, il conçoit la création comme un acte libre.

Il représente le point Oméga comme le lieu de la convergence évolutive où se produit l'harmonisation de toutes les consciences, et introduit ainsi le concept de Noosphère, du grec "Noos", esprit, en référence à la biosphère et probablement la technosphère.

Gaïa, le système-Terre, serait un organisme global animé et actif, où c'est le milieu qui modifie les espèces et non l'inverse. Dans cette perception, on abouti au terme bien connu selon lequel "le tout est plus que la somme des parties".

Tout ceci nous rappelle que la logique n'a pas encore résolu les principales énigmes philosophiques, et pourtant, que ce n'est que par elle qu'elles peuvent l'être. Dès lors, il est temps d'introduire des concepts nouveaux, tels que la logique tétravalente, capable de soutenir des explications qui rendent logique qu'à la fois, le hasard et la liberté font partie d'un processus universel... qui n'est d'ailleurs que "statistiquement" déterministe.

La place de la logique tétravalente

Logique tétravalente s'inscrire dans la continuité des logiques multivalentes, dans la mesure où elle ne s'embarrasse pas du tiers-exclu. Il nous semble prometteur que certaines logiques fassent appel à la théorie des graphes, car cela nous servira de point de départ.

La logique tétravalente s'exprime par un arbre nodal qu'il faut parcourir pour aller de la proposition à la démonstration. Quand l'ensemble des prédicats de la proposition aboutissent à des conclusions, alors la proposition est démontrée. En ce sens, elle fonctionne "de proche en proche", comme la pensée, et c'est une "action par contact". Elle est donc matérialiste, principalement.

Mais l'intérêt de la logique tétravalente réside dans la non-exclusion explicite du terme-tiers, ce qui va contrarier beaucoup de logiciens qui considèrent l'univers comme une machine de Turing, dans laquelle tout peut être démontré (ce qui est un prédicat des la logique classique). Pourtant, l'intérêt de la logique tétravalente sera de pouvoir démontrer qu'une proposition puisse être indémontrable (ce qui est un prédicat de l'indécidabilité).

La logique classique relève du déterminisme, et, sans l'avoir précisément établi comme tel, alors que c'est pourtant le cas, ne concerne que les faits dits macroscopiques. En réalité toutes les mathématiques sont macroscopiques. C'est en cela que la logique tétravalente se distingue de tout ce paquet de logiques, dès lors qu'elle s'autorise à devenir indéterministe, ce qui s'exprime de façon logicielle par le fait de ne pas s'exécuter dans un ordre pré-établi.

Pour donner un exemple trivial de cette explication, revenons brièvement sur le nombre Pi, qui s'obtient par la formule :
π = 4 - 4/3 + 4/5 - 4/7 + 4/9 - 4/11...
Phi, lui, s'obtient par la formule :
φ = 4 - 4/3 - 4/7 - 4/11 -4/19... (ou par "ma" formule φ=1+1/φ, mais bon...).

Note de Norman : (perso, je préfère la formule φ²=φ+1 d'où je déduis φ=φ²-1 que je réduis à φ=(φ+1)(φ-1) qu'on peut calculer itérativement)

En réalité on peut obtenir n'importe quelle valeur de l'univers si on change seulement l'ordre des termes de la suite, de même qu'on peut changer le sens d'une phrase en permutant des mots. C'est à dire que le déterminisme tient au fait que les calculs soient toujours faits dans le même ordre. En LT, des données peuvent être en attente, et intervenir ultérieurement, ce que fait le terme tiers. De même, elles peuvent relever de la conscience, ce que fait le terme médian.

Cela, Brouwer (l'auteur de la LI) l'avait très bien pressenti en discriminant le fait que la logique classique s'embarrasse de l'infini et du tiers-exclu, là où la logique intuitionniste se contente de nombres finis et n'exclue aucune limitation arbitraire. Il semble donc que le problème des solutions indéterministes soient lié aux infinis. Qu'est-ce que l'infini, sinon une construction de l'esprit, et même : une illusion ? (On développera ceci dans la partie réservée aux hypothèses).

La logique tétravalente sera appropriée pour les calculs complexes dans lesquels peuvent intervenir des facteurs aléatoires, tels que l'indéterminisme quantique, et donc, ce qui en découle logiquement : la liberté. La logique déterministe, elle, doit se forcer à éluder toute notion aléatoire pour prétendre à une quelconque véracité "idéalisée et statique".

Note en passant (on vous la ressort souvent mais cela ne fait pas de mal) : les calculs économiques sont fondés sur des processus déterministes, et pour qu'ils soient viables, il faut absolument brimer au maximum la liberté des humains. C'est pour cette raison principalement (et non pour la santé des gens) que la vitesse sur autoroute est souvent baissée, que les dictatures sont florissantes, et que la pauvreté instaurée arrive à être "profitable". Le potentiel de la logique tétravalente n'est pas moins que de permettre de concevoir un système social qui brime le moins possible de liberté.

Note importante : Dans la cosmogonie Oummaine, la liberté, fruit de l'indéterminisme quantique, bien que non-fruit du hasard (ce qui est une contradiction possible à résoudre par la définition des axiomes) est centrale dans le fonctionnement de l'univers. L'âme individuelle (chez les humains seulement) et l'âme collective (pour tout le vivant) agissent sur des processus quantiques, en rompant leur indéterminisme, de sorte à engendrer une cascade de conséquences chimiques qui peuvent être responsables des mutations génétiques jugées profitables et harmoniques, aussi bien qu'à l'occasion d'un choix libre, ou encore de la télépathie. C'est de cette manière que les lois morales sont rendues effectives. Ainsi, ceux qui croient à "l'univers est une machine de Turing", oublient seulement l'existence des lois morales.

Il faut comprendre que les groupes macroscopiques ne sont pas situés "au-dessus" des groupes microphysiques, et donc ne peuvent les inclure, comme on ne peut déduire que pour résoudre un groupe macroscopique, il faudrait d'abord résoudre les groupes microscopiques qui en font partie (faisant du premier une dépendance du second). De fait, les groupes macroscopiques sont en réalité une réduction psychologique d'une réalité globale qui elle, est microscopique.

Par exemple l'agitation des atomes dans un bol est imprévisible, mais statistiquement il s'en dégage des données macroscopiques stables, telles que la pression et la température. Mais ces données macroscopiques n'ont de valeur, et d'existence, que pour un entendement produit par une activité cérébrale.

L'indéterminisme dont tient compte la logique tétravalente est aussi l'occasion d'interroger les fondements de la raison, des processus intellectuels et des capacités cognitives. Ainsi une bonne part des solutions dépendra de l'entendement, ce qui sera l'occasion de réaliser que quasiment tout ce qu'on croit réel n'existe peut-être en réalité que dans notre entendement. C'est une perspective assez vertigineuse.

Cela veut dire qu'on sait d'avance que pour être opérationnelle, la logique tétravalente devra partir de postulats définis par avance comme étant arbitrairement considérés comme vrais, mais potentiellement réfutables.

Enfin, la logique tétravalente est aussi un moyen d'intégrer des calculs de prédiction qui peuvent devoir s'affiner avec le temps, ou qui doivent tenir compte de ces calculs eux-mêmes. Ainsi dans l'exemple d'une éruption volcanique (qui est une émergence) le calcul récursif n'aura de cesse de s'actualiser, et de s'affiner, jusqu'à correspondre avec la réalité de l'événement.

La réponse que renvoie un calcul tétravalent, semble être un degré de validité estimé suffisant de la réponse à la question "Quand aura lieu l'éruption volcanique". Et, comme on se l'imagine, l'ordinateur n'aura de cesse de poser des questions pour pouvoir affiner ses modèles. Il pourra même s'orienter vers les questions les plus pertinentes.

Car après tout, ce qui est véritablement prometteur dans cette forme de logique propositionnelle, c'est non seulement qu'elle est indéterministe, mais surtout que, à cause ou grâce à cela, elle est essentiellement activable par des ordres donnés à l'oral. On l'imagine bien poser des questions pertinentes pour l'aider à résoudre les problèmes qui lui sont soumis.

*

Lexique

Axiome : principe servant de base à une démonstration, évident en soi
Postulat : Proposition que l'on demande d'admettre
Prédicat : élément autour duquel s'organise la fonction qui permet la réponse ; c'est un syntagme verbal et non nominal.
Syntagme : constituant syntaxique et sémantique de la phrase
Ontologie : (philosophie) interrogation du sens d'un mot
Epistémologie : étude critique de la science / des connaissances
Heuristique : art d'inventer et de faire des découvertes, par construction d'une vraisemblance, au moyen d'essais et d'erreurs.

Symboles

[ummo_numbers_maths:msql]

Plus d'infos sur les connecteurs logiques. Ils sont nombreux et cela, ce n'est que pour la logique divalente...

Citation de Edgar Morin

L'abstraction formalisatrice a fini par se prendre pour la quintessence de la réalité alors qu'elle en est la déshydratation."

Merci à Norman Molhant pour sa relecture corrective très précise et judicieuse.

La logique tétravalente, les Ibodzo-Ou et l'Aioodi

Introduction

Dans les docs, plusieurs remarques sur des difficultés de transcription du fond de leur pensée dans nos langages, conduisent à expliquer cette difficulté par nos différences concernant le système logique.

L'intérêt pour la logique tétravalente s'est donc fait sentir comme un moyen de mieux comprendre cette pensée, ainsi que d'en apprendre un peu plus sur ce qui est si limitatif dans notre langage, par ailleurs responsable d'être la cause de nombreux troubles dans notre civilisation.

En effet le langage est un vecteur d'idées, et la qualité des communications détermine la fécondité, et finalement l'efficacité du réseau social, c'est à dire de la société en considérant les liens entre les gens, et pas seulement les gens.

La logique tétravalente, le principe des Ibodzo-Ou et l'Aioodi, sont les fondations de la compréhension de l'univers, dont découle ensuite toute la gnoséologie, unificatrice, de la science Oummaine. Une fois qu'on accède à cette compréhension globale, ce qu'on va tenter de décrire dans cet article, on comprend mieux comment peut se décliner l'incroyable cohérence des nombreux thèmes abordés, qui sont tous un peu interdisciplinaires.

En fait chaque discipline est un agrégat de connaissance qui prend sa source et affère à d'autres disciplines, imbiquée dans un réseau complet de connaissances, la gnoséologie. Sur Terre (ou autant dire : à un stade évolutif moins avancé), les disciplines sont cloisonnées et peu liées entre elles, comme des ilots, et parfois même au sein d'une seule discipline comme la cosmologie, des théories sont incompatibles entre elles.

Une des premières remarques qui est faite, du moins celle qui est la plus limitrophe entre nos deux cultures, nous devons la réitérer ici pour le cas où le lecteur arriverait sur cette page par mégarde sans avoir lu les docs : il n'est aucunement question de vouloir faire transiter une culture sur une autre, ou de faire tomber du ciel des révélations qui expriment quelles seraient les bonnes solutions à nos questionnements, physiques et métaphysiques. Tout au plus elles nous inspirent énormément, mais leur but premier est seulement descriptif, dans le cadre du voyage anthropologique qui consiste à découvrir une nouvelle civilisation, en l'occurrence, plus avancée.

On ne va pas prétendre dans cet article être exhaustifs de toutes les notions qui sont développées au cours des prodigieux documents qui sont fournis, mais simplement établir des liens de compréhension entre des principaux sujets qui conforment une compréhension globale.

La logique tétravalente

Un des débats sur la LT est celui de son usage, entre "cela ne leur sert que pour la cosmologie" à "non, cela leur sert pour des pans entiers des sciences, comme la psychologie, la la philosophie du droit, et toute la compréhension de l'univers".
La réponse est que oui et non : il faut distinguer la logique tétravalente, qui est utilisée jusque dans le langage, en étant simplement prise en compte pour éviter les confusions, et la logique mathématique tétravalente, là où doivent intervenir des calculs formels pour faire avancer la science et la compréhension de l'univers.

Dès les premiers courriers (1967), notre curiosité avait été piquée au vif par ces remarques, où il est notamment intéressant de voir le sort réservé aux paradoxes, qui font tant parler nos philosophes, alors qu'ils peuvent méthodiquement être résolus.

[605:art]

Mais là où les barrières au libre flux de l'information sont presque infranchissables et rendent plus difficiles la compréhension de notre culture, c'est dans le domaine de la LOGIQUE (nous utilisons deux types de logique : une divalente comme la terrestre et une autre tétravalente). Ceci est grave car à la lumière de la logique tétravalente, des postulats valablement acquis par le Philosophie du Droit, acquièrent de nouvelles dimensions, facettes et même des contradictions apparentes qui vous paraîtront paradoxales si vous transposiez leurs formulations dans le contexte philosophique familier aux terrestres.

On voit l'étendue des dégâts. Pour être surmontables, les paradoxes doivent afférer à une nouvelle logique, ce qui de prime abord paraît étonnant, car, se dit-on, la logique est unique. Donc, (cela aurait pu être une réplique du film "Vol au-dessus d'un nid de coucous"), "Qu'est-ce qui ne tourne pas rond chez nous ?".

[250:art]

En premier lieu nous vous faisons remarquer que notre conception de l'espace, en opposition essentielle avec la conception des terriens, exige des bases mathématiques différentes des vôtres. (...) Mais il ne vous sera pas facile de comprendre nos algorithmes de WUA WAAM (mathématiques de l'Espace Physique) sans suivre au préalable un cours complet d'initiation qui demanderait de nombreux mois de travail aux initiés terrestres en mathématiques. A cela il y a une raison : quand il s'agit d'analyser les propriétés de l'Espace, les postulat normaux de la logique mathématique qui vous est familière comme à nous d'ailleurs, NE NOUS SERVENT PAS. Comme vous le savez, la logique formelle accepte le critère que vous nommez "PRINCIPE DU TIERS EXCLU" (selon lequel toute proposition est nécessairement VRAIE ou FAUSSE). Dans notre WUUA WAAM ce postulat doit être rejeté. On a alors recours à un type de logique multivalente que nos spécialistes appellent UUWUUA IES (LOGIQUE MATHÉMATIQUE TÉTRAVALENTE) selon laquelle toute proposition adoptera l'une des quatre valeurs :
- AIOOYAA = (VÉRITÉ)
- AIOOYEEDOO = (FAUX)
- AIOOYA AMMIE = (peut se traduire : VRAI HORS DU WAAM)
- AIOOYAU = (intraduisible en langage terrestre).

Néanmoins nous nous servons encore de la logique divalente (nous l'utilisions aussi dans notre vie quotidienne ou dans l'étude des phénomènes macrophysiques). Nous pouvons vous offrir les concepts du WAAM. Nous limiterons pour cela à cerner un système dans lequel seront valables aussi bien le calcul infinitésimal que le calcul intégral, la topologie, les calculs tensoriel et vectoriel, la théorie des graphes et la recherche opérationnelle, si familiers aux terriens.

Note : "Ouwoua Iès", où "I-ès" signifie "quatre".

Il est déjà intéressant de noter que la logique conventionnelle n'est pas rejetée au quotidien, étant donné qu'elle facilite les conversations informelles. Cependant, c'est une erreur de transposer ce système logique, connu par défaut, aux questions qui sont d'un ordre supérieur de complexité.

De plus on peut légitimement comprendre qu'une fois cette distinction faite, cela bénéficie à l'expression des idées dans la mesure où cette compréhension devient implicite, en se logeant dans le métalangage. Cette hypothèse paraîtra vite plus évidente.

En tous cas, cette annotation "intraduisible en langage terrestre" nous avait frustré, au point que cette question a ensuite donné lieu à l'envoi de la NR20. Oh oui on va y revenir.

On peut noter aussi le terme distinctif de "macrophysique", qui nous est d'un très grand secours dans la compréhension de l'intérêt de la logique tétravalente. Le terme macrophysique s'intéresse aux phénomènes qui sont accessibles à nos instruments de mesure, c'est à dire à des résultats statistiques finaux, comme des symptômes, mais qui ne sont que des émergences finales des énigme que consituent les causes et les fonctionnements.

Pour comprendre cela, il faut revenir (rapidement) aux fondamentaux.

L'indéterminisme

[194:art]

Ce qui est fonctionnel pour la philosophie de UMMO c'est qu'au début :
AIOOYA OEMII : L'HOMME EXISTE.
AIOOYA AMMIE WOA : DIEU EXISTE.
AIOOYA AMMIE BUUAWA : L'AME EXISTE.

(On note qu'on ne doit pas transcrire ces termes par "existe en Aiooya Ammié", mais que ce sont des verbes, des acceptions de "exister".)

Succinctement, le monde macrophysique, défini par des lois universelles et [statistiquement] statiques, n'est pas disjoint du monde microphysique, régi par le hasard, l'absence de loi prévisible. Entre les deux, les organismes vivants sont influencés par l'indéterminisme quantique de plusieurs manières.

Premièrement, lors des mutations génétiques, déclenchées mécaniquement ou accidentellement, sont responsables de l'évolution biologique. Bien que les probabilité que ces mutations soient involutives est presque de 100%, les seules qui sont choisies, systématiquement, sont les meilleures possibles, parmi des millions ou des milliards de combinaisons. Cela, les apprentis-sorciers des Ogm ne s'en sont pas encore rendu compte.

Ces mutations sont dirigées par [BOUAWA BIAEII§oumo:tag] (BB), en fonction du [BAAYIODIXAA§oumo:tag], qui contrôle l'équilibre biologique, qui sélectionne des plans chromosomiques pré-établis. Quand la mutation est commandée, le gêne ciblé est détruit, et l'ADN se réare de lui-même mais cette fois, en suivant les nouvelles normes qui ont été choisiées (ceci n'est pas dit textuellement mais c'est déductible).

Au niveau de chaque brin d'ADN se trouve le [BAAYIODUU§oumo:tag], le réseau de 86 atomes de krypton, qui capte l'information du milieu et reçoit les nouvelles instructions du BB.

Et au niveau cérébral se trouve son équivalent, l'[OEMBOUAW§oumo:tag] ("troisième facteur de l'homme"), composé de 36 atomes de krypton en réseau, qui lui aussi capte les processus intellectifs et permet au Bouawa Biaei de fournir des idées, et des constructions mentales, et au Bouawa, l'âme, de faire usage de son libre-arbitre, en choisissant des solutions, qu'ensuite on aura envie de rendre réelles (de réaliser).

L'idée est que la simple position orbitale des électrons de ces atomes de krypton est propre à déclencher des événements chimiques en cascade qui peuvent jusqu'à avoir une influence massive sur la génétique ou le comportement, et finalement, modeler le monde macrophysique. Et si pendant un moment ces particules subatomiques adoptent un comportement déterministe, pour autant la cause de ce comportement n'est pas prévisible par des modèles macroscopiques.

Sans ce dispositif, l'univers serait entropique et seulement entropique comme le postulent les scientifiques, oubliant que la vie, elle, est néguentropique, et oubliant de spéculer qu'elle n'est peut-être pas inutile, dans le schéma de l'univers.

Ainsi, aux lois physiques déterministes, s'ajoutent des lois biologiques qui sont adaptées aux environnements planétaires, et encore au-dessus, des lois morales qui sont incitatives du libre-arbitre, et qui visent à le sublimer. Ces couches de "lois" sont comme des sphères imbriquées. Entre la biologie et la morale, une couche de lois sociales sont décidées totalement librement par les humains.

Nos limitations dialectiques

C'est à partir de là qu'on en vient à considérer le rôle de [WOA§oumo:tag] dans le schéma cosmique, dont la définition apparaît au moment de considérer la fonction de l'[AIOODI§oumo:tag]. Et c'est avec cet Aioodi qu'on va pouvoir revenir à notre sujet, la logique tétravalente.

Notre support sera les lettre D75 à D81, qui commencent, hormis la mention que nous avons déjà vue sur le caractère purement descriptif de ces données, par cette mention à l'égard de ce qui fait l'interdisciplinarité de la cosmogonie oummaine :

[299:art]

Nous désirons vous offrir un panorama superficiel des bases intellectuelles de notre structure sociale à différents niveaux qui vous soient familiers : COSMOPHILOSOPHIQUE,
RELIGIEUX-MORAL, PHYSIQUE.

Pour nous, une telle discrimination est artificielle dans la mesure où nous considérons la chaîne du cosmos comme un "tout" harmonique que l'on ne peut atomiser en disciplines ou sciences sans déformer gravement la vérité. Les liens entre les différents aspects de l'univers sont si intimes que leur projection mentale sous forme de compartiments étanches peut devenir aliénante pour le chercheur.

Vous avez dit "aliénante" ?

De là, apparaît le problème de la barrière du langage :

Mais la transcription de ces idées devient véritablement difficile si vous prenez en compte le fait que vos schémas mentaux sont conformés d'une autre manière que les nôtres. Nous ne pouvons utiliser un langage commun intelligible des deux côtés. En ce moment, en m'efforçant d'utiliser en espagnol des idiotismes verbaux qui vous soient familiers, je tais le flux d'idées que je pourrais exprimer avec aisance si les acceptions de vos phonèmes pouvaient interpréter correctement ma pensée. Vos frères Rilke, Neruda, Garcia Lorca, auraient-ils pu exprimer leur exquise sensibilité avec le seul instrument verbal d'un vocabulaire extrait de l'index d'un manuel d'électronique ?

Le terme de "schémas mentaux" va revenir ensuite pour définir les Esseoémmi, et les univers multiples.

En tant que logiciens en herbe, nos avons utilisé un lexique très formalisé et pointu. On peut comprendre à demi-mots que pour eux, la langue terrienne soit aussi facile à adopter que pour nous ce genre de langage technique... avec toutes les restriction qu'imposerait l'idée de n'utiliser que celui-ci pour exprimer ses idées.

La question du métalangage est ce qui est compris à travers les mots employés. Pour aborder ce sujet, on peut se souvenir d'une des leçons de la [250§D59:art], sur l'illusion des sens.

On apprend que les couleurs, les sons, la chaleur, toutes les sensations obtenues par nos capteurs sensoriels sur notre environnement, ne sont qu'une seule chose qui s'exprime par une onde de différentes longueurs. Chaque longueur d'onde est associée à un système de détection qui est complètement et radicalement différent des autres, l'ouïe, la vue, le toucher... Ensuite, tous ces capteurs renvoient une information normalisée, numérique et binaire, qui converge vers le cerveau, qui lui se charge de reconstituer "psychologiquement" la réalité qui nous entoure.

Pour illustrer ce propos sur la fabrication psychologque des couleurs, voici quelques bonnes vidéos sur le sujet : 1 1

Les sensations intracorporelles sont autant de sources de données numériques, qui passent par le système nerveux, et déclenchent des sensations ordonnées par le BB. De même la télépathie provient d'une source numérique, là où les capteurs sensoriels sont d'abord analogiques.

Nos sens discriminent une grande partie des longueurs d'ondes. Et si l'activité intellectuelle qui construit la réalité qui apparaît à notre conscience nous paraît être "la réalité", de la même manière, elle n'est que la fin d'un longue chaîne de processus, qui nous échappe totalement. Un peu comme ce qui est macrophysique.

C'est pourtant cette "réalité" qui sert de prémisse à notre science, qui cherche à comprendre l'univers, sur la base de principes idéaux, théoriques, minimalistes... parce que la conjecture première stipule que c'est ainsi que devraient sûrement être les choses. Cette conjecture, bien que certainement valable, n'a de cesse d'être mise à l'épreuve.

C'est ainsi que notre science (post-euclidienne) en arrive à considérer la simple ligne droite comme "une réalité", un prémisse logique, même si depuis peu il est admit de façon confidentielle que cette réalité n'est qu'une abstraction. Mais une abstraction de quoi ? On va y arriver.

[D76]

Nous pouvons vous révéler que le premier "choc" ressenti par les anciennes conceptions mécanistes du Cosmos eut lieu quand nos cosmophysiciens arrivèrent à constater la véritable nature de l'espace physique.
Notre modèle de Cosmos est capable de répondre d'une manière satisfaisante à toutes les interrogations qui se posent non seulement en Physique mais aussi dans le domaine biologique et psychophysique. Il est compatible avec la riche phénoménologie dont nous sommes les observateurs optionnels.

Cependant, après cette première présentation, subsiste une déduction (dichotomique, fondée sur une croyance quelconque et inconsciente, qu'on appelle "par défaut") selon laquelle il existerait une réalité, là en dehors de nous, même si on ne la perçoit pas comme elle est. Et à nouveau, cette affirmation va devoir faire l'objet de nouveaux discernements, en attendant desquels elle pourra être considéré comme "vraie et fausse". Existe-t-il réellement une réalité, "là, en dehors de nous" ?

Dès le départ, pour aborder ces questions, il leur a fallu réformer partiellement leur langage en introduisant l'OIYOYOIDAA, qui est un système de modulation par contraction et répétition des mots courants permettant d'introduire les bases sémantiques d'un langage entièrement dédié à la logique, qui peut se superposer au flux verbal pour dire tout autre chose que ce que le flux verbal énonce. Ou du moins, on le comprend, pour déclamer les propositions et les corrections qui sont les prémisses correctement formulés pour être exploitables par le système logique, et certainement valables pour d'autres sujets. On peut se le figurer comme une sorte de langage "∀" (généralisation).

[D77]

Nous observons des divergences notables entre les bases de logique qui vous sont familières et les nôtres.
Nous nions le principe terrestre du tiers exclu (exclusion du moyen terme énoncé par Aristote) selon lequel les propositions ne peuvent être que VRAIES ou FAUSSES.
Une telle ligne dialectique déterminée exige de même que l'on refuse le principe que vous nommez de CONTRADICTION (par exemple dans le domaine que nous appelons théorie de BIEEWIGUU [neuropsychologie], qui peut se traduire par psychophysiologie).
Dans tous les cas nous respectons ce que vous appelez le principe d'IDENTITÉ.

À ceci on peut faire le commentaire suivant : dans une phase précoce, il est fréquent qu'aucune contradiction ne soit encore apparue, tandis que dans une phase aboutie, des discernements évitent de faire des erreurs de compréhension ou d'interprétation. Le paradoxe est un stade intermédiaire entre l'ignorance et la connaissance. Le rejet du paradoxe pourra être interprété en amont et en aval, comme, respectivement, la prérogative première de "ne pas croire en ses propres théories", et en aval d'apprécier un paradoxe, non comme un blocage, mais comme la promesse d'une découverte... là où nos philosophes tergiversent beaucoup sur leur côté inéluctable, limitatif, etc... Quels défaitistes !

En même temps il faut se souvenir du fait que Gödel a résolu une fois pour toute cette question, en illustrant sa démonstration de l'incomplétude par une réponse d'ordre structurelle, ou topologique, qui d'ailleurs est le fondement de la logique linéaire (voir article précédent). "La vérité est ailleurs", enfin dans un autre cadre de référence, disait-il, en gros. Il n'y a pas de mystère !

Bref, si dans le langage informel quotidien, il n'est pas utile de modifier les bases logiques aristotéliciennes, dès qu'on s'intéresse aux sujets transcendants, ils sont la source d'énormes erreurs :

Quand nous désirons spéculer au sujet de valeurs transcendantes ou quand nous tentons d'étudier des concepts que vous appelleriez gnoséologiques, ontologiques, physiques, biologiques, théologiques... ce principe [du tiers-exclu] est totalement à rejeter.

Et avant-même d'en arriver à un tel développement, même les termes usuels pour nous sont une source de confusion dans l'échange des idées.

Déjà la seule utilisation du verbe ÊTRE limite toutes nos possibilités. Toute l'ontologie des penseurs de la Terre est saturée d'expressions comme "ÊTRE", "JE NE SUIS PAS", "J'EXISTE", sans possibilité de choix pour d'autres formes de contenu distinct.

Par exemple la conjecture "Dieu existe" a pour déplorable effet d'étendre le champ d'existence à tout et n'importe quoi. Car si Dieu existe, alors toute chose en-deça de Dieu existe aussi. C'est comme si la réalité était (comme le système économique) échelonné sur une seule échelle de mesure.

Physiquement, c'est faux de dire que Dieu existe, et il ne faut pas avoir peur de le dire (historiquement notre Adn a mémorisé qu'il valait mieux se taire sur ces sujets), mais pour autant c'est une belle occasion de discerner des champs d'existence, et d'appliquer cela au langage courant, de sorte à élaguer les idées absurdes, et les associations malencontreuses.

Il est d'un intérêt majeur de certifier et formaliser le terme "exister" à ce qui est réellement et uniquement restreint à la dimension physique.

En raison des différentes natures du terme "exister", on devrait avoir des termes intermédiaires, (du moins pendant l'étude de la logique) capables de discerner :
- 1) ce qui existe sur le plan dimensionnel (masse, espace, temps),
- 2) ce qui n'existe que de façon prévisible et donc avec un degré de probabilité,
- 3) ce qui relève spécifiquement d'une construction psychologique.

Note en passant, et pas des moindres : "la guerre contre la terreur", et de nombreuses formes de dictatures, considèrent comme "existant réellement" des faits qui ne sont que potentiels. C'est toute l'angoisse fabriquée dans le film "Minority report" (où les crimes sont anticipés), dont, plus angoissant encore, on voit la dystopie dépeindre sur notre réalité. C'est vraiment effarant un tel niveau de bêtise, quand on pense ce dont a vraiment besoin une société, c'est en premier lieu de savoir anticiper sur le futur à long terme. Mais bon ! Et surtout la principale erreur qui est dénoncée, qui nous intéresse, c'est la confusion opérée entre "ce qui existe" et "ce qui n'existe que potentiellement".

Cette erreur, est vraiment très commune, et si vous rencontrez quelqu'un qui vous reproche qu'il "aurait pu y avoir un accident", répondez qu'il est inutile de s'en faire pour une chose qui ne s'est pas produite. Ce reproche, d'ordre dogmatique, névrotique, ne trouvera de justification que s'il s'agit d'éduquer un jeune enfant, mais pas pour nier la liberté d'autrui. Dès qu'il y a des nuances fines qui ne sont pas prises en compte, c'est là que nait l'injustice. Mais quand, ensuite, les états eux-mêmes deviennent dangereux sur la base de faits inexistants, c'est de là que s'applique l'expression "se débattre comme des aliénés contre des fantômes".

Cette dernière classe, la réalité potentielle, est distincte de la construction psychologique, dans la mesure où elle possède la capacité de devenir réelle. Par exemple, on considère, bien officiellement dans la science, que le futur est écrit, et qu'on ne fait qu'aller à sa rencontre. Quand on lance une balle, ses effets ont "déjà eu lieu", bien que nous explorions toute la séquence d'événements qui conduisent à ces effets, "déjà existants".

On pourrait dire "la pierre dimexiste", les événements indéterminés provoqués par le jet de la pierre "subexistent", et l'impression qui résulte du jet de la pierre "adimexiste". (On a écarté "psyexiste", qui relève de "adimexiste", et pour le deuxième terme on a écarté "probexiste" (probabilistique), qui n'inclue pas l'acte de vérité, et "potenexiste" qui n'est pas très joli :) Dans le prochain article on va approfondir ce terme.)

Il est certain qu'en introduisant ces distinctions, on peut s'éviter des paradoxes et des incompréhensions, mais aussi, à terme, créer des classes psychologiques qui permettent d'éviter de prendre des vessies pour des lanternes, si on peut le dire ainsi... Il est d'ailleurs notable que la schizophrénie que suggère cette expression puisse être définie précisément comme une confusion dans la classification de la réalité.

Et en réalité, ce qu'ils expliquent est que de faire ces distinctions serait encore nettement insuffisant, comme on va le voir avec le concept de l'AIOODI.

Parmi les lourdes erreurs embarquées par l'indiscernement des acceptions de ce qui est "vrai", se trouve celle dont l'absence aurait dû alerter sur la stupidité des raisonnements, qui a consisté à reléguer le "métaphysique", et la philosophie au rang de "non-science". Ou à en critiquer son matérialisme.

En ce sens, l'orientation de penseurs néopositivistes de la TERRE comme Russell est clairvoyante, non pas par le rejet de toute métaphysique mais comme exigence d'une révision du langage. Tant que vos formes de communication informative ne seront pas clarifiées, le processus de recherche de la vérité sera lent et très laborieux.

"Très lent et laborieux" (faut-il souligner)

L'AIOODI

Revenons à cette étrange chose qui [infra]existe hors de nos sens et de nos schémas mentaux, qu'est l'univers.

[D78]

Le problème de l'"ÊTRE", tel qu'il a été envisagé par les penseurs de la TERRE, a eu une formulation radicalement différente sur OUMMO. Nos ancêtres [comme nous actuellement] ne doutèrent pas un instant de l'existence de la réalité externe à la propre conscience. Les "choses" existent par elles-mêmes, "en dehors de moi" mais leur essence nous est masquée par leur codage dans nos voies sensorielles. Ce principe est resté constant jusqu'à ce que de nouvelles formes de dialectique enrichissent nos schémas primitifs.

C'est là qu'on soupèse le rôle primordial de la dialectique pour faire un pas décisif dans la compréhension de l'univers.

Même si je ne savais pas comment "est réellement le WAAM", le WAAM est-il "ICI", dynamique ou statique, changeant ou rigide, engendrant des idées qui se reflètent dans ma conscience sans que mon "MOI" soit capable de changer son essence, son "ÊTRE" propre?

Notre réponse est NON.

Cette affirmation est brutale (volontairement). Non, il n'existe pas "quelque chose" qui est posé là, dans l'univers, qui existe avant nous et après nous, et dons nous sommes de simples visiteurs.

Pour comprendre cela il va falloir envisager une théorie de la connaissance un peu différente :

Les OEMII avec une structure neurocorticale et mentale définie (vous les hommes de la TERRE, nous les hommes d'UMMO et tous les êtres semblables du WAAM) ne pouvons jamais accéder à la vérité, à l'essence du WAAM, non pas parce qu'un tel WAAM "n'existe pas" ni parce qu'il y a une barrière qui nous en empêche, mais parce que EN PENSANT À L'ÊTRE NOUS MODIFIONS SON ESSENCE.

L'exemple qui est pris pour illustrer cette idée est celle du scientifique qui est bien obligé d'envoyer de la lumière pour observer les propriétés optiques d'un composé micrométallographique, le déformant de facto, car ne pouvant l'observer dans le noir. Cela peut évoquer aussi l'exemple des trains de photons qui empruntent des chemins simultanés pour passer à travers deux fentes (de Young), ou encore le fait que la lumière ne semble être corpusculaire que lorsqu'on l'observe, mais ondulatoire sinon. Il y a donc un modèle qui soutient et explique ces "paradoxes".

En ce qui nous concerne, c'est déjà l'occasion de commettre une distinction entre la réalité et ce qui est observé de la réalité, ceci étant défini par les moyens de l'observer. L'outil d'observation est le principal responsable de ce qui est observé. Ensuite, comment l'entendement interprète et combine ces faits, crée des théories parfois (souvent) en opposition.

Mais l'explication qui est donnée est bien plus profonde :

Nous OEMII "créons" le WAAM en pensant à lui, le Cosmos se présente à nous avec une configuration d'IBOZOO-OU. Sans doute ces IBOZOO-OU existent en tant que reflet spéculatif de QUELQUE-CHOSE-QUI-N'ÉTAIT-PAS-IBOZOO avant que nous le pensions et, comme (penser c'est ÊTRE), avant que nous, les OEMII, n'existions.

Il est donc question d'une trame qui prend forme de réalité observable, au moment où nous pensons à elle. Mais ce n'est pas aussi simple. D'ailleurs, dit comme cela, cela n'aurait aucun sens.

II s'agit là d'une espèce de "SYMBIOSE" entre la Réalité extérieure et nous. La réalité extérieure se plie à notre processus mental, elle est modifiée dés que nous focalisons notre conscience sur elle. Nous élaborons alors un modèle de WAAM binaire composé de facteurs physiques IBOZOO-OU qui est notre "CRÉATION" et en même temps cette Réalité conforme notre MOI, le crée, le génère.

Si on revient tout au début de cette séquence de lettres, la D75, on pouvait lire : "Mais la transcription de ces idées devient véritablement difficile si vous prenez en compte le fait que vos schémas mentaux sont conformés d'une autre manière que les nôtres.". Et là il y a un terme qui vient de prendre une grande signification, celui de "schémas mentaux".

Dans ce qui est expliqué de l'Aioodi, il s'agit d'une "chose" qui contient toutes les réalités potentiellement existantes, conformes aux lois physiques, non-incompatibles avec l'essence de Woa, donc vraiment "possibles" au sens cosmologique. Parmi ces choses, il faut comprendre que figure l'humain, dans toutes les définitions simultanées de sa métaexistence. Lorsque l'humain pense à l'univers, il se crée une boucle de rétroaction cybernétique (faite d'information) entre le cerveau et l'Aioodi, qui concrétise immédiatement la réalité qui correspond à un très vaste ensemble de paramètres qui définissent cet humain. On peut les niveler depuis ce qui est structurel et inamovible, universel, à ce qui est purement psychologique, en passant par ce qui est acquit par l'ADN et subconscient, et bien sûr en passant par ces schémas mentaux prédéfinis.

Et surtout, peut-on comprendre, lorsque nous "focalisons" sur elle (l'Aioodi), on accentue ce processus de renforcement, qui permet d'aller plus loin dans sa compréhension, mais aussi de plonger dans une infinité d'éléments de cette compréhension. Et c'est là que cela va devenir intéressant sur le plan philosophique (ce thème n'est pas explicitement développé), c'est la place de l'infini. On le perçoit dans les nombres de l'algèbre du premier degrés, et déjà il nous pose des problèmes. On le perçoit dans les recherches scientifiques qui n'en finissent pas, comme celui de ce qui est constitutif de "la matière". On le retrouve dès lors qu'on se perd en conjectures. Donc, là encore, à autant de niveaux que le vaste ensemble de paramètres qui servent à activer "l'affichage" de la réalité, depuis cet Aioodi. Mais cet infini, est-il une berlue ? Le fruit d'un processus réflectif entre la conscience et l'Aioodi ?

Mais ce n'est pas tout :

En arrivant à ce stade, vous pouvez penser que notre système est une espèce de panthéisme qui exclut l'idée d'un ÊTRE NÉCESSAIRE ou WOA (Dieu) TRANSCENDANT-AU-COSMOS. II n'en est rien comme vous pourrez le constater plus loin.

Ce phénomène de "symbiose" peut très bien s'illustrer par celui de la construction d'un logiciel pou répondre à des besoins, dans la mesure où quand les besoins surpassent le logiciel, on peut en changer les règles, et quand le logiciel surpasse les besoins, on peut jouer avec. En tout état de cause, toute action est cadrée par un méta-système susceptible d'avoir à être modifié par les limites atteintes dans son utilisation. Et le plus fantastique est qu'on fait cela sans le savoir, ou du moins, c'est ce qui se passe quand on constate que le sens des mots évolue rapidement dans une société exshangue.

C'est aussi un phénomène qu'on peut observer en physique quantique, qui est basée sur des lois quantiques, écrites d'après les observations, servant à expliquer des "réalité" au sein de ce qui n'est finalement qu'une interaction tautologique, un ilot isolé du monde réel à l'intérieur duquel tout semble "logique". Finalement, ces scientifiques ne font que simuler, ou découvrir sans le savoir, les mécanismes de l'illusion dont ils sont victimes. Ce n'est pas de leur faute, ce mécanisme est cosmologique. C'est sur lui qu'il faut philosopher.

Supposons que nous ordonnions symboliquement toutes les possibilités ontologiques (pour cela faites abstraction du principe du tiers exclu aristotélicien) relatif à "QUELQUE CHOSE" transcendant à mon "JE".

(EST UN ÊTRE)1 - (N'EST PAS UN ÊTRE)2 - (EST UN ÊTRE)3 - (EST UN ÊTRE)4... (EST UN ÊTRE)n

Il s'agit d'un ensemble ou série de possibilités non tautologiques que nous pouvons coder encore plus synthétiquement ainsi: S1, S2, S3, S4, S5... Sn.

Nous arrivons à la signification de l'AIOOYA dont la transcription en langage terrestre est impossible. AIOODI est "ce" qui est susceptible d'adopter des possibilités infinies "d'existence" (S1, S2, S3... Sn). Ainsi, par exemple un IBOAYA OU (quantum énergétique, photon) peut S1 (ÊTRE) ou S2 (NE PAS ÊTRE, dans le cas où il se transforme en masse), mais les deux possibilités sont des déformations d'un AIOOYA provoquées par mon "JE" (être pensant).

Nous, OEMII, voyons donc le WAAM et ses facteurs intégrés dans les possibilités S1, S2... Sk. Vous, les hommes de la TERRE, vous n'acceptez pour l'instant que les possibilités S1 et S2. Mais d'autres hypothétiques êtres pensants capteront des AIOODI sous les possibilités différentes des nôtres Sk+1, Sk+2... Sm.

Le drame de l'OEMII ou d'un autre EESEEOEMI réside dans le fait que sa recherche de la vérité, sa recherche de l'AIOODI, sera infructueuse puisque celle-ci se présentera toujours sous les caractéristiques S1,S2, S3... Sn.

Bien qu'obsfusqué par ces suites ontologiques, ce qui est expliqué est finalement clair : "la réalité observée dépend des ontologies acceptées". Et si la nôtre est limitée à deux ontologies (vrai ou faux) la réalité ne se présente à nos yeux qu'en mesure des moyens que nous avons de la mesurer. Par extension, une civilisation bien plus avancée encore que Oummo, doit certainement percevoir l'univers d'un tout autre œil...

L'expression de l'Aioodi ne s'arrête pas là, puisque tout être pensant, qui embarque avec lui sa propre structure physiologique, et ses propres processus psychologiques, fabriquera pour lui un univers conforme à l'image qu'il peut s'en faire, ce qui au fond n'est pas illogique.

La nouveauté, c'est que 1) il n'est pas intégralement responsable de cette illusion, et que 2) il ne déforme pas réellement l'Aioodi, c'est seulement que celui-ci se conforme à sa pensée. L'aioodi, lui, est non-déformable, statique, et éternel.

C'est ainsi qu'on en arrive au terme de l'Eséoémmi, les classes d'êtres humains dans l'univers, qui appartiennent chacun à des groupes entiers de conceptionnabilité de l'univers, dont émerge ensuite, logiquement, autant d'univers distincts que de groupes. C'est à dire que, d'abord, il y a des classes d'êtres humains, et de facto, leur façon d'observer l'univers en fait des univers distincts, caractérisés par des constantes universelles différentes.

Il en va de même avec un moindre impact à l'échelle de chacune des civilisations d'un même univers (le nôtre), et le plus foudroyant, et qu'il en va encore de même à l'échelle de chaque humain, autour des buts concrets qu'il se fixe :

Mes jugements, mes actes, qui sont ordonnés par les objectifs à atteindre et par les moyens utilisables, constituent de plus "EN-EUX" autant de S1, S2,... Sk auto-déformés par leur propre processus pensant.

C'est une supputation à laquelle je cogitais de longue date, et en lisant ceci, tout a semblé clair. Le fait même de se fixer des objectifs, n'est jamais le meilleur moyen de les obtenir. Dans la vie ce qu'on obtient le plus facilement, et qui a le plus de valeur, c'est ce qui nous correspond... Et poursuivre un objectif doit se faire par appel d'air plutôt que par pression, ce qui risque de le faire fuir en avant. Il faut rendre ce but possible par la logique, de sorte à pouvoir l'accueillir s'il veut bien venir. Penser de cette manière change tout !

Aioodi et Aiioodii

Dans les twits [1369§O6-89:umcom] et [1225§O6-90:umcom] est formalisée la différence entre l'Aioodi, la chose qui présente une réalité dimensionnelle à nos sens, et l'Aioodii, l'"être" pris dans sa complétude. Maintenant qu'on est familiarisés avec les symboles logiques, on peut mieux comprendre ce qui est exprimé.

Le symbole "◊" signifie "le possible" en logique modale.

AIIODI/AIIOODII = 1/{◊}

Aiioodii (avec sa modulation phonique issue du langage OIYOYOIDAA) englobe toutes les formes possibles d'existences qui se présentent sous des formes d'une variété infinie, tandis que l'Aiiodi (qu'on écrit conventionnellement Aioodi en référence à d'autres docs, distinct de Aioodii avec deux "i" pour l'ensemble supérieur) serait la forme prise, comme la facette d'une boule du même nom, pour une entité Eséommi, donc, en tant que réalité. C'est pourquoi on distingue "la réalité" et "la vérité" dans nos traductions, "la vérité étant définitivement inaccessible", et "la réalité" étant le produit d'une action consciente.

La traduction de cette expression logique, est donc que notre Aioodi est à l'Aioodii, ce que l'existant est au possiblement existant, qu'on ne verra jamais.
Peut-être même (sûrement, d'ailleurs) que le connecteur "divisé par" possède une signification propre, telle que "mis en rapport avec". Cela pourrait aussi signifier "l'inverse de l'Aioodii est son rapport avec l'Aioodi" (vague hypothèse).

AIIODII = {◊}∪{◊¬}

La définition de cette "vérité ultime" est ici décrite comme l'union des possibles et des "possibles ne pas". Dans le langage logique modale, ce terme est différent de "¬◊" qui signifie "non-possible". Cela s'utilise dans une fonction appliquée à une proposition nommée "1" : "il est possible que (négation de 1)" (voir article précédent).

La traduction de cette seconde expression logique serait alors : "Aioodii est l'union de ce qu'il est possible d'être, et de ce qu'il est possible de ne pas être". Ou encore : "Aioodii est l'ensemble des potentialités, et de ce qui est possible qu'il ne se réalise pas".

Note : la question demandait : "AIIODI=AIIODII", suggérant une troisième écriture, mais la réponse, en ne traitant que de l'écriture usitée dans la première question, a réfuté de facto cette possibilité. C'était l'occasion d'approfondir la définition de ce terme. Mais bon, plusieurs opinions sont possibles, s1, s2, etc.

La question est de savoir s'il existe un être pensant capable d'accéder à l'Aiodii sans pour autant en subir les effets, c'est à dire sans "passer par lui pour y accéder", sans le déformer, mais de manière diagonale (pour reprendre un terme de la logique) ?

C'est être est Woa.

Le concept de Woa

Aioodii est ce qu'il a créé, engendré, sans avoir au préalable eu besoin de le rendre possible. Il EST le possible.

Et dans le schéma global de l'univers, ce possible n'aurait eu aucun intérêt si Woa avait simplement créé un "être" capable, lui aussi, d'"engendrer des êtres". Car dans ce cas il n'aurait été qu'une copie de lui-même. Ainsi de l'Aioodii, peuvent s'engendrer des êtres, mais qui eux, ne peuvent engendrer que des idées.

Mais aussi, pour éviter que ces êtres ne fassent rien d'autre que d'agir de façon déterministe, il les a doté de liberté, dont sont responsables les Bouawa (âmes), qui peuvent librement prendre la forme qui leur convient. (En principe les Bouawa sont générées toute d'une traite dès le début de l'univers par Woa, incluant les grandes lignes de leurs vies déjà préétablies).

Bouawa Biaéi, les groupes d'âmes planétaires, ont pour prérogative d'infuser par l'expérience les lois morales universelles de Woa.

Bon, ceci n'était qu'un petit résumé, essentiel pour comprendre les fondements cosmologiques.

Note en passant sur une petite définition :

quand nous employons l'expression phonétique AIOOYA AMIIE (dont la transcription littérale serait "N'EXISTE PAS") nous nous référons bien à des concepts abstraits ou à des idées ou bien à WOA

Ici, le terme "n'existe pas" est comme une sorte de service rendu, qui consiste à formaliser le terme de "ce qui existe", là où nous n'avons pas fait ce travail, étant donné qu'il doit se limiter à ce qui est dimensionnel. Les scientifiques seront au moins d'accord. La distinction entre ce qui est dimensionnel ou pas, nous renvoie à notre précédente remarque sur les acceptions du terme "exister".

Ainsi nous disons AIOOYA IBONEE (les radiations cosmiques existent) ou AA-INNUO-AIOOYA-AMIE (la symétrie n'existe pas).

En tant qu'être adimensionnel, les notions d'infini, d'éternité, ou d'essence, ou même d'apparence physique ne s'appliquent pas à Woa.

De plus [la] raison de AIOOYA AMIIE [de WOA] est précisément celle d'être genèse de l'idée de AIOODI. Nous vous avons dit que AIIOODI est l'Entité qui ne nous transcende pas puisqu'il est extorqué, fractionné en multiples formes (WAAMWAAM).

Notons le terme "extorqué", appliqué au fait d'agir sur l'Aioodi par l'acte de penser, en vertu de quoi il aligne des Ibodzo-Ou qui se présentent à nous sous forme de masse, espace et temps.

C'est à dire que la relation de Woa à l'Aioodi est qu'il coexiste avec lui. Pour penser à lui, il n'a pas besoin de l'utiliser. De son point de vue Aioodii est statique et non infini. Alors que les humains, tant qu'ils sont vivants, ne peuvent se figurer Dieu qu'en s'en figurant une déclinaison depuis l'Aioodi, fabriquée par leur propre capacité cérébrale, dialectique, épistémique, structurelle, etc.

La théorie de la connaissance [D80]

NOUS CRÉONS DES THÉORIES, MAIS NOUS NE SOMMES PAS ASSEZ INGÉNUS POUR LES CROIRE.

Bien que la réalité ne soit définitivement pas accessible par des voies sensorielles ou intellectuelles sans risquer de la rendre tautologique avec nos méthodes de perception, il s'est très vite avéré que "les formulations scientifiques élaborées sous des prémices et des conclusions basées sur une logique simpliste n'avaient pas le caractère apodictique* qu'ils [les scientifiques des temps anciens su Oummo] leur attribuaient au départ".

(*) "Qui a une évidence de droit et non pas seulement de fait"

(Nous paraphrasons) Seule une nouvelle forme de logique pouvait s'affranchir des limites de la dialectique pour enrichir la gamme des propositions logiques de termes tels que "le mal moral", "la cruauté", "la félicité", "la satisfaction", ou même la transmission télépathique ou le lien corps-psyché. Aucun de ces termes n'est dimensionnel. On ne peut les étudier en tant qu'objets.

Sans cette distinction salvatrice, les scientifiques ont une tendance inconsciente à rattacher leurs conclusions à des teintes affectives, et à pervertir la réalité objective.

(Note en passant : on a là l'explication fugace de toute la gamme des mensonges et arnaques de la Terre)

C'est seulement grâce à cela qu'a pu surgir une méthodologie scientifique capable de formuler des lois de façon analytique, portant sur des sujets qui touchent à la philosophie et au spirituel.

Il en résulte un agnosticisme qui se caractérise par le refus d'ériger en doxa les conclusions qui ne contredisent pas les lois exprimées - contrairement aux scientifiques de la Terre (qui agissent finalement logiquement en mesure de leur système ontologique). Et la précaution impose de ne pas sonder des sujets aussi transcendants que Woa ou l'Aioodi, ni même à accepter que cette conception, telle qu'elle a été décrite soit "vraie". Après tout ce n'est qu'une construction psychologique, et cela ne peut rien être d'autre qu'une construction psychologique.

Plutôt que de se précipiter puis de s'accrocher à des théories, il est plus saint d'entretenir une dynamique intellectuelle :

Ce flot de concepts, explications, hypothèses, nous sert comme gymnastique mentale pour épurer constamment les idées.

De cette manière, l'esprit est focalisé sur la recherche incessante des fondements et des raisons, qui peuvent remettre en cause les théories, plutôt que poussé vers une infinitude, entropique, dont l'excroissance a pour effet de créer des écoles de pensées, des "postures narcissiques", de plus en plus concurrentes et incompatibles.

La Ouaa [D81]

Le terme de "loi morale" joue un grand rôle dans le schéma de description de l'univers. On a vu que d'accéder aux outils qui permettent d'envisager les phénomènes liés à l'entendement ouvre toute une gamme de possibilités, parmi lesquelles, celle de l'étude des Ouaa.

Le "mal moral", la souffrance, sont décris comme des fabrications de notre "moi-pensant". C'est une réponse de l'Aioodi à la façon dont on focalise sur des idées destructrices. Les lois morales ont pour effet de servir la néguentropie, la vie. Leur action peut même être mesurée dans la façon dont l'information est accumulée au sein des cellules vivantes, et dans sa capacité à l'accumuler.

La théorie de Ibodzo-Ou nous en dira plus au sujet de tout ce qui est dimensionnel.

De même qu'il leur semble illogique de spéculer sur "la nature de Woa", lui "envoyer son amour" ne ressemble plus qu'à un acte initiateur d'une illusion conformée par l'Aioodi. De ce fait leur conception de "l'amour de Woa" consiste à rejeter cet amour sur leurs propres congénères.

Il résulte de cette approche une gerbe de conséquences qui sont instigatrices de lois morales : elle est élaborée de façon dynamique par les continuelles interprétations appropriées au progrès social et aux circonstances de la vie. Par exemple il n'existe pas sur Oummo de dénigrement de niveau évolutif, ou de pression sociale porteuse de "tabous" ou d'un conformisme qui brimerait la liberté. Les lois morales ne sont ni doxatiques ni conformantes, au contraire elles servent le processus de la vie :

L'OUAA est la gamme de lois imposées sans contrainte mentale ou physique à l'EESEOEMII par une constellation d'idées fondées sur le stade actuel de la connaissance. Lois qui s'articulent en normes spécifiques en fonction de la situation et du niveau mental de l'OEMII, situation et niveau toujours en plein processus de progression.

C'est quand même assez fulgurant de pouvoir considérer la loi morale comme une doctrine qu'il faut savoir appliquer aux choses de la vie, et non une généralisation de commandements visant à supplanter une recherche intelligente d'harmonie par des théories aveugles et inflexibles, tombées du ciel comme un coup de masse, qui prétend avoir une vertu éducative... Du moins, cette pratique relève d'un niveau évolutif où la construction de la culture sociale relève de la tradition orale, et non de la science.

Encore une fois, on peut soupeser tout l'intérêt de requérir à des classes distinctes d'existence, puisqu'il s'agit de créer une dynamique entre ces classes, et non des dogmes à la fois statiques et déstabilisants.

L'authenticité de notre Éthique changeante est évaluée en fonction de l'équilibre obtenu entre les exigences d'une morale de l'individu et d'une morale de l'AYUYISAA (Société).

C'est à dire que tout l'enjeu de l'intelligence est, à partir de prinipes peu nombreux mais fonctionnels, décliner des applications créatives qui nécessitent une bonne connaissance des sujets traités. Et non, le faux-rêve d'une IA qui consiste à appliquer un milliards de lois à tout ce qui existe de façon aveugle et déterministe.

Les Ibodzo-Ou

Dans les docs, l'affirmation "La ligne droite existe" est le point de départ de l'explication sur les Ibodzo-Ou, qu'on va nommer en bon terrien sous l'une ou l'autre des combinaisons découlant des dénominations qui lui ont été assignées, telle que "vecteurs angulaires" ou "angles dimensionnels".

Les dimensions [masse, espace, temps], pourraient être représentées par des axes orthonormés, au risque de ne pas signifier grand chose, mais surtout au risque de ne pas retranscrire leur nature imbriquée. De même que les six axes de la masse repose sur les trois axes d'espace, l'espace repose sur l'axe du temps.

Les six axes de la masse sont seulement les trois axes de l'espace, auxquels on associe une masse. Et comme elle peut être négative, sur un espace toujours positif, cela nous donne six axes. Les espaces peuvent être négatifs, sur le plan du temps positif, et enfin le temps peut lui-même être négatif, auquel cas on se trouve projetés dans l'uni-univers. Et si on inverse la masse ou l'espace, on disparaît, mais ce n'est pas pour autant qu'on se projette dans l'antiunivers.

Donc si on se figure le caractère positif ou négatif de ces masses, espaces et temps sous forme d'un repère orthonormé, on voit que depuis le point de vue d'un espace négatif, notre masse est elle aussi négative.

La masse des deux univers-jumeaux étant parfaitement égale, et la répartition des galaxies dans l'univers-jumeau est complètement différente de la nôtre, eût égard à l'indéterminisme subatomique au moment de son big-bang, qui les a réparties différemment.

Mais alors, où est la masse positive de l'univers négatif, se pourrait-il qu'elle soit la même que la nôtre, utilisée différemment ? (Question ingénue).

La théorie des angles dimensionnels dit que tous les angles élémentaires (deux oawoo forment un Ioawoo, un angle naturel) existants sont répartis un peu n'importe où dans l'univers, et que seul un champ de conscience peut les assembler de sorte à former, par groupes successifs, de la masse, de l'espace ou du temps.

Dès lors, dans l'anti-univers, ce sont ces mêmes vecteurs pris négativement, là où ils sont physiquement dans l'espace n-dimensionnel, qui sont associés par d'autres processus psychiques, pour former un autre espace, un autre temps et une autre répartition des masses. Ces Ibodzo-Ou (chaînes d'Oawoo) dont les fabricants de ce qui est dimensionnel.

Ainsi le problème de la ligne droite, prise comme référentiel pour mesurer les distances et la répartition des masses, ne consiste finalement qu'à évaluer la réalité [le peu qu'on en perçoit] au moyen d'une abstraction psychologique, purement idéale, et sans aucune réalité dimensionnelle, ni théorique ni même possible, ni encore moins logique.

Pas seulement les sons, les couleurs, ou la symétrie, mais aussi la ligne droite est le produit d'une activité intellectuelle, à la différence d'une réalité dimensionnelle. Cette définition ampute finalement une quantité assez incroyable de fondations des mathématiques et de la logique, de "choses" qui étaient considérées comme "réelles", alors qu'elles ne l'étaient point du tout.

L'exemple du problème de la ligne droite qui, si on la prolongeait indéfiniment, reviendrait à son point de départ, permet d'esquisser une topologie de l'univers, c'est à dire de ce qui se passerait s'il se résumait à une 3-sphère. Mais c'est une 9-sphère (dix dimensions). Et de plus cette ligne droite imaginaire est impossible.

Pour se figurer le fait qu'un Pacman puisse sortir d'un côté de l'écran et revenir par l'autre, la conjecture de Poincaré a été démontrée, faisant de la topologie de l'univers un donut, dont nous habiterions la surface infinie et à une seule face d'un objet "3d".

Mais le problème est de se figurer ce qu'est une ligne droite. En physique ce n'est que la trajectoire d'un bolide auquel aucune force n'est appliquée ; c'est à dire qu'elle n'est pas "droite" du tout. De même, le temps peut être considéré comme une ligne droite, à ceci près qu'on ne sait pas du tout par quels aléas elle va devoir passer. Dans tous les cas c'est une abstraction mentale, éventuellement un référentiel, mais pas du tout un prémisse fiable de la physique.

*

Il y a un exemple assez stupéfiant qui parle de la courbure de l'espace, responsable d'un décalage temporel, notamment pour expliquer pourquoi la sonde Pioneer Voyager 10, qui est sortie du système solaire en transportant une effigie des humains, semble accélérer, alors qu'elle est seulement dans notre futur.

Les Ibodzo-Ou permettent d'expliquer cela. Les réalité angulaires sont certaines, figées, et ce sont des suites continues. Elles sont bouclées en forme de cercle, ce qui est appelé "une chaîne angulaire". Elles ne sont que le produit de notre intellect, qui assemble, en les triant et les ordonnant, les Ibodzo-Ou qui sont actuellement répartis un peu partout dans l'univers. (Je sais, c'est difficile à concevoir).

La trame dans laquelle notre bolide spatial s'enfonce n'est pas l'espace, mais l'espace-temps. Il s'agit donc de deux Ibodzo-ou imbriqués, de sorte, comme les aiguilles d'une montre, que lorsqu'on bouge les minutes, ça fait aussi bouger les heures.

*

Si les perceptions sont similaires d'un cerveau à l'autre, ce n'est pas tant grâce au fait que la réalité physique soit la même pour tous, puisque cette réalité est un produit de notre action de penser, mais grâce au fait que cette information est envoyée au pôle informatif global Noosphère (alias BB), qui lui, nous renvoie une information normée, qui elle, est la même pour tous, sous forme de couleurs, de concepts ou d'idées.

Ainsi la plus grande erreur scientifique est de partir du principe que la réalité observée est suffisante pour être utilisée comme axiome "solide et réellement existant" des réflexions et des calculs ; Et malgré que les conclusions auxquelles cette erreur deviennent d'une complexité infinie et ingérable, ils ne se doutent pas une seconde que leurs prémisses de départ sont faux.

[250§D59-2:art]

Ce modèle rigide de mathématique d'ESPACE ne satisfait pas du tout nombre de physiciens actuels : cela est vrai, encore que beaucoup d'autres continuent à accepter l'existence de cet ESPACE indépendant de la matière et de l'énergie qu'il contient.

Alors, vous les terrestres, avez inventé une autre fiction: "l'Espace des PHASES". Pour vous l'ESPACE réel contient des PARTICULES SUBATOMIQUES (autre erreur comme nous le verrons plus loin).

Vous postulez que chaque PARTICULE (NEUTRON, MÉSON, etc) doit occuper en un instant donné une position (POINT), mais vous devez définir la particule non seulement dans sa position mais aussi dans sa QUANTITÉ DE MOUVEMENT.

Ainsi il en va de la ligne droite, et par extension du "point" de cette ligne droite, associés par convention aux atomes, dont la réalité, elle aussi, peut être remise en cause.

Heureusement, citons-le à nouveau, Whitehead disait, sans que sa remarque ne parvienne à être formalisée mathématiquement, que "tout objet est une signification idéalisée de ce qui est stable", et que "le point géométrique est une haute abstraction, qui ne correspond pas à la réalité dont on fait l'expérience". (Il disait cela en pensant au fait que "les événements sont des réalités fondamentales de la nature".)

Mais le plus surprenant, si vous avez bien suivi, c'est non seulement que la ligne droite n'est pas une réalité, mais qu'on la considère comme indépendant de l'espace-temps. La contradiction ne pourra être relevée qu'en affirmant que ce sont ces mêmes Ibodzo-Ou qui fabriquent, à la fois la ligne droite, et à la fois l'espace-temps ! De fait, non seulement la ligne droite est psychologique, mais elle est partie intégrante de la réalité ! La différence, est que "la ligne droite" est un concept, qui peut s'appliquer de diverses manières, parmi lesquelles, entre autres, sur un papier avec une règle en une "ligne droite" géométrique.

*

Pour la petite histoire, la première chose que fit Oéoé 95 en arrivant sur Terre en 1950 a été de visiter une grande bibliothèque à Paris, d'ouvrir un livre de mathématiques, et de tomber sur le principe de la ligne droite. Aussitôt, il aurait pu refermer le livre, se dire "c'est bon, j'ai compris", et retourner chez lui. Heureusement ce n'est pas ce qu'il a fait ! C'est ainsi que nos amis ont découvert que notre niveau technologique et scientifique était encore primitif.

D52 : "vous pouvez admettre que la longueur d'une ligne droite est synonyme de dimension et d'une certaine manière, c'est exact."

Cette assertion pourra être mieux comprise en utilisant la logique tétravalente, puisque le "d'une certaine manière" indique que c'est "vrai et faux".

D59-1 : nous ne concevons pas la ligne droite comme une abstraction purement mathématique sans sa sous-base d'IBODZO OU, car une telle entéléchie n'est pas contenue dans une gnoséologie d'OUMMO.

D59-3 : ce que nos sens interprètent comme une GRANDEUR LINÉAIRE, c'est à dire comme une DROITE ou comme vous diriez "UN SCALAIRE LINÉAIRE", n'est qu'une OXOOIAEE (CHAÎNE D'IBODZO OU). C'est l'image mentale illusoire par laquelle notre neurencéphale réalise un travail de synthèse et de mise en ordre de cet ensemble d'IBOZOO UU (QUI DANS LE WAAM SONT EN RÉALITÉ "EN DÉSORDRE" ET SANS LOCALISATION DÉFINIE).

La ligne droite est définie comme la projection d'une grandeur continue d'IU dans une dimension mesurable :

nous définissons la LIGNE DROITE et sa GRANDEUR mesurée sur elle comme une chaîne d'IBOZOO OU immergée dans le WAAM tel que ses OAWOO (RAYONS VECTEURS) diffèrent successivement d'un angle dq et soient tous orientés dans un hyperplan H.

Dans cette citation on peut soupeser l'intérêt d'avoir typé les grandeurs en différentes "dimensions", ici nommées "hyperplans". On considérera le terme "hyperplan" comme un plan antérieur à celui de l'étude, sur lequel il repose. Chaque hyperplan est orthogonal à l'hyperplan qui le prend pour référence. Ainsi, les dimensions s'empilent les unes sur les autres, la première étant celle du temps.

Dans la cosmologie Oummaine, le temps est le point de départ de l'univers (avec un point d'origine universel), puis son plissement produit l'espace, puis un nouveau plissement de cet espace produit la masse. Chacune de ces dimensions est un hyperplan, un vecteur dimensionnel.

Comme évoqué dans le livre "Starclass, l'école des étoiles", chaque dimension relève d'une activité psychique d'une intensité qui lui est propre. La masse se mesure par le toucher (le constat), la distance s'estime par la comparaison entre des masses (abstraction), et le temps se mesure par la comparaison entre les souvenirs des états de masse et d'espace (abstraction basée sur la mémoire).

C'est à dire, si on suit cette pensée, que plus la dimension est simple à percevoir, plus elle comporte d'hyperplans comme référentiels, tandis que plus on doit faire abstraction de ces référentiels, et plus cela requiert d'intellect. Et si l'univers est extrapolable à n dimensions, peut-on se dire, ce sera pour aller étudier les dimensions qui sont en-deça du temps, de nature purement spirituelles.

Quand il s'agit pour eux d'envisager le voyage intergalactique, ce ne peut être qu'en réussissant à comprendre comment agir sur le triplet d'axes qui conforme le temps, habituellement unifié en un seul axe. C'est à dire, en ajoutant un hyperplan en-dessous de tous les autres, et finalement, en découvrant un nouveau fondement, certainement très paradigmatique, de l'univers.

*

Pour reprendre encore quelque éléments que développés dans Starclass, la logique tétravalente peut s'exprimer comme la panoplie de valeurs prises par un Ibodzo-Ou en fonction des différents hyperplans sur lesquels ses résultats sont projetés. Le jeu de IU existe en tant que tel, en tant que réalité qui précède toute construction. Cette conception peut évidemment être elle-même remise en cause, mais pour l'instant elle est annoncée comme étant admise et partagée par les ethnies avancées. La seule chose posée comme absolument certaine, est que :

1) un IU seul n'existe pas
2) Une paire de IU est ce qui existe dans l'univers avec la plus haute certitude.
3) Tout IU a un angle différent de tous les autres, dans tout l'univers.

Les IU sont une étonnante mécanique qui est mise en mouvement par le flux du temps lui-même. Et ce temps est "consommé" par les chaînes imbriquées Ibodzo-Ou, qui font la masse. En s'incrémentant dans un système vivant, les Ibodzo-Ou augmentent leur information, jusqu'à atteindre le stade où cet élément est "présent" pour nous, sous nos yeux, ou dans nos cellules. Ensuite de quoi, cet objet diminue à nouveau son information, et se disloque dans le passé, avant que tous ses angles ne retournent à zéro.

L'image est un peu celle d'aiguilles ferriques au-dessus desquelles on passe un aimant, et qui se lèvent à son passage, s'orientent vers lui, et se recouchent ensuite. Ce sommet, cette vague, est la masse telle que nous la connaissons. Elle traverse le flux du temps, en quelque sorte.

Cette action continue rend la masse vulnérable à l'entropie propre à cet univers.

Les IU convertissent le temps en masse, donnant lieu à une information, dans le sens où il existe un langage atomique dont résulte une chimie, et un langage chimique dont résulte une biologie, et ainsi de suite, jusqu'aux humains qui ont un langage dont résultent des idées.

Les Oummains peuvent même observer l'impact des lois morales sur l'efficacité de la conservation et de la captation de cette information.

Ensuite cette masse est à nouveau digérée sous forme d'espace... et cela, dans la fraction de l'instant, à chaque instant. Ainsi, au travers de tout objet, le temps est consommé et convertit en espace. D'où, très probablement, l'inflation homogène de l'univers, puisque les étoiles fabriquent de l'espace, et qu'elles sont toutes dans notre futur...

Et l'énergie, n'est que la façon dont nous pouvons percevoir une masse en train de s'éloigner vers le passé, et de redevenir de l'espace. C'est à dire que les électrons sont une image du proton tel qu'il était une fraction infinitésimale de secondes auparavant. On peut même si figurer que chaque couronne électronique est un incrément différent de ce temps qui s'échappe.

La projection sur la réalité

L'intérêt de la tétravalence sera de pouvoir "colporter" l'information des IU sur des référentiels distincts, utiles à l'étude du moment. Pour illustrer ceci, on peut utiliser l'IU d'une chose constituée d'une série de nombres d'un seul type, une rotation, et en faire une "ligne droite", telle qu'elle serait projetée sur un espace 2D : une belle ligne vraiment droite.

L'exemple de la [250§250:art] est plus probant, en associant des jeux de couleurs avec des dimensions distinctes, puisque la fin d'un référentiel bleu coïncide avec le début d'un référentiel jaune, en passant par le vert, par exemple. Il suffit alors de remplacer "bleu" et "jaune" par le temps et l'espace.

Au final une chaîne d'IU n'est plus rien d'autre qu'une suite de nombres (ou d'intervalles) ordonnés dans un ensemble, allant de 0 à 2π. (Il est dit parfois "jusqu'à 1 radian", ce qui est plus logique pour faire un nombre fini, mais il se peut aussi que la chaîne soit une boucle).

Ensuite, si on considère ce jeu de valeurs comme un hyperplan qui dépend d'un autre, l'effet qui en résulterait ne serait visible qu'au moyen d'une projection de ce jeu de données sur un "espace" adapté.

Avec cet exemple il est intéressant d'observer que l'émergence de deux chaînes d'IU qui projettent deux lignes parallèles, sur un plan 2d, consiste à produire la propriété "les lignes sont parallèles parce qu'elles ne se croisent pas". Mais, si les deux-mêmes chaînes d'IU projetés sur une surface 3d, sphérique, cela fera émerger la nouvelle propriété "deux lignes parallèles se croisent en deux points". Et ceci, sans remettre en cause la définition de ce qu'est sensé être "deux lignes droites parallèles", mais seulement en leur affectant des attributs qui sont liés au système de projection.

Ce qui est intéressant est que les propriétés ne sont pas intrinsèques à l'espace de projection, ou aux IU, mais une émergence. Cela change tout ! Puisque les scientifique accordent aux propriétés des caractères de définitions, qui ne sont très vite plus valables dès qu'on change de système de projection. Ces propriétés ne sont pas un point de départ de l'analyse scientifique, comme le seraient des "lignes droites", mais des résultantes d'une opération qui consiste à projeter un Ibodzo-Ou sur un système dimensionnel.

Ainsi cette même ligne droite, exactement la même, peut devenir une portion de temps ou une longueur de masse. Et si on lui adjoint un hyperplan, elle peut expliquer pourquoi Pionner, en s'éloignant dans l'espace, s'éloigne aussi dans le futur (pourvu que la courbure de l'espace soit négative).

Donc au final "la ligne droite n'existe pas" est possible à valider, en plus du terme "la ligne droite existe". On se retrouve dans le cas d'une "réalité qui dépend du champ de conscience", même si ce terme ne correspond pas exactement à la situation, tout du moins, "une réalité de dépendance".

Conclusion

La confusion créée par l'indiscernement dialectique n'a pas même été corrigée par la découverte de la relativité. Pourtant d'après Einstein, les sondes Voyager 10 et 11, qui suivent la courbure de l'espace, suivent une ligne droite, l'orbite de la Terre autour du soleil est une ligne droite. Tout objet, pourvu qu'on n'y apporte pas d'énergie, suit une trajectoire en ligne droite. Dans le temps tout objet suit une ligne droite. Même si on saute à pieds joints et qu'on retombe sur ses pieds... on suit une ligne droite ! La topologie 4d pour qu'une ligne soit droite du point de vue d'une seule et unique personne, est d'une infinie complexité, et ne sera valable que pour ce seul et unique référentiel. Même une simple particule balancée dans l'espace subira les effet de son activité quantique, comme les passagers de l'ISS quand ils font de la gymnastique... Tout ceci, prouve bien que la ligne droite n'existe pas. Pas plus que "le cercle".

*

Bonus anecdotique

Dans oumo.fr il fallait projeter sur la carte les zones aliénigènes définies par une suite de coordonnées, savamment et patiemment notées. Mais il a vite fallu faire déborder les polygones de la gauche sur la droite. En prog, on bidouille, il suffit d'aplatir ce qui dépasse et de créer une deuxième instance 24 heures angulaires plus loin. Mais si on veut bien faire les choses, on a un référentiel qui a la chance d'être angulaire, comme des Ibodzo-Ou. Et sur une même carte, on doit afficher 24 heures angulaires, 360°, et 365.24 jour. Si bien que l'idée a été de convertir ces valeurs en angles (le printemps est situé à 79°), et de cette manière, peu importe si la map déborde à gauche ou à droite, en degrés négatifs ou supérieurs à 360, le système de projection place directement tous les objets sur la map 2d, sans avoir à faire aucun rafistolage laborieux ! C'est donc très intéressant de voir que le système de coordonnées polaires, qu'on a tendance à négliger, est si pratique, en plus d'être une très bonne introduction aux Ibodzo-Ou.

Bonus anecdotique 2

Utiliser un référentiel fait de lignes droites est toutefois très pratique. Il permet de faire des calculs trigonométriques, qui ne marchent qu'avec des triangles rectangles. Et aussi, fixer un référentiel arbitraire est ce qui permet de rendre comparables entre elles toutes les mesures faites au sein de ce même référentiel. Si on devait avoir un référentiel par objet, leurs propriétés respectives n'auraient rien d'évidentes. Pourtant dans la réalité chaque objet est son propre référentiel. Il serait vertueux d'avoir conscience du fait que la réalité qu'on observe dépend essentiellement du référentiel construit par notre moi-pensant, et seulement lui.

*

Citation de Edgar Morin

(14 juin 2021, au moment d'écrire ces lignes)

twitter.com

Whitehead (1925) : « Dans la logique formelle, une contradiction est l'indice d'une défaite, mais, dans l'évolution du savoir, elle marque le premier pas du progrès vers la victoire. »

Étude de la Nr20 : Considérations sur le terme « vrai et faux »

Introduction

Le 17 janvier 2004, NABGAA 112 fait parvenir cette communication à l'un d'entre nous, au sujet de la logique tétravalente.

NR20

Nous suivons avec intérêt les discussions de vos frères sur la compilation des messages électroniques que vous échangez publiquement entre vous au sujet de notre civilisation d'OUMMO. Nous souhaiterions parfois répondre à certaines de vos interrogations et sommes conscients d'avoir entraîné un sentiment de frustration en restreignant volontairement l'information dévoilée dans nos correspondances avec vous. Sachez que nous avons volontairement omis certaines informations que vous devrez vous-mêmes déduire. Votre développement scientifique vous le permet d'ores et déjà et nous constatons en souriant que vous effleurez parfois certaines réponses sans pour autant les soumettre à une tentative de validation objective.

Le défi est lancé !
Bon, c'était il y a 17 ans, autant dire qu'il a fallu mûrir la question.
Bien qu'ayant acquit avec les années le réflex faire des recherches à propos de n'importe quelle question, le domaine des logiciens, bardé d'expressions mathématiques, nous semblait lointain, autant qu'erroné, sans qu'on ne puisse rien faire d'autre que patauger dans notre intuition.

On a passé de longs moments à réfléchir à des théories parfaitement ignares, qui se croyaient puissantes. On utilisait le terme de "aristotélicien" pour se donner des airs intellectuels, sans vraiment savoir que l'auteur de la bivalence formelle était Platon, et que Aristote rejetait l'usage de la logique, pour y préférer celui de la rhétorique. Après après avoir été oublié pendant des siècles, il a inspiré de nombreuses générations de philosophes, puis finalement la scolastique, avant que son géocentrisme ne soit invalidé par Galilée, et son syllogisme par Frege. Finalement on a suivi un peu les mêmes étapes...

Disons que le sujet était tellement fascinant que nos esprits se sont rués sur la moindre bribe de vague portion de cohérence pour en faire des théories sauvages et polyformes. Alors que tout ce dont nous avions besoin était là, sous nos yeux ; et d'ailleurs conseillé par cette même lettre NR20 :

Elles ne sont toutefois pas inconnues de vos penseurs et vous en trouverez les premières ébauches dans la littérature platonicienne ainsi que dans les textes fondateurs de la philosophie bouddhique.

Nous avons rendu une brève visite à quelques uns de ces penseurs dans la première partie, et suivi leurs progrès. Il est fulgurant de constater qu'en philosophie comme en mathématiques, ce ne sont finalement que des principes de l'évidence qui sont les principaux sujets d'étude, et qui sont traités de manière doctrinale ou brillante. Ce n'est pas inaccessible. Et c'est accessible à tout le monde, contrairement à ce qu'on peu croire de prime abord.

Il faut dire que la est peu attrayante pour le grand public, et c'est vraiment dommage. Pourtant, si les gens aiment autant lire les gros titres effarants des vulgarisations scientifiques pour ressentir l'effet factice d'une découverte ou d'une révélation, ils devraient être informés que la pratique de la science est accessible, et produit une sensation largement plus merveilleuse quand on comprend un principe de l'univers.

Dans la recherche documentaire qui précède, on a pu constater l'état d'avancement de la science au sujet de la logique. Pour être bref, il y a un dogmatisme, pour qui les règles sont sacrées par principe, des penseurs téméraires, et entre les deux, comme le dit Jean-Yes Girard, un clan qui ne fait que rhabiller le dogme pour mieux le servir, "ce qui est la meilleure méthode pour faire parler de soi", (dit-il en parlant de Kripke).

L'intérêt pour la logique tétravalente est méritoire et il s'agit effectivement d'une voie de recherche pour laquelle vous pouvez vous baser sur les développements théoriques effectués par vos penseurs au cours des dernières décennies.

En effet, ces développements éclairent sur les méthodes mathématiques et les défis philosophiques. Comme nous l'avons vu, même s'ils arrivent parfois au bout des limites des systèmes en lesquels ils ont cru, au point de s'aliéner, ce qui compte est que, périodiquement, apparaissent des perles qui sont à considérer comme acquises pour toujours, et qui font véritablement avancer la science.

Ces dernières décennies, la science de la logique a connu une explosion de solutions en même temps que nous sommes entrés dans l'ère de l'informatique. Les casses-têtes mathématiques forcent l'innovation de nouveaux outils informatiques, qui a leur tour enrichissent la perception qu'on peut avoir de ces problèmes.

L'arrivée prodigieuse de l'intelligence artificielle, des réseaux neuronaux (ce ne sont pas de vrais neurones, juste des filtres cognitifs électroniques), et les progrès mathématiques qui vont avec, sont un train auquel il faut s'accrocher. Le domaine de la logique, car il n'y en a qu'une seule, pour le dire gentiment... a encore de l'avenir.

En terme général la science a dû se disperser pour faire de grands pas, mais cette dispersion est une erreur.

Mais laissons la charmante et brillante Nabgaa continuer son exposé, à propos du quatrième et mystérieux terme de la tétravalence, le "vrai et faux" :

L'énigme que semble constituer pour vous notre terme AÏOOYAOU est provoquée par l'indication donnée dans nos rapports à vos frères que [selon laquelle] ce terme n'avait pas de traduction signifiante simple dans vos langages. Il s'agit de bien comprendre que ce terme n'est pas utilisé par nous de façon courante, hormis par nos spécialistes en OOLGA WOU-OUA WAAM (cosmophysique théorique), comparables à vos astrophysiciens terrestres. Nous l'employons parfois dans des thèmes philosophiques concernant, par exemple, la finalité des OUAA (lois morales) dans le processus de conformation de notre BOUAWA (âme) après la disparition de notre OEMII (corps).

On a donc ici un petit exposé sur les champs d'application "étendus" de la logique tétravalente. Comme nous l'avons vu précédemment, il y a deux logiques tétravalentes, celle qui a forgé une éducation linguistique, qui permet de faire directement des énoncés valables, et celle qui est mathématique, la OUWOUA IES qui sert dans des travaux complexes où les calculs sont indéterministes. De plus, grâce à cette information, on sait qu'elle peut s'intéresser aux sujets philosophiques.

Le troisième terme, le "ni vrai ni faux", est dédié aux réponses insolubles dans le cadre de la logique classique, quand les propositions concernent en réalité l'acception d'existence à laquelle seule peut accéder une construction psychologique (les couleurs, la symétrie, l'âme...).

Remarque en passant : La résolution de paradoxes est très centrale pour les logiques multivalentes. C'est précisément leur raison d'être, puisque les logiques du tiers-exclu consistent à éluder le sujet. Ca qui est un peu logique...
- Dans la trivalence, l'indétermination est confiée au terme "vrai ou faux".
- Dans la logique linéaire, la résolution de paradoxes est confiée au terme "vrai et faux".
Dans ces deux cas, le terme "vrai" n'est pas dissocié de ses acceptions physiques et psychologiques, ce qui induit une confusion, et force parfois à restreindre le champ des questions, en interdisant certaines tournures de phrases, itératives par exemple.

Dans la logique tétravalente, un nettoyage a été fait en amont en définissant de façon formelle le domaine de la "vérité", laissant au "ni-ni" les autres acceptions. Le terme "vrai et faux", lui, est consacré à l'indétermination, dans la mesure où ce qu'on cherche est potentiellement l'un des deux, toujours sur le plan dimensionnel. C'est donc le lieu de résidence des paradoxes, comme notifié plus loin dans la NR21, puisque ce terme convient au cas de Schrödinger.

Le terme (ni-ni) n'apparaît que pour la logique partielle (LP1), dans le cadre des logiciels qui plantent, donc pour les cas où c'est "no way" que la réponse soit "vraie" ou "fausse".
Mais en logique tétravalente Ce terme récupère les champs d'existence qui ne relèvent pas de ce qui est mesurables sur le plan dimensionnel. Dans ce cas, le terme analysé n'est plus le terme tiers, mais le terme médian.

On peut faire ce récapitulatif :

vocable | valeur | néologisme | portée | forme syntaxique
Aïooya Ammié | ni vrai ni faux | adimexiste | champ de conscience | terme tiers
Aïooya Ou | vrai et faux | subexiste | indétermination | terme médian

Finalement, selon les cas, il se peut qu'un paradoxe relève soit d'un terme tiers, soit d'un terme médian, créant ainsi deux types de paradoxes. Et quand il s'agit de tomber sur des contradictions, c'est aux scientifiques de les résoudre. L'IA peut ne servir qu'à déloger ces paradoxes, et ainsi découvrir les nœuds du problème qui méritent de recevoir une attention spécifique.

En principe, une IA dotée d'une quantité suffisante de données et de structures sur ces données, en itérant les méthodes de calcul qui donnent des résultats probables, est sensée résoudre seule les problèmes. Mais au fond un ordinateur n'est qu'un automate, il n'a pas l'éclair de génie qui peut surgir dans l'esprit du chercheur qui focalise son attention au point de déformer l'Aioodi si fortement, que cela déclenche une réponse du BB ?. Ce n'est pas une IA qui aurait remis en cause la gravitation comme l'a fait Einstein, en se disant qu'après tout, elle n'avait aucun effet sur nous, et que c'est l'espace-temps qui entraîne les objets (pourvu que cet exemple soit assez probant). C'est pourquoi j'estime que la découverte scientifique finit toujours par retomber sur les épaules des humains qui cherchent des réponses. Sinon, que lui resterait-il ?

Arrêtons de tergiverser, passons vite aux choses intéressantes.

La nébuleuse toroïdale

Le sujet de la lettre, dans sa première partie, porte sur le terme Aïooya Ou.
L'exemple qui est prit relève de l'astrophysique, sur un phénomène duquel on a quelques descriptions, indices, et relations à faire avec la D63. (Ce que nous approximons abruptement ici).

Les nébuleuses toroïdales (IAGGIAAYAOO) sont des résidus de poussières stellaires qui continuent à tourner en formant un toroïde, et dont la température est proche du zéro absolu. Elles sont utilisées pour établir le moment où auront lieu les plissements de l'espace, qui permettent, du moins accélèrent notablement, le voyage intragalactique à travers l'espace pentadimensionnel. Car au moment où un plissement va se produire, la température baisse soudainement au zéro absolu, faisant du toroïde un superconducteur, qui crée un fort champ magnétique. Cela doit être très joli à observer.

Nous ne savons pas comment peut être établie la direction ou la localisation, la puissance ou la durée de ce plissement. Quoi qu'il en soit, il se produit un phénomène porté par la masse imaginaire - qui faisait partie des connaissances scientifiques dans les années 80 mais qui a été bêtement abandonnée au profit d'obscures masses et énergies sombres, sans même percevoir distinctement que ce ne sont que des effets rémanents et non des choses réelles. Cette masse imaginaire est responsable des interactions entre nos deux univers à flèches opposées, bien que présente dans un seul des deux membres. Elle active une relation entre eux, d'où les déformations appelées "masse et énergies sombres", si bien que des masses dans l'univers inverse, pour nous de l'antimatière, interagissent légèrement avec notre masse positive, comme une sorte de supergravité négative, notamment en concentrant les galaxies le long de filaments continus (si j'ai tout bien suivi).

La vitesse de la masse imaginaire au repos est infinie, et son effet se produit sur la Xoodi (couche externe) de l'univers, puis conséquemment entre les deux membres des biunivers (semble-t-il). On peut se figurer les univers comme des bulles de savon contigües, à ceci près que tous les univers sont contigües, du premier au dernier d'une chaîne infinie.

Une baisse soudaine de la température du gaz au sein de ces nébuleuses nous permet en effet de prévoir de futures déformations ou plissements dans la structure tétradimensionnelle locale de notre WAAM (univers) dus à l'interaction avec notre anti-univers OUWAAM. Ce phénomène se produit avant que la cause apparente qui en est à l'origine se soit effectivement produite. Il faut bien comprendre ici que la conséquence mesurable de la distorsion - la baisse soudaine de température du gaz - précède apparemment la distorsion elle-même et ne module en aucune façon son apparition.

C'est à dire que : un événement, localisé dans l'espace décadimensionnel, agit sur la trame 4D de notre univers, de telle sorte qu'elle provoque un plissement de l'espace-temps, qui lui-même provoque une baisse soudaine de la température de la nébuleuse. Pourtant, quelque chose se passe mal au niveau temporel (puisque l'événement est projeté dans l'espace 4d), et la conséquence du plissement se produit avant la cause temporellement apparente, qui en fait est une cause secondaire. (hypothèse où "cause apparente" signifie "cause secondaire" : 1→2→3)

On a donc affaire à "un phénomène seulement observable par ses conséquences mais qui reste lui-même partiellement indéterminé du fait qu'il se trouve hors de notre champ de perception inévitablement limité et subordonné aux perturbations stochastiques du WAAM qui modulent nécessairement l'information véhiculée par le flux temporel".

J'aime lire Nabgaa, je l'admire :)
Et il est plus difficile qu'on le croit de réitérer ce qu'on comprend en lisant ces explications limpides, mais le faire est profitable (bien que risqué) :

Ici, une fois que l'événement se produit, sa seule conséquence est le plissement de l'espace 4d. Puis, comme par un effet rémanent, la conséquence du plissement de l'espace 3d + temps, est l'activation de la nébuleuse. Mais le moment où a lieu plissement, qui est la cause de l'activation de la nébuleuse dans le présent, s'échappe vers le futur (sans dout du fait du ce même plissement, bien qu'on aurait pu imaginer l'inverse). Ainsi la conséquence qu'on observe est due à un phénomène qui s'est déplacé dans le futur.

Du coup, pour nous qui sommes contraints de poursuivre le déroulement séquentiel du temps, avec notre champ de perception limité au temps présent, et on ne peut découvrir ces événements que lorsqu'on arrive là où ils sont entreposés.

De plus, pour ne rien arranger, ce rendez-vous dans le temps n'est même pas fiable, puisque les perturbations stochastiques peuvent influencer de nombreuses manières les chaînes d'événements qui vont conduire à l'apparition de cet événement, pourtant programmé, mais de façon indéterminée. C'est du moins ainsi que j'interprète l'expression "perturbations stochastiques du WAAM qui modulent nécessairement l'information véhiculée par le flux temporel".

On aurait pu simplement penser que la force du plissement était liée à son décalage dans le futur. En tous cas : "nous ne savons pas prédire avec exactitude le moment auquel il va s'amorcer (entre un et huit mois selon la D63, dont deux mois pour faire revenir le vaisseau de surveillance). Nous devons parfois attendre plusieurs mois avant qu'une expédition, préparée en quelques jours, initie son voyage".

Donc à ce moment-là, quand il est détecté pour la première fois, on peut dire avec certitude que le plissement spatial AÏOOYAOU (subexiste). cet événement va bientôt pouvoir "se projeter dans l'axe classique AÏOOYAA / AÏOOYEEDOO (vrai / faux) si l'actualisation du phénomène prédit survient ou lorsque la certitude qu'elle ne surviendra pas est atteinte". Il est donc dimensionnel, mais pas encore présent.

Interprétation tétravalente : Le terme "vrai et faux" signifie une ouverture sur de futures actualisations. Il laisse le graphe dans un état instable, ce qui doit faire baisser de façon conséquente la probabilité de fiabilité du résultat. On peut s'imaginer que le plissement de l'espace ne peut être mesuré qu'empiriquement, ainsi que son intensité, tout en guettant le moment où il est maximal. Mais une fois qu'il est déterminé comme ayant été maximal, cela veut dire qu'il ne l'est déjà plus. On peut comprendre cela en lisant ce twit : [2149§1:umcom].

Le champ dynamique

On comprend que le terme "vrai et faux" est ici apparenté à une modalité temporelle de la logique modale. Il relève en terme général des potentialités.

Pour rappel, la logique modale (LM) possède plusieurs classes de paramètres que sont l'épistémique, la déontique, la temporalité, la doxastique, les contrefaits et la dynamique. Nous avons exploré la classe temporelle avec le phénomène IAGGIAAYAOO, etles autres semblent plus relever de la défaillance originelle du langage. Mais au moins la modalité dynamique peut être trouvée dans cet exemple :

Aussi AÏOOYAOU est un terme que nous employons pour décrire l'état d'existence potentielle des particules subatomiques soumises à l'indétermination quantique. Ainsi l'état d'existence AÏOOYAA est inapplicable aux électrons qui évoluent autour des noyaux atomiques et dont on sait seulement percevoir les effets rémanents à l'intérieur d'une enveloppe spatio-temporelle prédictible au niveau de nos échelles de mesure.

Dans cet exemple, outre ce que la dialectique nous enseigne sur la dimension subatomique (le fait que ce qui est projeté dans l'enveloppe spatiotemporelle accessible aux instruments de mesure, ne sont que des effets rémanents), il est dit que le terme d'"existence" dimensionnelle n'est pas applicable aux particules sous-atomiques (en toute logique).
Donc il ne faudra pas s'étonner si un jour on lit la phrase "les particules sous-atomiques n'existent pas" (cela ne m'étonnerai point). Dans ce cas, l'acception d'existence utilisée est celle de la subexistence (pour peu que cette approximation linguistique soit parlante).

La rétropositivité

L'exemple suivant fait référence à Sergio Veira de Mello, Secrétaire général adjoint pour les Affaires humanitaires et Coordinateur des secours d'urgence, mort le 19 août 2003 dans un attentat-suicide imputé à Al-Qaïda, sous l'égide de la CIA (comme on le sait un peu plus maintenant).

Un hommage lui a été rendu, dans la NR17, que nous rediffusons ici :

Nous tenons à manifester notre peine suite au décès de votre frère Sergio Vieira de Mello. Cet homme bon, intelligent, digne et intègre a toujours lutté sans relâche pour la paix, affligé par la misère qui sévit au sein des nations défavorisées ou détruites par vos incessants conflits meurtriers. Certains de nos frères ont eu l'occasion de côtoyer cet homme sans qu'il se doute de leur nature véritable. Ils ont pu constater qu'il était l'un de vos frères les plus humains que nous connaissons sur votre planète et ont ressenti une profonde tristesse en apprenant les circonstances atroces de sa mort.

Cependant vous devez vous réjouir car la mort de cet homme ne sera pas inutile. Elle ne sera pas qu'une mort de plus ayant servi à alimenter des verbiages trop souvent vides d'émotion dans vos journaux. Nous avons pu mesurer l'intensité des réactions émotionnelles de cet homme envers vos souffrances et son degré de volition à tenter d'y remédier. L'intégration de son âme au sein de votre psyché collective permettra de rehausser de façon significative les notions de probité, de mansuétude et d'équité qui seront ainsi répercutées à tous vos frères qui s'insurgent contre la corruption, l'intolérance et l'injustice, les incitant non plus à se lamenter mais à agir. Une réaction doit découler de la mort de cet homme. Le futur de votre race ne peut se fonder sur la violence: quoi qu'en semblent penser les délinquants inconscients qui s'acharnent à détruire votre nature par le feu, et par le sang toute tentative permettant d'aboutir à un espoir de paix.

Contrairement à nos normes habituelles, et considérant que nos envois précédents on été partiellement diffusés, nous vous demandons, s'il vous plait, de rendre public ce présent hommage chargé d'une amertume que nous ne savons ni ne voulons occulter.

[Nous constatons le même phénomène d'hypnose collective et de cécité mentale au niveau de la multiplication des incursions dans votre espace aérien de véhicules OVNI dont l'origine extra planétaire ne devrait logiquement faire aucun doute. Vous constaterez également que certaines nations ou zones géographiques concentrent une majeure partie de l'observation de ces phénomènes. Ceci n'est pas le fruit du hasard mais résulte d'une volonté d'exercer une pression constante sur certains organismes d'états manipulateurs et sournois dont le seul but est de maintenir le réseau social sous contrôle pour survivre.§Note annexe sur la dénonciation des organismes d'états (NR17):toggle]

S'il y a bien une vertu à étudier la logique tétravalente, c'est de savoir lire un texte sans plonger tête baissée dans des conjectures ; qui peuvent relever de la "logique binaire", et se fonder sur une passable désinformation. C'est pourquoi nous avons cru bon de préciser que cet "Al-Qaïda" n'était pas le même que celui qui est présenté au grand public. De même, la phrase "vous devriez vous réjouir", vient d'un autre monde, où il n'est pas d'usage de sortir une phrase de son contexte pour lui faire dire l'inverse de ce qui a voulu être dit. (faut-il préciser).

Revenons dans le présent. La charmante Nabgaa continue, dans la NR20 :

Nous vous avons affirmé aussi que l'intégration de l'âme de votre frère Sergio Vieira de Mello dans votre psyché collective aura une influence sur le comportement d'un certain nombre de vos frères. Cette influence AÏOOYAOU car des effets psychosociaux mesurables apparaîtront logiquement dans un moyen terme. L'acte barbare et la succession d'imprudences inexcusables qui sont à l'origine de la mort de cet homme sauraient alors être qualifiés de rétropositifs si ces effets psychosociaux prévisibles surviennent effectivement.

Ici, il faut lire "Cette influence AÏOOYAOU" comme un verbe : "Cette influence [sub]existe".

Ce qui est intéressant est le terme rétropositif, qui invoque une réflexion philosophique. C'est aussi une manière de relativiser. Dans cette même NR17, il était aussi question des agroglyphes, dont Nabgaa confirmait qu'ils sont le fait de visiteurs bien intentionnés. Elle précise :

Leur objectif n'est pas simplement d'exercer une forme d'expression artistique au détriment de vos récoltes mais bien de provoquer une prise de conscience progressive de la réalité extraterrestre par une interrogation légitime concernant la provenance de ces signes.

C'est à dire que l'effet négatif, le détriment des récoltes, a été jugé inférieur à l'effet positif : l'interrogation légitime, et la prise de conscience de leur présence. Dans ce cas, l'effet négatif est immédiat, tandis que l'effet positif "subexiste". Et une fois qu'il est actualisé, palpable, mesurable, il compense (allègrement) l'effet négatif infligé (c'est une bonne affaire).

Dans le cas de la mort atroce d'un homme juste, due à des activités étatiques génocidaires, l'adimexistence d'une "psyché collective" est la garantie que ces actes ne s'en tiendront pas à cette fin tragique, et que leur effet consistera à "rehausser de faç". Pour aller dans ce sens, nous avons été encouragés à devenir proactifs (avant que ce terme ne se vide de sa substance en devenant managérial).

L'adimexistence n'est donc pas un simple refuge pour les choses qui n'existent pas réellement, mais surtout le lieu de ce qui régit la perception de la réalité, qui peut être de grande transcendance.

Je vous invite fortement à réfléchir sur la notion de rétropositivité introduite ci-dessus, malheureusement fort souvent rejetée par vos frères, qui remet en perspective un acte qui saurait être qualifié de négatif ou malveillant sur l'instant mais dont les conséquences à terme - évaluées avant sa réalisation - compenseraient largement le trauma causé au moment de cet acte. Cette notion est cruciale pour nous, en particulier dans les sphères médicales et éducatives.

En effet, le champ d'application d'un tel concept est vaste. Pour "la sphère médicale", on peut se figurer la souffrance d'une thérapie, comme par exemple celle de la rééducation après un accident ; et pour l'éducation, on peut se figurer les efforts ou sacrifices nécessaires, les jours où c'est plus difficile que d'autres...

En terme général, il s'agit toujours de pouvoir mettre en contrepoids, dans la balance de la raison, les effets futurs non encore exprimés. Cela peut paraître simpliste, mais, pour ne citer personne, il peut arrive, des fois, que de temps en temps, dans le feu de l'action, certains politiciens par exemple ou bien des multinationales prédatrices, aient un peu tendance à raser des écosystèmes pour fabriquer des boites d'allumettes, alors que si elles s'abstenaient, elles devraient arrondir leurs profit au chiffre en-dessous, mais que ça durerait plus longtemps. Mais bon.

À nouveau, une autre vertu de la logique tétravalente serait de savoir contrebalancer des faits immédiats avec des faits considérés à une autre échelle, et qui appartiennent à un autre champ d'existence, qui n'est pas moins probant et utile que le premier.

Il en va, finalement, de la définition de la Raison. Elle consiste à "sous-peser" le réel. Pour faire cela, il faut des méthodes, des lois et des outils... tels que la logique tétravalente.

J'ajoute, dans un élan spirituel, que par extension ce principe consiste à "corriger l'incomplétude d'un système en ajoutant un nouveau paramètre", qui de ce fait, au risque de bouleverser les conséquences. Combien de fois avons-nous entendu l'expression "produire les effets inverses de ceux escomptés", ou "le remède est pire que le mal" ? Ce phénomène exprime le fait de n'avoir aucune maîtrise sur l'émergence d'un système en vertu des propriétés et de la structuration de ses éléments. C'est à peu près ce qui se passe à chaque fois qu'on essaie un truc nouveau, sans trop savoir où on met les pieds. (Mais cela, nos élites à l'abri du monde réel, l'ignorent totalement?)

Par extension, si un effet est jugé "négatif" dans le présent, il peut être "positif" pour une autre personne ou un autre point de vue, ou une autre temporalité. Et de même, à chaque fois que s'ajoute un nouveau composant (on pourrait dire un nouvel axe directeur), signifiant une nouvelle façon de considérer le problème, l'estimation de sa positivation peut, alternativement, varier dans l'autre sens. Et le lendemain "c'est mal", et le jour d'après "c'est finalement bien", mais le jour suivant "c'est finalement mal", mais au bout du compte "cela n'a pas servi à rien"...

D'ailleurs, si au final tout sert positivement, est-ce pour autant que tout soit justifiable, de sorte qu'on n'ait à se soucier de rien ? Non, dirait Aristote, ce qui fait la raison, c'est "la juste mesure".

La notion symétrique de rétronégativité est tout aussi importante. Je vous prie également de réfléchir sur l'aspect particulier de cette correspondance.

Ici, notre amie Nabgaa s'amuse un peu, en mettant en garde notre ami Alban contre l'enthousiasme qui pourrait résulter de cette correspondance, qui est fantastique, et dont le risque que cela lui fait encourir, est d'en subir des effets négatifs. Mais bon c'est un garçon sérieux :)

Résumé sur le terme "vrai et faux"

S'il faut absolument tenter de mettre une signifiance en linguistique terrestre sur ce terme, AÏOOYAOU serait l'état d'un phénomène indéterminé dont l'émergence est perceptible ou fortement prédictible mais dont plusieurs actualisations sont envisageables en fonction des différentes distorsions inhérentes au flux temporel qui sauraient moduler sa concrétion.

On s'est fixés sur le terme "subexiste", mais si vous avez d'autres idées, plus justes, n'hésitez pas à en faire part. Il est cependant essentiel de marquer la distinction.

Nous avons entamé cette section pour nous conduire à l'étude de la suite de cette NR20, à la lumière de nos nouvelles connaissances, ce que nous feront dans la partie suivante.

Le monde des peut-êtres

D'avoir passé en revue les fondements de la logique permet d'avoir les idées plus claires sur ce qu'on peut entendre par "mathématiques" d'une logique tétravalente. L'axiomatique qui permet l'arithmétique n'est pas celle dont nous allons avoir besoin pour élaborer une logique tétravalente. Par contre il conviendra d'en relever les défauts et incohérences si on veut occasionner une évolution.

Dans cet article, on va essayer un peu de faire cela au milieu d'un foisonnement de "peut-êtres" qui sont apparus durant les précédentes analyses. Et cela, sans avoir peur du ridicule parce que c'est dans ces moments où les idées foisonnent, bien qu'étant mal formulées, que peuvent naître les principes qui ensuite pourraient devenir des découvertes.

L'avenir de l'IA

Si nous avons été mis sur cette voie de recherche, c'est certainement sans crainte qu'elle ne soit utilisée à plus mal-escient qu'à bon escient, et cela pour la simple raison que le chemin est encore long. Pour l'instant la logique macroscopique est la seule qui soit considérée comme juste, et ses limites sont ignorées ou corrigées artificiellement. Même lorsqu'il s'agit d'étudier la physique quantique, les scientifiques n'arrivent pas à se départir de la logique macroscopique. Rien que l'espace et le temps sont considérés comme des propriétés et non comme des dimensions.

On peut se dire qu'un outil d'une telle puissance, s'il était confié à des états malveillants comme on le voit aujourd'hui, ne servirait qu'à augmenter l'efficacité des dictatures, mais il aurait aussi pour effet d'en réfuter les fondements, et les développement actuels, qui ont l'inconvénient de devoir faire abstraction de la liberté, qui est ingérable pour la logique classique, alors que c'est un paramètre nécessaire, dans une réalité qui ne peut être rendue mesurable que par la logique tétravalente.

Mais avant-même que nous devenions capables, surtout à notre petit niveau de joyeux débutants en science de la logique, d'ériger une mécanique informatique, la logique tétravalente peut déjà reposer sur une réforme des concepts de la vérité, la réalité, du langage, et même de la psychologie sociale nécessaire à une approche pragmatique pour que la recherche soit prolifique.

Avant d'en arriver à développer une IA qui soit capable d'intervenir dans les discussions pour faire des suggestions d'ordre logique, ce qui nécessiterait non seulement des progrès fulgurants en logiques, en mathématiques, en informatique, en linguistique, et en philosophie, on peut quand même, et on doit, s'attacher à développer le sens logique à l'échelle de nos seules capacités mentales. Et rien que pour cela, il y a déjà beaucoup de travail à faire.

Car oui, bien souvent on a l'impression que l'IA va venir au secours de l'humanité pour la défaire de sa responsabilité de se fatiguer à penser aux choses ; Et si on présente parfois l'IA comme "une grande menace pour l'humanité", étant donné que son intelligence (brute et formelle) peut déjà surpasser celle des humains, en réalité ce qu'il y a le plus à craindre, le plus grand danger de tous, est le fait que les humains s'en remettent à l'autorité de l'intelligence (brute et formelle, insipide et inhumaine). Qu'ils se délestent de la responsabilité de penser par eux-mêmes. Dans ce cas, oui, c'est sûr, l'IA représente un danger mortel pour l'humanité. Ce serait comme confier son avenir à l'opinion (délirante) d'une seule personne. Ce qui rappelle les pires moments de l'histoire.

Mais l'intelligence est quelque chose qui se fabrique socialement. Ce ne sont pas des individus ou des machines surpuissantes qui peuvent dire ce qu'est l'intelligence. Sa définition résulte de l'interaction (des itérations) entre les penseurs et les acteurs d'une même comédie. C'est l'addition des nœuds et des liens entre les nœuds. (Théorie de l'intelligence).

On n'est pas obligés de se soumettre à des algorithmes, écrits le plus souvent par des personnes très spécialisées, et passablement ignares dès qu'elles s'aventurent dans des  disciplines qui ne sont pas les leurs (comme le font les politiciens). La philosophie, l'holistique, et une incroyable quantité de pans de la science, ne peuvent se passer des esprits formés à ces spécialisations. Au contraire, le plus souvent, les scientifiques ignorent ce que font les autres et restent isolés dans des domaines cloisonnés. Très clairement, toutes ces évolutions sont consubstantielles d'une évolution sociale, et d'une compréhension philosophique des lois de l'univers.

Une vraie belle IA qui serait utile au monde, très certainement, serait le fruit d'une construction commune, collective, avec comme prérogative première de pouvoir se remettre en cause, proposer des solutions adaptatives et intelligentes, et tenir compte de toutes les considérations, d'où qu'elles soient. Allez dire cela à des programmeurs qui ne rêvent que d'un pouvoir qui s'exprime historiquement par le refus du dialogue avec les petites gens. Ce sont d'abord les humains qui doivent apprendre à agir de manière concrète, cohérente et fonctionnelle.

C'est toute l'approche de la loi qui est en question. Des règles qui sont de bonnes règles, reposent sur une bonne philosophie du droit, et selon cette perspective, des règles qui ne sont pas respectées ne doivent pas engendrer une "punition", mais une recherche sur les raisons supérieures qui rendent nécessaire que ces règles ne soient pas respectées. En philosophie moderne, basée sur les mathématiques, on n'a plus le droit de présupposer de façon téméraire qu'un contrevenant est automatiquement un danger, et qu'automatiquement, il faille le "punir", pour qu'automatiquement, cela le remette dans le bon chemin, faisant qu'automatiquement, "les règles sont bonnes", par tautologie. Cette conception du droit doit être abandonnée. Les lois doivent être pensées par tous, pour tous, et donc aimées de tous, soutenues par tous, et même devancées, inspirées, adaptées librement, promues, comprises, et acceptées en toute conscience. Elle est finie l'époque où la loi ne se voulait être qu'un dresseur d'animaux domestiques. (Théorie de la loi).

Tout cela fait que ce rêve d'une "Ia intelligente" (sic) est encore loin. Cependant, ce que nous savons désormais, est que ce rêve est possible, et accessible, voire à portée de mains ; et que tout repose sur une conception du langage qui évite les écueils de la logique formelle, ouvre la voie à de nouveaux dicernements, et interdit d'anciennes confusions aliénantes.

En attendant, puisqu'il n'est absolument jamais question d'abandonner la raison à des machines, mais plutôt de se demander ce qu'on va pouvoir leur apprendre de nouveau, pour qu'à leur tour elles sachent comment nous rendre la vie meilleure, autant commencer tout de suite, et ne jamais arrêter, de penser, de chercher, d'innover, de creuser dans de nouvelles définitions et de nouveaux discernements, afin de progresser, en tant que civilisation. (Théorie de l'IA civilisationnelle).

Il est certain qu'une IA telle que celle que nous venons de rêver, deviendra indispensable, et concomitante avec l'évolution sociale d'une humanité caractérisée par une recherche continuelle vers le progrès, vers la justice, et donc, sur un plan purement mécanique, vers la maîtrise de la complexité, puis de la haute, et très haute complexité.

La petite complexité qu'on voit aujourd'hui, de façon rejouée (comme dans une comédie de la réalité) est celle de textes de lois si nombreux et hétéroclites, qu'il faut des dizaines ou des centaines de spécialistes pour en faire le tour. S'il est certain que tous ces textes de loi peuvent très bien être condensés d'un facteur de un million (oui, cela est totalement certain), cette petite complexité peut illustrer le genre de problèmes auxquels l'humanité sera confrontée quand elle sera grande. C'est la raison pour laquelle l'IA ne peut être envisagée que comme un partenaire civilisationnel, soucieux de la logique globale, de l'harmonie, de la justice, et que dans le même temps, par défi, par fierté, et par conscience du risque, les humains, eux, ont le devoir de développer leur compétence, leur morale et leur capacité à penser de manière autonome.

Finalement, l'un ne peut se faire sans l'autre.

Une vision globale

Le plus important de ce que nous avons vu, est que oui, on peut faire des mathématiques avec des idées, et démontrer une logique, en utilisant des concepts et une mécanique. Et surtout, à une époque où les faits glissent sur les opinions comme des peaux de bananes, on peut entrevoir une science de la logique qui serve d'ossature à la philosophie et à l'entendement. Les philosophes du futur feront des maths pour vérifier leurs assertions.

C'est à dire que derrière les mots, il y a des règles, des lois, les liens, et des signes mathématiques, et cela, qu'on le sache ou qu'on ne le sache pas... le mieux étant de le savoir. D'autant que lorsqu'on le sait, cela ouvre des perspectives nouvelles pour comprendre, trouver des idées, et savoir comprendre ce qui, éventuellement, nous froisse pour une raison inconsciente.

Finalement, la constructivité des idées repose sur à le principe du débat pacifique. Car, comment opérer un tel débat d'idées, tant qu'on est dans l'amertume, le désagrément, la précipitation, la riposte à ce qui semble être une attaque, etc., bref quand on est dans la confusion mentale, ou qu'on y est confrontés. Le but de la logique est bien d'élaguer ce qui interfère avec la raison et de clarifier les esprits, afin de leur faire découvrir la réelle substance à l'origine de leurs troubles, et ainsi, de "résoudre des problèmes". L'exercice de la logique est le meilleur médicament contre les troubles de l'esprit. Et ces opérations utilisent l'algèbre des mots et des idées. (Théorie de la thérapie logique.)

Lorsque des conflits dialectiques ont lieu, le logicien aguerri peut facilement se figurer les mécanismes à l'œuvre, comme des engrenages, sur lesquels il peut agir, de façon minimale, dans l'espace de la seule seconde où on lui laissera la parole, pour poser une question simple, mais assez puissante pour éclairer un interrupteur oublié du circuit neuronal de son interlocuteur. C'est cela, la puissance ! Et d'ailleurs ce n'est pas nouveau. Car ce qui fait la puissance n'est pas tant la technique, et la connaissance des mécanismes, que le fait que la personne en face ne le comprenne pas. Ceci est la puissance des dominants : agir sur les interrupteurs des gens sans leur dire ce qu'ils font, et sans leur montrer que c'est faisable.

L'honnêteté imprime le devoir de faire progresser les autres pour qu'ils puissent contribuer efficacement à la construction des idées. Mais dans notre société, héritière du chacun-pour-soi, ce n'est pas ce qui se passe. En amont il faudra aussi réviser les conflits d'intérêts, et faire que l'intérêt majeur devienne celui de tous. C'est un grand problème systémique, mais qui peut se résoudre, toujours et encore par la logique (Théorie du système social).

Ce que ressent le logicien, correspond assez exactement à ce que ressent le programmeur, qui lui aussi est habitué à décortiquer les processus et les mécaniques, les liens, à se figurer les algorithmes, au point d'en rêver la nuit et que cela serve de grille de lecture pour tous les faits rencontrés, et d'obtenir une habilité à décomposer une proposition en principes et en systèmes, pour les voir s'articuler ensemble, et mesurer la valeur des systèmes à la lumière de principes systémiques dont on sait pourquoi ils sont légitimes.

Peut-être que de faire cela révèle des processus cachés de la nature. Quand on est habité par la pratique de la décortication des mécanismes, on ne peut s'empêcher de voir, par exemple, dans le simple fait de faire de l'exercice, des assouplissements, ou de s'alimenter en termes d'équilibre alimentaire, l'activation de fonctions endormies. On ne peut s'empêcher d'apprécier, en le ressentant, l'efficacité qui découle du fait d'activer simultanément le plus de fonctions possibles, qui en se réveillant permettent de retrouver un équilibre, une harmonie, physique et spirituelle. Il en va ainsi de la musique. De même, éveiller son intelligence participe pleinement à cet équilibre, qui blinde le corps contre toutes les défaillances. L'intelligence est un facteur de la santé !

Si on acquiert l'aptitude à décortiquer les systèmes et discerner, catégoriser les processus, leurs buts, leurs méthodes, et envisager les processus globaux en tant que mécanique harmonique, on peut penser plus efficacement la société qui régente la vie collective : elle aussi a bêtement été confiée à des idées confuses et imprécises, maladroites, et elle aussi peut être pensée, mécanisée, et rationalisée. Toutes les choses naissent avec des concepts approximatifs, mais ensuite on les énumèrent, on les visualisent, de sorte à pouvoir agir sur eux, et de s'extraire des contradictions dues à une généralisation grossière de ses capacités réelles.

Si on veut accéder à une vision globale de la science et de la philosophie, il faut en isoler les mécanismes et en comprendre la logique. Et en même temps, sans oublier sa substance initiale, dont on tire toute son inspiration.

Les liens entre les choses

Qu'on focalise trop sur l'intelligence et pas assez sur la logique, renvoie à la deuxième notion la plus fulgurante de cette étude, selon laquelle ce qui importe ce ne sont pas les choses, mais les liens entre les choses.

Ces liens sont comme des ponts qu'on emprunte sans même en avoir conscience, puisqu'ils sont le fait de notre propre construction psychologique, et produisent l'effet qu'on s'étonne de ne pas voir les autres les franchir alors qu'ils nous semblent évidents. Savoir se projeter dans l'esprit des autres est encore une autre émergence de la conscience du fait que nos constructions mentales n'ont rien d'universelles.

Toutes les réalité ne sont joignables, et identifiables, et caractérisées que par les ponts qui y conduisent. Personne n'y prête jamais attention, car ce ne sont que des bonds de l'esprit, comme quand on ne voit pas ses yeux bouger devant un miroir, et en parler revient un peu à se mettre à nu. Pourtant c'est là que réside la logique, qu'on emprunte sans y faire attention. On peut appeler cela "du bon sens", mais cette appréciation est rarement partagée, et encore moins démontrable. Au mieux elle peut être consentie, gentiment, avec une confiance aveugle. La plupart des liens sociaux sont ceux d'une confiance aveugle (et les dictatures se caractérisent par le fait de rendre obligatoire cette confiance aveugle).

C'est encore une autre raison pour laquelle, ce qui importe le plus dans le système humain, n'est pas tant l'intelligence, les qualités, (la richesse), ou les facultés exceptionnelles et particulières et saillantes de chaque individu, que la façon dont ces qualités sont construites, et à une autre échelle, la façon dont ces humains sont reliés entre eux. De même ce qui est enrichissant n'est pas tant son travail et ses efforts, que sa régularité. Ainsi ce qui fait la valeur d'une société n'est pas tant ses composants que sa structure.

Car si ses prouesses sont si fascinantes, ce n'est qu'en mesure de la structuration qu'elles supposent. Une belle voiture n'est pas, mais symbolise, une société où tout le monde a de belles voitures. Aller dans l'espace symbolise, mais n'est pas, le fait d'une humanité ayant résolu tous ses problèmes au point de pouvoir se concentrer sur le goût de l'aventure et de la science. Et les commerçants ne se privent pas de se servir de ce rêve éveillé comme d'un combustible pour leurs petites affaires. Pourtant c'est bien sur ce rêve qu'il faut focaliser son esprit, comment le construire et en faire une réalité, et non sur les petits objets qui le symbolisent.

La façon dont est structuré un système détermine l'utilité de ses composants. Aussi quand des gens se vantent d'être des composants utiles et efficaces, ils prétendent vaillamment que la structure globale dans laquelle ils sont immergés leur convient parfaitement. Mais ils ignorent encore le pouvoir qui est le leur d'agir sur la structuration de ce système, alors pourtant que c'est elle qui, en définitive, décide de la valeur de ses composants. Ainsi les personnes jugées "sans valeur pour la société", tels que les artistes à une époque lointaine, et un tas de gens aujourd'hui, ne sont qu'un indice de la façon dont la société doit se structurer pour valoriser toutes les sortes de compétences et de libertés.

Si la structure est correcte, les liens entre les composants en découlent logiquement, et les composants peuvent prendre une toute autre valeur. En logique tétravalente, ce qu'on annonce depuis le début, est que la valeur de toute chose est relative. En définitive, rien qu'avec une vieille mobylette, des planches de bois et des bouts de ficelles, ont pourrait bâtir une société parfaite, où la justice et la liberté seraient maximales. Toute la puissance d'un système est dans sa structure, une chose immatérielle, qui exprime un idéal, tout aussi immatériel, mais pas irrationnel pour autant. Disons même que c'est la structuration, c'est à dire sa la projection dans le réel, qui peut prouver la pertinence d'un idéal.

Et si au contraire on commet des structurations en suivant le chemin des causes à effets, aveuglément, en fonction de ce qui arrange les uns au détriment des autres, sans se rendre compte que cela suppose l'acceptation d'une structuration impensée, et que les buts nobles affichés ne se réalisent jamais, c'est soit que la structuration est irrationnelle par rapport à l'idéal poursuivi, soit que cet idéal est irrationnel (soit les deux). C'est pourquoi les choses doivent être pensées d'en haut, en partant de l'idéal, puis d'en théoriser une structure, et enfin de voir comment elle affecte les composants, que sont les humains, leur culture, et leur épanouissement.

Jusqu'ici dans l'histoire on n'a fait que le chemin inverse en structurant une société par couches sédimentaires vieillissantes, en se figurant que le bien de la majorité était suffisant, et la souffrance des 49% restants, acceptable... jusqu'à aujourd'hui où on a complètement perdu de vue les pourcentages, et où on a un système plaisant et valable uniquement pour 0.008% de la population mondiale.

Le chemin qui mène à la perfection est une forme d'interaction, d'émulation et d'émergence entre une réalité de nature psychologique, que sont la structuration des choses, les raisons, la logique, et d'autre part les choses elles-mêmes, prises dans leur aspect le plus élémentaire et matériel, et dénué des affects qui leur sont le plus souvent associés. Et c'est justement parce que ce discernement n'est jamais opéré avec soin que les objets matériels, de simples composants, sont souvent associés à des symboles affectifs (que les dictatures s'empressent de faire des interdits, des atteintes à l'ordre moral, des sacrilèges, etc.).

Si les gens se battent autour d'objets, en réalité ils se battent à cause des sujets qui définissent ces objets, qui ne sont que des terminaisons symboliques de leur pensée, qui elles, ne s'entendent pas, pour des raisons seulement épistémiques.

Ainsi le débat et la recherche sur la logique est avant tout un facteur de paix et de meilleure compréhension du monde qui nous entoure, dans le but d'accroître la qualité, la quantité et l'efficacité de l'information, dans le système-monde.

C'est tous les jours, à chaque instant, que toutes les occasions doivent être saisies de comprendre ce qui se joue à travers et autour des objets des débats.

La relation du sujet à l'objet est celle dont rêvait Gödel en affirmant que le monde des nombres était insuffisant pour prouver sa propre véracité, et qu'il fallait prendre pour cela une perspective située au-delà du monde des nombres. C'est la même chose avec les mots, les sujets sont les référentiels des objets, et les objets sont donc relatifs aux sujets. C'est puéril de se battre pour des objets, des mots, considérés dans leur acception absolue, comme si Einstein n'était pas passé par là pour dire aux gens de relativiser. Ce qui compte, et ce qui doit faire débat, c'est ce qu'il y a entre le sujet et l'objet, la logique qui les relie.

Aucun système ne peut prouver sa validité avec ses propres concepts. Pour cela, il lui faut un idéal. Et heureusement, ces idéaux existent. Il ne reste qu'à tisser la réalité qui en découle logiquement.

La logique mathématique

Et maintenant, observons ce qui s'est passé dans l'histoire des mathématiques, on a supposé des nombres, mais on s'est demandé en quoi ils étaient réalistes. Alors on a supposé que les nombres étaient des ensemble, et hop, on pouvait continuer à jouer avec. Puis on s'est demandé en quoi le signe "plus" ou "multiplié par" avait une consistance, et on a construit des logiques arithmétiques pour les expliquer et justifier. Puis on s'est demandé ce qu'on appelait "ensembles", et c'est devenus des "objets", qui peuvent entre autre être des ensembles. Puis on a sémantisé ces objets, pour en faire des logiques modales ou intuitionnistes, laissant ouverte la réponse à ces questions.

Et à chaque fois on est confrontés au même problème, récursivement : quel est cet objet que j'utilise dans en avoir conscience pour lier les choses entre elles ? Qu'est-ce que la réalité, la vérité ? Cette recherche est infinie, et tout ce qu'on peut faire, humblement, est de définir des règles de vérité pour créer un petit monde où tout est logique. Mais au fond, sincèrement, on ne peut pas ignorer que n'importe lequel de nos fondements n'est que purement imaginaire.

La constante, c'est qu'à chaque fois on fait appel à "une évidence", alors que cette évidence n'est qu'une construction mentale. Alors la question qui reste est : qu'est-ce qui est réellement réel ?

Le cerveau en ébullition

Les mots sont des moyens de remonter aux idées, qui sont trop complexes à énoncer et à décrire. Les idées sont formées de connections entre d'autres idées, et il est difficile d'activer dans le cerveau de l'autre les mêmes connexions. La communication ne peut être vue que comme un jeu de symboles servant à simuler des activations vaguement semblables. (Théorie de la communication). Si on ignore qu'il manque des composants pour activer une bonne compréhension, la réponse est inadéquate, et on s'en rend vite compte, ce qui permet de cerner ces lacunes.

D'autres fois, on peut aussi nier ces activations et ne prétendre dire que ce que les mots disent, et dans ce cas la communication est utilisée à mauvaise-escient, ou au moins sans conscience des structures de la pensée qui sont activées à travers les mots. Il faut toujours prêter énormément d'attention aux structures cérébrales activées par un discours. En fait, fabriquer et activer des stimuli est à peu près l'essentiel de la communication politique... Et comme on me l'a fait remarquer, les structures activées les plus souvent sont celles de "nourrir ma famille", voire carrément plus élémentaires encore, purement animales.

Pour communiquer efficacement, il faut nécessairement prendre en considération les capacités son interlocuteur. Et simultanément, la communication peut aussi avoir la vertu de modeler les capacités de son interlocuteur.

Lorsqu'on sait cela, on ne tombe pas dans les pièges qui sont tendus, aujourd'hui plus que jamais auparavant, par la masse de pensées qui sont proférées en temps-réel sur le net. On a plutôt tendance à les voir, de façon pacifique, comme les bribes d'un processus intellectuel, qui se seraient échappées par la bouche, alors qu'elles sont encore dans un chaudron de la construction de la raison. Comme si la communauté des humains interconnectés devenait un cerveau en ébullition, qui finalement est parfaitement typique et normal, sauf qu'on entend toutes les idées stupides qui traversent son esprit à ce moment-là.

Dans un processus réflectif, au niveau du cortex préfrontal, les idées contradictoires sont lancées un peu au hasard, sans aucune crainte d'être illogiques, dans le but d'être testées, quitte à ce qu'elles ne servent pas, ou à ce qu'elles en amènent d'autres comme en tirant un fil, avant de progressivement réussir à rassembler les pièces utiles du puzzle, pour aboutir à une idée, ensuite déclinée en une solution. C'est un processus long et laborieux !

D'ailleurs il faut voir en l'art de la remémoration d'un mot qu'on a sur le bout de la langue un exercice psychologique d'un très grand profit pour la santé mentale. C'est le moment où il faut creuser dans son esprit par touches successives, comme pour le coiffer, l'ordonner, tout en restant assez relaxé pour que la solution finisse par apparaître. (Théorie de la remémoration !).

Il y a seulement que personne n'a jamais avoué que dans l'antre de son crâne, pendant qu'il réfléchissait, il avait testé des hypothèses d'une absurdité parfois inavouable. En fait il oublie avoir fait cela. Mais quand le monde est interconnecté, tout ce processus devient visible, et on peut lire dans les pensées de l'humanité en ébullition. Et si c'est chaotique, ce n'est pas pour autant que la solution qui sera adoptée à la fin sera du même niveau. C'est juste un processus normal de réflexion macrosociale. C'est assez nouveau pour nous.

Et toutes les tentatives de réprimer des idées agissent comme autant de filtres ou de blocages qui pourraient compromettre gravement la qualité des solutions engendrées par la pensée macrosociale. Or, il ne faut pas réprimer les mauvaises idées, il est bien plus profitable de les laisser se heurter aux raisons qui démontrent pourquoi elles sont mauvaises, et de résoudre ainsi les souffrances dont elles sont issues, et en passant, construire son esprit logique. (Théorie de la liberté d'expression).

Et là encore, même une fois aboutie, la réflexion qui fait remarquer au petit enfant que l'étoile est pointue, et qu'elle devrait normalement entrer dans le trou en forme de triangle, qui lui aussi "pointu", peut s'avérer inexacte, alors pourtant que son effort intellectuel s'attendait à être récompensé par l'expérience. Cela, les plus brillants scientifiques le vivent tous les jours. Seuls les vaniteux au cœur vide osent prétendre que cela ne leur arrive jamais (et si c'est vrai, c'est qu'ils ne s'y risquent ne jamais, n'ont jamais de pensée créative, et finalement aucun entraînement à la logique, pour finalement ne plus agir que comme des robots apeurés, pendant toute leur vie - tout en enjoignant les autres de faire pareil, évidemment, mus par un fond diffus de logique résiduelle).

Le logicien, n'importe quel scientifique, ou n'importe qui ayant un peu envie de progresser, ne craindra jamais l'échec, qui est la meilleure et principale nourriture d'une authentique compréhension de la réalité de l'univers dans lequel nous sommes immergés. Quoi de plus sensationnel que de comprendre le monde dans lequel nous vivons, de ressentir, de vivre pleinement le comment et pourquoi il a été créé ainsi, ses lois, ses mystères et sa magie ?

L'intelligence collective

On entend souvent ce terme, qui peut s'illustrer par un cas d'étude, où il fallait trouver une solution pour ouvrir une armoire vitrée dans laquelle les assiettes étaient tombées, et ne tenaient que grâce à la porte de l'armoire. De nombreuses solutions ont été proposées, transpercer la vitre, renverser l'armoire en arrière, découper le haut de l'armoire, inonder la pièce... mais elles aboutissaient toutes à un échec. Les propositions se basaient les unes sur les autres, en étudiant toutes les possibilités. Celle qui a gagné le pompon signe une victoire collective, car elle tient compte de tous les développements, même les plus stupides. Il s'agissait de demander à la belle-mère d'aller chercher une tasse dans l'armoire, et de l'accuser d'avoir tout fait tomber ! Bon, ok, ce n'est peut-être pas le meilleur exemple. Mais quand même il est parlant du genre de solution qui peut émerger d'une intelligence collective : quelque chose de vraiment novateur. Personnellement j'aurais tenté de minimiser les dégâts en s'apprêtant à rattraper le maximum d'assettes, en s'y mettant à plusieurs.

Les peut-êtres

Au cours de cette étude, j'ai glané quelques idées, hypothèses, choses abstraites qui peuvent être dites d'une façon sans doute maladroite, mais qui, selon mon impression, peuvent avoir leur intérêt. Voici quelques unes de ces idées.

La construction d'un réseau social

Déjà, je me suis dit au début de ce travail que j'utiliserais une stratégie collaborative, qui consiste à faire relire les textes par différentes personnes, sans leur dire qu'elles sont plusieurs, puis à les mettre en relation les unes avec les autres au fur et à mesure qu'elles auraient eu les mêmes idées, ou se seraient posées les mêmes questions. De cette manière, le travail collaboratif serait orienté et guidé de façon sur des sujets précis. Ensuite ils suffisait de leur demander d'en faire autant, de créer des contacts quand les idées se joindraient. Mais bon, finalement il n'y a eu qu'un seul relecteur assez volontaire pour résister à l'envie de jeter son ordi par la fenêtre. Quoi qu'il en soit cela reste une structure de travail collaboratif que je trouve pertinente. Au final cela revient à construire un arbre logique, et l'idée serait d'en maîtriser le cheminement, pour que le travail de groupe puisse être le plus efficace possible.

L'illusion de la réalité

On a vu que ce qui s'est passé entre Russell et Gödel, bien que cela ait été décrit gentiment en énonçant seulement les faits, fut en réalité un cataclysme d'une magnitude telle que, aujourd'hui encore, les conséquences ne sont pas encore amorties. Alors il faut le redire : Gödel a démontré, une fois pour toutes, que la logique mathématique était juste et rien d'autre que : inconsistante. Il n'y a pas de pire insulte en science. Un peu comme Flanders disant à Homer qu'il est "irrécupérable". C'est la fin de tout.

À partir de là, toutes les théories qui découlent de l'usage des nombres, sont elles aussi inconsistantes, comme la théorie des probabilités, les modèles et schémas mathématiques, bref, tout !!

Ceux qui se disent "mauvais en mathématiques", qui craignent la difficulté que cela représente, seraient rassurés de savoir que les nombres ne sont en réalité que de simples supports de réflexion à des choses réelles, et non des choses réelles en eux-mêmes.

On a étudié, ou au moins ausculté, la gnoséologie de Oummo et cela a été éclairant sur un point : l'univers, tel qu'il existe devant nos yeux, n'existe sous cette forme que, et uniquement que pour nos yeux. Ce n'est qu'une émulation qui dépend d'une variable étonnante, nos schémas mentaux.

Par analogie on peut se figurer l'étrangeté de ce qui apparaîtrait à nos yeux si on se pouvait se déplacer dans l'univers par bonds de millions d'années lumières : l'univers changerait constamment complètement de configuration. De notre point de départ on ne verrait que son son état il y a des millions d'années, et de l'endroit où nous sommes nous verrions un état complètement nouveau. C'est comme si les objets autour de nos se transformaient en fonction de notre position par rapport à eux. Cela devrait être joli à obtenir sur un simulateur. Ici, la variable étonnante est seulement le temps.

Mais cela, n'est que le début d'un questionnement beaucoup plus profond. Et si tout ce qui existe, toute la réalité n'était qu'un effet de notre petite et faible psychologie ? Depuis le début on mesure les choses avec des instruments de mesure, sans se douter une seconde que ces choses sont avant tout des constructions de notre propre cerveau. Pour mieux comprendre cela, il faut définir correctement les différents niveaux de cette illusion.

Il y a l'illusion psychologique, produite par notre entendement. Selon elle, la réalité n'est définie que par ce qu'on connaît ou avons compris de la réalité, et à chaque fois qu'on progresse, on voit le monde différemment. Les critères les plus importants d'un niveau évolutif ne sont pas ceux d'un autre. Le tout selon lequel les choses de la réalité peuvent être assemblées peut les transformer radicalement.

En-dessous il y a nos schémas mentaux, qui sont inscrits dans la façon dont notre cerveau est fabriqué, et certainement des propriétés intrinsèques de l'âme. Là encore, ce qu'on peut faire, ne dépend que de notre capacité innée à le faire, de même que ce qu'on peut mesurer, ne dépend que de notre capacité à le mesurer. Et ce n'est pas parce qu'on ne peut pas mesurer l'énergie karmique, ou n'importe quelle forme d'énergie spirituelle, le dynamisme, l'engouement, ou la bonne volonté, que ces choses n'existent pas, et ne sont pas estimables.

Et il y encore une dimension en-dessous, qui est celle de notre constitution physiologique, qui incorpore des lois et des règles bio-cosmologiques, qui sont évidemment indépassables pour nous, mais pas formellement indépassables. Ainsi, si on rêve parfois de pouvoir voler, ou de nous téléporter par la pensée, c'est sans doute que cela est faisable, mais pas dans le cadre de nos limitations bio-cosmologiques, pourrait-on dire. Mais est-ce indépassable ? Qui peut prétendre que c'est impossible ? Le fait que cela mette en défaut toutes les théories scientifiques existantes, et remette en cause tout le travail et tous les efforts qui ont été fait au cours de milliers d'années à réfléchir à la nature de l'univers, est-il suffisant pour empêcher que cela soit possible ?

On peut voyager physiquement dans une illusion

Mais ce n'est pas tout, il y a encore plus fort. En utilisant les données qui nous sont fournies, il se trouve que les collectivités d'humains qui existent dans le multivers, sont classées en différents ensembles ontologiques, c'est à dire le champ d'action de leur raison. Et ces classes ontologiques, constituent, formellement, autant d'univers parallèles. Et peut-être que des sous-classes conforment les galaxies (me dis-je). Chacun de ces univers est caractérisé par une entropie distincte, et donc une vitesse de la lumière qui lui est propre. (C'est moi qui fais le lien entre entropie et vitesse maximale de la causalité : théorie de l'instantanéité de l'effet de la gravité). Tous les univers sont classés par entropie de zéro à l'infini.

N'est-il pas fulgurant que ces univers parallèles, habités par des humains à l'ontologie différente, soient... visitables ? Qu'il suffise d'inverser les particules du vaisseau pour joindre un univers avec une différence angulaire plus ou moins grande de la nôtre, et découvrir des mondes de plus en plus improbables ? Comme faire plus dans la science-fiction ?

De même ces univers limite, où la vitesse de la causalité est nulle, et celui où elle est infinie, qui ne sont rien d'autre que les univers des âmes, et celui des âmes planétaires, où on va après la mort, seraient "quasiment" visitables ? Hormis bien sûr en passant par le chemin temporel de la vie normale, où là évidemment on pourra le visiter tranquillement.

Cela conforme une vision de l'univers qui est principalement psychologique, et dont les aspects matériels sont seulement utilitaires pour notre entendement. Quand on sait cela, rien que de se balader dans notre propre univers relève de la science-fiction.

Théorie de l'entropie

L'entropie zéro est définie par le zéro degrés absolu. Il est impossible d'aller en-dessous, et d'avoir une entropie négative. À ce stade, tout est figé, et donc plus aucune perte d'information ne peut avoir lieu. Cela revient finalement à la même chose que d'être projeté à la vitesse de la lumière : le temps est figé. De son côté, l'entropie maximale est illimitée, elle dépend de la quantité d'énergie résultant d'une accélération du temps local des particules. Dans dans ce cas l'énergie, et l'information, se dissipent très vite, comme quand une étoile explose. Il n'y a pas de limite à la vitesse de dissipation de l'information. Elle peut faire "pouf".

Postulée par quelques penseurs isolés, sous le terme de "néga-entropie", l'entropie négative existe n'est pourtant rien d'autre que la vie. C'est le moment où l'information d'un système augmente. Ce qui se passe au cours de la vie d'un organisme et au cours de l'évolution biologique de ce même organisme, donc à différentes échelles simultanées, est que l'information mais aussi la structure de cette information vont sans cesse en s'améliorant. L'efficacité énergétique des animaux est aujourd'hui reconnue par les biologistes comme étant décidée par les lois évolutives pour être toujours la meilleure possible.

Les bornes de l'entropie négative sont celles qui vont du virus, dont la néguentropie est nulle, à un être ultime qu'on nommerait l'humain parfait, dont la néguentropie serait infinie. Il n'y a pas de borne positive, pas plus qu'à l'entropie. Un organisme biologique, au lieu de dégrader et diminuer son information, ne cesse l'accumuler et de l'organiser, et au final la magnifier. En ce sens, la maximisation de la liberté revient à la maximisation de la néguentropie, et sa finalité est de rivaliser avec l'entropie de l'univers... aussi monumental que semble ce défi.

C'est intéressant parce que ceci n'est jamais signalé dans la définition de l'entropie, pas plus que le rapport à l'information.

Ce qui est amusant est que ce même virus, dont la néguentropie est nulle (il ne fait que se reproduire à l'identique, sans accumuler d'information et sans progresser), et le seul organisme vivant à pouvoir survivre au zéro degrés absolu. Pourtant il apparaît clairement, à notre conscience, que ces deux échelle sont disjointes. Ces deux "demi-droites", concernent des domaines complètement déconnectés, l'un est celui de la thermodynamique, l'autre celui de la biologie. C'est amusant, non ?

Parce que ces champs semblent incompatibles, et que la science n'est pas unifiée en une théorie globale de la connaissance, le destin de l'univers semble n'être régi que par son entropie, et sa fin, sa dissipation, semble inéluctable. Alors pourtant qu'on est soi-mêmes la preuve qu'il y a quelque chose d'autre qui agit de façon opposée à cette théorie ! Alors, ils vous diront que c'est négligeable, mais la vie est-elle négligeable ? Les chiffres doivent-ils parler à la place de la raison ?

Enfin, si c'est important de maximiser la néguentropie, comme acte libre des humains, face à un univers condamné, n'est-ce pas précisément pour contrarier ce destin fatal, cette fin du monde statistiquement inéluctable ? N'est-il pas logiquement nécessaire que les humains unis, sans qu'on ne puisse aujourd'hui s'imaginer comment,  puissent faire repartir l'univers, pour qu'après nous, il recommence, et continue, encore et encore, indéfiniment, comme cela a peut-être toujours été le cas depuis l'infinité du temps ?

Théorie de l'infini

Pour continuer dans l'idée lancée précédemment, (ah oui ça devient un peu touffu, mais bon !) de toutes ces échelles qui caractérisent notre capacité à percevoir la réalité - dont on a vu qu'elles correspondent à des déformations plus ou moins fines de l'Aioodi (la réalité), qui se plie à notre processus de mentalisation, a pour effet de produire l'illusion de l'infini.

Ainsi, dans la recherche scientifique, ou philosophique, il y a autant d'infinis que de domaines de recherche. Les conjectures peuvent exploser en combinaisons de conjectures. Les recherches scientifiques peuvent s'éterniser dans des infiniment petits et complexes. La découverte des sous-particules élémentaire est, il faut l'admettre, infinie. Et cette illusion peut être résolue par une définition globale, à savoir que les particules sont différents angles du Ibodzo-Ou.

Et même les nombres, ces fameux nombres, qui nous semblent si familiers et rationnels, se terminent par des infinis qui sont ingérables, et qui causent bien des questionnements. Certains nombres, comme √2, sont finis et infinis... selon la façon dont on l'obtient (géométrie du carré utilisant Pythagore). on les appelle alors "transcendants". Tout cela, n'est-il pas, en quelque sorte des rémanences plus géniales et fantastiques d'une simple illusion ? N'est-ce pas "la preuve" qu'il y a quelque chose qui ne tourne pas rond, qui est spécifiquement dû à notre entendement ? Un animal verrait pas cet "infini". Non, car il ne déforme pas la réalité en l'observant, il est passif envers elle. C'est l'action déformante de notre pensée sur la réalité qui crée cet infini, qu'on croit palpable et réel, en l'observant dans les chiffres.

Mais la seule chose qui existe réellement ce sont les fractions, et donc les coupures arbitraires. Tout ce qu'on peut vouloir, c'est un niveau maximal d'abstraction, en disant à quel point on se moque des détails.

L'illusion de la réalité

Le fait que la conscience modifie la réalité, est un fait scientifique. C'est un mystère, qui jette une ombre sur les certitudes nécessaires pour continuer à avancer. Einstein s'en était rendu compte : pourquoi l'état quantique de ce sur quoi on focalise notre esprit se modifie-t-il en l'observant ? Est-ce l'action de la pensée ? Il se demandait "puis-je vivre dans un monde où la Lune n'existerait pas tant que je ne penserais pas à elle ?". Et cette "dualité onde-corpuscule" de la lumière, tantôt une vague, qui nécessite donc forcément un support spatial, et tantôt une particule, unique, isolable, comptabilisable, avec une masse... bref tout pour nous plaire ! Faut-il parler de "dualité", est-ce que la lumière est "les deux en même temps", ou simplement "les deux" ?

On en a déjà parlé mais ce n'est pas de trop de le refaire : c'est la même chose qui se passe avec les mesures des états quantiques. En gros, selon le principe de Heisenberg, les choses ne sont que des paquets infinis d'ondes, et quand elles sont dociles et régulières, elles sont peu complexes, et l'objet observé (la particule) est très facilement mesurable dans le temps, mais pas dans l'espace, et donc elle paraît avoir de nombreuses positions simultanées. Mais si ces paquets d'ondes sont complexes, ils s'agglutinent, et la position de l'objet est "plus certaine", tandis que sa dispersion dans le temps, du coups, "plus incertaine". C'est à dire que, soit on observe le même Ibodzo-Ou selon la perspective du temps, soit on l'observe selon la perspective de l'espace, mais on ne peut observer le même objet depuis les deux perspectives, ou référentiels, simultanément. Probablement qu'un observateur hypothétique situé dans une quatrième dimension serait capable d'apprécier l'espace-temps en n'ayant besoin que d'un seul référentiel.

Ce que dénonce cet état de fait est la place de l'homme dans son expérience, alors-même qu'il se croit observateur passif, et ignore qu'il est responsable de la réalité. Il est donc plongé dans une certaine confusion mentale. Il touche à quelque chose qui agit sur son cerveau, car son cerveau agit sur cette chose. C'est un peu comme penser au groupe de neurones qui sont activés pendant qu'on pense au groupe de neurones qui sont activé pendant que... etc., ça chatouille !

L'erreur est de se croire extérieur aux processus, alors qu'ils sont un produit de notre action-de-penser. Il y a une interaction entre tous les processus, une harmonie globale, sur laquelle on peut focaliser, mais même si on ne le fait pas, elle continue d'agir sur tout en même temps. Et si le secret de la science était de ne pas focaliser, mais se détendre, d'englober plus de choses dans sa pensée, d'être dans le "tout"... N'est-ce pas dans ces moments, "quand on y pense le moins", que les meilleures idées viennent ? Ceci n'est-il pas en soi une magnifique expérience scientifique ?

Le voyage dans le temps

On a voyagé matériellement dans des ontologies inconnues (ce qui est plus fort que Star Trek), mais on peut encore aller plus loin, voyager dans le temps. Mais que veut dire cette chose, "voyager dans le temps ?". Si évidemment on s'imagine pouvoir corriger ses erreurs avant de les faire, ou rattraper ses manquements, ou changer l'histoire, c'est une inanité philosophique. Ce serait la négation de l'intérêt de faire des erreurs pour progresser. Cela irait à l'encontre de ce qui prémunit de faire de milliers d'autres erreurs encore plus graves. Si on veut vraiment s'éviter des erreurs, cela n'aurait-il pas plus de valeur si, au lieu de les faire artificiellement dans un monde passé virtuel, on évitait celles d'aujourd'hui, avec, en prime, toute la difficulté que représente le poids du moment présent ? Si c'est la facilité que vous recherchez, attaquez-vous seulement à des problèmes plus simples.

Mais en même temps, hormis pour faire des bêtises, il reste potentiellement possible de voyager dans le temps. Et en même temps, il ne faut dire à quel point, rien que cet énoncé, est de l'ordre du fantastique. Ce n'est d'ailleurs qu'en reconnaissant la nature réelle du temps que des applications physiques deviennent possible... ce qui est une contradiction à peine accessible pour l'entendement. Car pour cela il aura fallu remettre en cause le genre de croyance sur laquelle se sont fondés des générations entières de chercheurs, confrontés à des difficultés insurmontables.

On a initialement considéré le temps comme une composante linéaire, mais on s'est rendus compte qu'il fallait considérer l'espace-temps dans sa complétude, et que donc on pouvait utiliser la vitesse maximale de la causalité directement et simplement dans les calculs (en utilisant la vitesse, soit le rapport de l'espace au temps). On s'est rendus compte que le principe de simultanéité était en fait une illusion impossible : si je pouvais synchroniser mon action avec celle d'une autre personne, alors, au moment où cette personne commettrait cette action, la mienne aura été terminée depuis longtemps. Eh oui, c'est ça la relativité !

De ce point de vue, l'univers-temps est une chose globale et unique, un espèce de bloc géant, dont les cheminements internes sont à peu près aussi incertains que des sous-particules, dont on peut admirer plusieurs positions simultanées. Il doit être à peu près aussi vain depuis cette perspective de vouloir comprendre les lois qui régissent les cheminements temporels, que depuis la nôtre, de découvrir les lois qui régissent les particules subatomiques (pourtant ils essayent).

La question du voyage dans le temps se réduit donc à la définition du temps, dont on sait à présent (après avoir lu ce que nous avons raconté) que cette dimension ne peut pas être estimée de la même manière que les autres dimensions de masse et d'espace. Les distinctions entre elles relèvent du niveau de mentalisation nécessaire pour les apprécier.

Aussi on entend souvent, y compris de joyeux scientifiques frivoles, annoncer doctement que "le temps n'existe pas". En ayant découvert cela en discutant avec nos visiteurs, depuis vingt ans qu'on s'amuse à en parler, le bruit s'est mit à courir, et c'est devenu un courant de pensée, qui a une forte vibration de véracité, un fort impact dans le psychisme sans que personne ne sache vraiment pourquoi, et sans pour autant que cela ne parvienne à être prouvé (ce qui est normal, si on considère la pauvreté ontologique qui nous emprisonne).

Pourtant ce n'est pas sorcier à comprendre. C'est un peu comme "le sol qui accélère vers le haut" (l'idée qui a conduit Einstein à comprendre la relativité) pour expliquer la chute des corps, autrement que par la gravité, qui elle, n'y est pour rien, du moins à notre échelle. Cela relève du même effort mental, de comprendre en quoi est vraie l'assertion "le temps n'existe pas". Ce n'est pas beaucoup demandé, et c'est salutaire de faire ce travail.

Car au fond la grande question qui nous occupe, qui inonde notre esprit tout du long de chacune de ces lignes, c'est la logique tétravalente. C'est à dire le fait qu'une chose puisse être une chose et aussi une autre chose, sans que cela ne soit contradictoire, illogique, ou à rejeter d'office au prétexte que c'est trop hallucinant !

Au fond la grande question de "le temps n'existe pas", on l'a assez bien expliqué mais on ne se prive pas de le redire, est que le terme de l'existence est lui-même une source de confusion intense, car historiquement confondu avec "la vérité", "la réalité". Or ces notions sont imbriquées, une réalité n'est pas "la vérité", et une ontologie n'est pas "une réalité". Toutes ces confusions entre des types d'existence sont une source d'erreurs, de disputes et d'incompréhension.

Et pour le coup, c'est dommage, car le temps existe vraiment. C'est seulement que pour l'apprécier on a besoin d'une mécanique psychologique, capable de comparer un état présent à un état préalablement mémorisé. Le temps est une dimension de l'univers que simplement nous ne pouvons contempler que depuis l'intérieur, contrairement à l'espace que nous pouvons englober en le regardant. Pour contempler le temps dans sa globalité, il faut d'abord en avoir parcouru un assez long morceau. Et son ordre de grandeur ne se mesure pas en temps, mais en quantité d'événements qui y sont logés. Finalement la nature du temps est drôlement psychologique, pour une dimension finalement bien réelle.

On peut mesurer le temps, et on a dit avant que d'être mesurables, était le propre des choses réelles. Mais prouver l'existence du temps avec une horloge, même atomique, ne signifie rien de plus qu'une nouvelle confusion, entre une bête mécanique et un phénomène cosmologique. Comment savoir si le temps ne s'est pas arrêté pendant cinq minutes, ou s'il accélère ? Tout ce qu'on peut sentir est de semblables variations au niveau psychologique. Par exemple en écrivant cela je m'étonne souvent que si peu de temps soit passé...

La relativité nous a montré que le futur existait, et qu'on ne faisait qu'être en chemin vers lui. Quand on jette un objet en l'air, sa trajectoire est aussitôt écrite dans le temps, et nous on ne peut que stupidement attendre qu'il se déroule pour en observer la complétude. Sans doute que notre cerveau a besoin de temps pour bien mémoriser tous ces instants, pour ensuite pouvoir les contempler de façon unitaire. Dans ce cas le temps passé serait l'unification de la somme des événements, tandis que le futur, nous paraît quantique, indécidable. C'est vraiment une drôle de chose, que le temps !

Pourtant, quand on découvre les événements logés dans le temps, placés là par nos actions passées, cela veut dire qu'ils étaient déjà existants. Et s'il est probable que la chute d'un objet jeté en l'air va casser une vitre et engendrer un futur pas très sympathique, il est probable qu'avant-même de lancer la balle, une vague intuition nous dise "ne fais pas cela !". Dans ce cas, c'est comme si le cheminement futur complet venait se présenter au portillon de l'actualisation immédiate, et qu'une partie de nous était capable de la percevoir entièrement, de sorte qu'on se dise "finalement, je ne vais pas lancer cette balle". Et aussitôt, l'actualisation complète disparaît. Et si on la lance quand même, cette actualisation n'a plus qu'à être injectée dans notre réalité, d'un traite, incluant tous les devenirs possibles qui en découlent. Et nous, encore une fois, on n'a plus qu'à suivre le tunnel qu'on s'est créé nous-mêmes (sans espoir d'en réchapper).

Cette description est aussi ce qui est annoncé dans les docs de nos visiteurs, quand il est question de schémas biologiques existants, infinis (mais non-incompatibles), auxquels l'ADN ne fait que se référer. Là aussi, il y a des lignes entières de réalités prêtes à être actualisées dans le temps présent d'une entité humaine.

Dans cette perspective, le cheminement de l'humain est cet espèce d'homme-boudin spatiotemporel (Oebumaoémmi : humain prit dans sa dimension temporelle) qui rencontre des événements au cours de sa vie, qui sont décidés à l'occasion des événements antérieurs qui peuvent l'affecter. Peut-être que votre avenir vient à l'instant de se faire transformer par l'action d'une personne que vous ne connaissez pas encore ! En tous cas, cette notion de "réalité injectée par actualisation", qui est purement einsteinienne, peut expliquer bien des phénomènes parapsychiques tels que la précognition. Là encore, le temps, s'il n'est pas figé tant qu'il n'est pas passé, contient cependant des événements dont la réalité potentielle n'est pas pour autant une non-réalité. Au contraire elle est bien physique !

En tous cas, ceci sert à dire que le temps doit être considéré dans sa "complétude", les trajectoires historiques sont projetées dans la réalité par nos actions, ainsi que par l'addition collective de toutes les actions, et aussi probablement par l'action coercitive des lois morales inéluctables. J'aime à penser que ces lois morales ne sont qu'une rémanence intuitive des lois déterministes qui servent à reconformer les âmes après la mort, qaund elles ont fait des bêtises.

Toute cette pluie événementielle, est projetée sur des lois physiques qui sont elle, rigides, de sorte à produire une réaction. En fait, l'homme est enfermé dans un univers non-infini, avec au-dessus de lui des formes d'obligations qui sont de l'ordre de la logique, qui souvent les dépasse, et en-dessous des lois physiques, qu'il s'amuse à mieux connaître, sans trop s'inquiéter, pour l'instant, à ce qui se passe au-dessus de sa tête.

Et dans ce grand schéma, quelle autre place peut avoir l'homme, si ce n'est d'injecter des variables aléatoires dans ce processus qui, sans lui, n'a aucun sens ni aucun intérêt ?

Donc à la fois le temps est psychique, et à la fois on le subit, car il oblige à ordonner l'univers en rattachant les faits par des liens de causalité. Ce n'est que notre cerveau qui fait cela, bêtement mécaniquement, et non les causalités qui tissent l'univers... Ce ne sont donc pas les liens de cause à effet qui préexistent, comme une loi de la nature, mais ils ne sont qu'une séquentialisation des événements. En quelque sorte, le temps est la barque sur laquelle on est, mais le fleuve, existe.

Et enfin, maintenant qu'on a bien "voyagé dans le temps", on peut en venir à la surprise. La chose amusante qui nous a été dite, est que cet axe du temps, défini comme un trièdre replié de façon unidimensionnelle, pouvait être déplié afin de permettre le voyage intergalactique. C'est à dire que là où il faut plier l'espace pour les petits voyages intragalactiques, il faut plier le temps pour les plus grands voyages. En effet, comment sinon, rentrer à la maison et raconter ce qu'on a découvert ? Ce qui est amusant, est que l'intérêt de cette manœuvre, qui consiste à "voyager dans le temps", a pour principale fonctionnalité de respecter au maximum les normes morales, qui veulent que la vie serve à l'expérimentation de l'univers, mais pas au détriment de la vie elle-même.

Ainsi, avec ce cas extrême, où on apprend qu'il est réellement possible de voyager physiquement dans la séquence événementielle qu'on se figure être "le temps", on peut apprécier comment sont connectées les avancées scientifiques et le besoin d'un plus haut niveau de sens moral. C'est comme si l'un n'allait pas sans l'autre.

Voilà pourquoi il peut être défini comme illogique de confier des instruments d'une trop haute valeur technologique à des personnes qui n'ont pas le sens moral qui les autorise à y avoir accès. Tout cela, peut se mesurer, et donc se prouver. Et en l'absence de moyens logiques pour le prouver, l'expérience ne tarde jamais à le démontrer.

Les nouvelles dimensions

Mais alors, le temps est-il une dimension, ou non ? Oui, ç'en est une. Les dimensions ne sont pas des axes orthonormés de l'espace, ce sont des axes orthonormés du temps, de l'espace et de la masse. Évidemment la masse a un peu besoin de l'espace pour s'exprimer, de même qu'elle a un peu besoin du temps pour ne pas rester figée à zéro degrés Kelvin, mais elle peut néanmoins se passer du temps. Et elle peut aussi se passer de l'espace, comme c'était le cas au moment du big bang, quand toute la matière de l'univers était repliée en un point de dimension nulle. Ce sont donc bien des concepts disjoints.

Mais surtout, ces concepts relèvent d'autant de champs et de référentiels distincts. Et ces champs et référentiels sont une sorte de gradation sur l'échelle de la raison et de la logique. La masse est ce qu'il y a de plus "présent", pour nous qui sommes condamnés à subir le flux du temps instants après instants. Il existe de nombreuses choses placées dans l'univers et dans le temps futur, mais pour les voir venir, il ne suffit pas de regarder à l'horizon, ces choses surgissent, comme s'ils venaient du néant. Elles n'étaient pas là, mais elles arrivent, puis elle disparaissent, en s'enfonçant dans le passé. Nous, humains, ne pouvons que suivre la ligne du temps, tranche par tranche.

La masse n'existe d'ailleurs que dans le présent, sinon elle ferait un embouteillage avec cette même masse située dans le futur, au moment où on irait à sa rencontre. Cela serait illogique. Aussitôt le flux du temps passé, elle se dissipe en un train d'énergie, avant de redevenir de l'espace. Ce qui pose une intrigante question mais on va y revenir. Cela donne le sentiment que le temps est quantique, alors pourtant que ces points se chevauchent de façon continue.

L'espace est le produit de la masse, et pour se le figurer il faut faire un petit effort supplémentaire, au niveau intellectuel, ce qu'on appelle la conscience de l'espace. Il y a aussi des gens qui n'ont aucun sens de l'orientation !

Et enfin, le temps, relève d'encore plus de psychologie, puisqu'il fat ajouter à la conscience de l'espace, une mémoire de la conscience de l'espace, afin de comparer les états à différents moments, afin de parvenir à constater le temps. Le temps n'est que le lien psychologique qu'on peut tisser entre deux états de la réalité "massique". Le temps n'existe pas en tant que chose, le temps n'est pas une chose, le temps est un lien entre les choses. De même on pourrait se risquer à dire que la masse est un lien entre les espaces.

Le truc intrigant c'est que les masses absorbent l'espace, d'où le principe de "chute des corps", qui ne chutent point du tout, puisqu'ils sont fixes dans l'espace-temps, qui est mangé par la masse. Mais en fait la masse absorbe le temps et recrache de l'espace. alors, où va cet espace ? Il y a une hypothèse : il va dans le passé. Si bien que tout l'espace qu'on voit autour de nous, et qui nous arrive, provient du futur, dans lequel sont situées les masses actuellement existantes. En effet, à cause de la courbure de l'espace, prise comme négative, l'éloignement rime avec une avancée dans le temps. Donc ce qui est loin, est loin dans le futur. Et aussi, puisque toutes les masses produisent de l'espace, cela explique que l'univers soit inflationniste, un peu comme des cellules qui germent : si chacune se divise, leur nombre augmente de façon exponentielle. Cqfd.

Question de point de vue

Sur le plan dimensionnel, Gödel expliquait que de jouer avec les nombres était insuffisant pour servir à quoi que ce soit en rapport avec la réalité, puisque la notion de vérité ne pouvait émerger que d'un point de vue externe à celui de la logique des nombres. En gros, ce qu'il explique, ce n'est rien d'autre que pour définir une chose, il faut prendre un point de vue extérieur, car si on reste à l'intérieur, on fait partie de cette chose, et le fait-même de l'observer le déforme. Exactement comme ce qui se passe avec notre compréhension de l'univers, elle ne peut que buter sur la déformation que notre conscience opère sur l'univers. Et finalement cet exercice ne fait que révéler la vraie nature des dimensions, comme autant de contextes les unes pour les autres.

Quand Gödel fait cette remarque, il faut à mon sens la plus grande découverte scientifique de tous les temps. Elle est simple, belle et élégante, et n'a besoin que de simples mathématiques pour la démontrer. Ce qu'il explique au fond, c'est la nature dimensionnelle qui sépare le sujet de l'objet. C'est à dire que dans une même phrase, on fait cela en permanence, sans le savoir ! C'est la même chose en informatique, on a la fonction, et ce qui appelle la fonction. Elle peut être dans une classe, et cette classe dans un patron de classes, ces patrons dans environnement, cet environnement dans une exécution, cette exécution sur un processus virtuel, etc etc. Ce qu'il y a, c'est que le nombre de dimensions, imbriquées les unes dans les autres, peut être infini.

Par contre il semble qu'il ne se soit pas dit si, tant qu'à définir la réalité par des ontologies, qu'on pouvait aussi bien se contenter d'une ontologie mathématique pour définir des classes d'existences distinctes, servant à se prouver les unes les autres, potentiellement au sein d'une boucle logique à la si-four-mi. L'idée que j'ai eue consiste à considérer les nombres par des équivalences entre une version finie et une version infinie, les virgules et les fractions, afin de donner du relief aux mathématiques et ainsi aborder les questions quantiques. Bon, cela reste obscure à ce stade, et exprimé de cette manière, mais mine de rien j'ai trouvé des trucs en réfléchissant de cette manière !

En particulier, il existe une logique atomique, et son unité fondamentale, est √2. Bon allez je le mets ici parce que je n'ai nulle part où le publier : √?•?=√(?•?²) [où les parenthèses font sens] - parce que √8=√2*2 et √18=√2*3 etc, ce qui produit (pour les rangs 2, 3, 4, etc) la suite 2, 8, 18, 32, 50, 72... qui sont très exactement le nombre de positions sur chaque niveau électronique. Donc si on considère les numéros atomiques non comme des nombres, mais des racines, on peut en palper la logique mathématique. C'est cool non ?

L'infini intérieur

Et ce qu'il y a, est que cet infini ne s'étend pas vers les bornes extérieures et intérieures, mais il augmente avec la complexité, à l'intérieur de bornes utiles. C'est facile de se le figurer si on se souvient que pour les premiers ordinateurs, qui étaient de grosses armoires bruyantes, étaient juste capables de faire des calculs simples, directement sans aucun contexte, hormis celui de l'endroit qu'on s'était réservé pour écrire les commandes. Très vite, au stockage des données il a fallu réserver un espace de stockage pour localiser le lieu du stockage des données, nommé l'index. Ensuite, avec le progrès, on n'a cessé de rajouter des couches logiques pour automatiser des processus, au point d'en arriver à une structuration faite de différents types de mémoire, et de processus fondés les uns sur les autres. Et en découvrant, à notre grand désarroi, que ce n'était jamais suffisant, et qu'il fallait aussi se départir de paradoxes de plus en plus affolants...

Finalement toute cette structuration n'utilise que les mêmes bits de mémoire, mais utilisés de nombreuses façons différentes, attachées à des contextes, formés par les autres utilisations de ces mêmes bits de données. De là à le faire avec de simples chiffres, il n'y a pas loin.

Cette évolution, par l'infini limité en mesure de ce qui est utile, à l'intérieur de bornes qui sont connues et formelles, me semble une bonne approche pour comprendre un grand nombre de choses dans la nature. L'ADN, n'est-il pas toujours le même du plus simple au plus évolué des organismes vivants ? Et pourtant, ce qui change, ce n'est que la façon dont il est structuré. Et cette structure ne fait que s'affiner, de même que les pattes des mouches deviennent les doigts des humains, en ajoutant une main pour les fédérer, faisant les ailes des oiseaux, puis des articulations pour les utiliser. Puis le pied pousse pour devenir la jambe des cervidés, mais avec une déformation inutile dans l'articulation... qui deviendra un talon de nombreuses étapes évolutives plus tard. De même, les poissons et lézards qui se tortillent pour à la fois avancer et activer leur circulation interne, ils sont à sang froid, mais en devenant à sang chaud, cette circulation est spécialisée, l'une pour la lymphe, et l'autre pour les globules rouges et blancs, qui elle a besoin d'une pompe cardiaque pour être mise en circulation, comme une sorte de poisson intérieur :) Bref, c'est vers l'intérieur que les choses se complexifient. C'est cet infini qui est utile.

Et la chose amusante, qui peut relier la néguentropie avec l'entropie, est que l'animal à sang chaud possède une température corporelle qui est très précisément régulée, une peu comme si, dirait-on, elle correspondait à son niveau d'entropie, à la fois minimal et maximal ; une sorte de signature.

Les zéros

Et ce nombre zéro, inverse de l'infini, semble appartenir à une autre classe que celle des simples nombres, de l'ordre de l'irrationnel. Si on se figure la suite infinie de longueurs d'ondes qui donne les sons, les couleurs, la chaleur... les zéros seraient de simples référentiels situés le long de cet infini. Et à l'instar des Ibodzo-Ou, les infinis ne seraient que des mutations vers d'autres référentiels. Eh oui on s'amuse à redéfinir le zéro et l'infini, comme étant des objets qui ne sont pas de l'ordre des nombres mais d'un ordre supérieur. Sans les nombres, les zéros ne seraient rien du tout ! Mais plus le contexte est étendu, plus on a un grand nombre de zéros, comme en informatique on a le "null" et le "false", en plus du zéro et de la chaîne vide. Chaque zéro appartient à un type particulier. (Théorie du zéro).

L'échelle de la raison

Notre longue et périlleuse étude devra continuer, au point d'aboutir à ce qu'on perçoit maintenant comme étant beaucoup plus prosaïque que ce qu'on se figurait au début, simplement fonctionnel, une méthode de vérité, une logique, servant de support à la raison, pour les fois où elle trébuche sur des confusions. Le seul adage de la science reste à tout jamais celui du discernement, et donc de la multiplication des raisons objectives d'opérer ces discernements.

Ainsi, l'échelle de la logique ne sera pas étendue du "nul et inexistant" (qui n'existe même pas en réalité) au "réel et véritable" (qui n'est qu'une perception de l'esprit). Non, la logique tétravalente ne s'échelonne, en toute humilité, que de ce qui est absurde (⊥) à ce qui est fonctionnel (⊤).

Au-dessus, la vérité (Platon), la réalité, (Aristote), ou la prouvabilité (intuitionnisme) ne sont pas efficaces en logique.
L'avantage de la fonctionnalité est qu'elle est relative.

CHAPITRE XIX

CHAPITRE XIX

Dans laquelle Lénine défend son œuvre, affirmant que c'est sa révolution qui a stoppé la propagation du capitalisme, qui a voulu l'émancipation des travailleurs, qui a mis l'intérêt collectif et les principes de solidarité au centre de l'engagement politique.

Le principe de base de la Révolution d'Octobre était avant tout que la liberté de chacun est la liberté de tous.

Faust, comme les vieillards du passé qui n'avaient pas les moyens de se payer une cravate, portait une chemise blanche fermée jusqu'au dernier bouton. Il se leva à peine et dit d'une voix sombre et apaisante :

"Je crois qu'après tant de considérations sur la Révolution d'Octobre, plus ou moins acceptables, nous devrions donner la parole à celui qui l'a conçue et mise en œuvre : Vladimir Uliajnov Lénine. Cherchons-le dans les méandres du temps, non pas au moment du triomphe, de la conquête du pouvoir, mais quand, assiégé par la mort et sous l'emprise du remords, il a été attaqué par le doute que son action politique n'avait pas donné les résultats qu'il avait espérés. Nous avons le droit de l'interroger directement, sans lui donner une chance, parce que notre désir de savoir ce que cet homme voulait vraiment est fort. Nous voulons savoir s'il voulait dire, même inconsciemment, projeter l'humanité vers l'émancipation mondiale, ou s'il était simplement un gestionnaire arrogant du pouvoir.

Le jeune homme aux yeux bleus s'absenta en disant : "Faisons vite, comme on nous l'a demandé.

La galerie des glaces s'est éteinte.

Une chambre sombre est apparue, peinte sur le mur opposé, dans laquelle il était à peine possible de voir des meubles sombres en acajou provenant d'une grande pièce d'un palais russe à Petersbourg.

La machine à remonter le temps tarde à encadrer un long rideau de tissu lourd, orné de fleurs, qui repose lasse sur le sol.

Elle avait vu naître et mourir des tsars et des princes, connu les joies et les peines des grands hommes et des serviteurs misérables. Les jours d'été, lorsqu'elle a été arrêtée, elle avait laissé entrer discrètement le soleil, mais il était capable d'éclairer tous les coins de la pièce. L'étoile se reflète avec audace sur un grand miroir au cadre doré de style baroque, envoyant des éclairs aveuglants dans toutes les directions.

Il n'a pas laissé entrer la lumière depuis des jours. Il veillait sur les derniers instants de la vie du créateur de la révolution du prolétariat, le dieu des pauvres, vénéré par les petits russes.

160

On entendait le souffle d'un homme et l'attention des voyageurs dans le temps laissait les décorations et les meubles de cette pièce.

La voiture a tremblé et, comme si elle avait un sentiment, elle s'est lentement détachée du long rideau comme si elle craignait que le bruissement des images qu'elle avait captées ne vienne troubler ce calme. A qui ?

Elle s'est retournée, se tenant haut sur le mur comme si elle ne voulait pas découvrir ce qui était encore caché. Il s'arrêta brièvement pour encadrer un point clair qui indiquait qu'un crucifix y avait été apposé il y a longtemps. Puis il est soudain descendu et a vu un lit, dans lequel il n'y avait qu'un seul homme couché sur le dos. Ses yeux, creux et enflammés, exprimaient encore son esprit rebelle.

"C'est lui, dit Pomariov, avec beaucoup d'émotion, qui a envahi tout le salon. "C'est peut-être trop tard. Je ne sais pas s'il aura la lucidité nécessaire pour nous comprendre et la force de nous répondre.

Le Ciu-En-Tsin chinois a commencé à parler : "Dès le premier instant, Lénine et ses compagnons ont perpétré une guerre de classes, sans exception de coups et sans pitié.

L'opposant politique idéologique, la même population récalcitrante étaient considérés comme des ennemis et ont été exterminés. Les bolchéviks ont décidé d'éliminer, légalement mais aussi physiquement, toute opposition et toute résistance, même passive. La terreur a été inventée personnellement par Lénine à chaque étape de la révolution. Il l'a planifié et mis en œuvre. Il avait l'habitude de dire : "Tant que nous n'appliquerons pas la terreur, peut-être avec une balle dans la tête, nous n'obtiendrons rien".

Au printemps 1918, tous les journaux non bolcheviques furent définitivement fermés, les Soviétiques non alignés dissous, les opposants arrêtés et de nombreux mouvements de grève brutalement réprimés. La scène s'est répétée partout : quelques jours après les élections où les partis d'opposition et les nouvelles formations soviétiques ont gagné, les forces armées sont intervenues.

Des unités militaires, spécialement entraînées par Staline, mais conçues par Lénine, ont rétabli l'ordre qui avait été imposé".

La voix du prodige chinois se répandit, de plus en plus, dans la chambre où dormait Lénine, qui entendit pour la première fois un bourdonnement confus, qui fit monter la fièvre, qui le dévorait. Puis, quand il put bien distinguer les mots, il ouvrit les yeux et regarda dans toutes les directions pour voir qui était entré dans sa chambre et avait osé parler de cette façon, en sa présence. Mais la pièce était complètement vide.

Il tourna à nouveau les yeux, fatigué, puis les ferma.

Mais cette voix est revenue inexorablement : "Le point culminant a été atteint avec la révolte contre le pouvoir bolchevique des paysans, qui, représentant 85 pour cent de la population russe, avait porté Lénine au pouvoir.

En quelques semaines, en février-mars 1919, les troupes ont tué 8 000 cosaques.

Quatre-vingts ans après la Révolution d'Octobre, je juge le communisme soviétique

161

en tant que système totalitaire, pire encore que le nazisme, car, en plus d'avoir duré plus longtemps, il a exterminé des millions de compatriotes, une opération abominable que même le nazisme n'a pas menée de manière aussi systématique".

Avec ces mots prononcés lentement et brutalement, Lénine ne pouvait s'empêcher de s'asseoir sur le lit. Il tourna les yeux partout, fouillant chaque recoin de la pièce avec l'œil sinistre du passé pour découvrir qui osait tant.

La voix a été entendue distinctement, mais personne n'a pu être entendu.

Pris d'une forte impulsion, il saisit le bâton qu'il tenait près de son lit et, luttant pour se lever, il erra lentement dans toute la pièce, déterminé à punir ceux qui lui reprochaient même de vouloir le mal de son peuple.

Mais Ciu-En-Tsin continua, portant d'autres coups sans aucune pitié : "La glorieuse révolution d'Octobre, appelée la révolution ouvrière, n'était pas un mouvement populaire parce que la plupart des gens n'y participaient pas.

Les travailleurs de Pétersbourg gagnaient tellement d'argent qu'ils venaient même d'Allemagne et de Suède. Après tout, les dirigeants bolchéviques n'étaient pas des travailleurs, mais des journalistes, comme Troztsky et Zinovev. Ou étaient, comme Lénine qui n'avait jamais fait un vrai travail de sa vie, des hommes sans art ou partie. La révolution bolchévique n'a réussi que parce que le gouvernement Kerenskji a décidé d'envoyer de nouveau sur le front l'énorme masse de soldats qui se trouvaient dans la ville.

Ils ont déserté et soutenu les bolcheviks sans même un grain de conviction politique. Ou plutôt, ils n'en avaient qu'un seul : ils étaient fermement convaincus qu'ils ne voulaient pas aller à la guerre".

A ces derniers mots, Lénine leva le bras menaçant et erra avec son bâton à la recherche de cette voix insultante. Incapable de la détecter, elle a crié avec toute la colère qu'elle avait dans son corps :

"Qui que tu sois, toi qui m'as mortellement blessé plus que ce mal qui afflige mon corps, sors de ta cachette pour qu'il puisse te regarder dans les yeux et comprendre ta déception. Comment osez-vous définir ma révolution comme un mouvement de mauviettes, de bourgeois qui perdent leur temps, d'assassins de leur propre peuple ? "Sors de là, bon sang !"

Il frappa la tente avec son bâton, pensant que derrière elle se cachait son inexorable accusateur. Il lui répondit avec un bruit sombre, comme un homme qui tombait à terre mort. Il se tourna rapidement vers une ombre qui semblait se former à côté du miroir. Seule son imagination, magnifiée par son mal et son insécurité, ne l'avait jamais pris de toute sa vie, mais l'affligeait maintenant chaque nuit.

Qu'est-ce qui lui arrivait ? Ces paroles avaient été prononcées par quelqu'un qui les avait cachées à ses yeux ou qui venait de l'intérieur, de cette âme tourmentée, qu'il, pris dans le tourbillon de ses activités politiques, avait longtemps, peut-être trop longtemps, et qui était maintenant en éruption avec

162

quand il a dû faire face à la mort ?

Cette fois-ci, il n'a pas été capable de lever le regard vers les horizons les plus lointains afin de supprimer son anxiété. Il l'a fait chaque fois qu'il s'est tourné vers les foules dans ses discours pour indiquer les nouveaux objectifs à atteindre. I. le patron l'a terriblement alourdi et une douleur aiguë l'a frappé à la poitrine et aux épaules, au point de le forcer à s'asseoir dans un fauteuil, trop enfoncé par le poids des nombreux hommes qu'il avait soutenus.

Il comprit que sa recherche du personnage mystérieux, qui était à l'intérieur ou à l'extérieur de lui, serait vaine. Mais il vint quand même à lui, comme s'il était là, devant lui :

"Si j'ai bien compris, vous me parlez de faits qui ne se sont pas encore produits.

Vous êtes du futur ? Ma mère, sur son lit de mort, m'a dit qu'à la fin de ma vie, un personnage étrange me serait apparu, qui me jugerait moi et ma révolution. Il m'aurait énuméré tous les maux et les souffrances que cela aurait causés au peuple russe. Ce moment est-il venu ? S'il est venu, bienvenue chez lui. Je n'ai pas peur de la mort ! Une chose que je veux que tu me dises. Et tu dois me répondre sans me cacher la vérité.

Ma révolution, qui est basée sur une idéologie qui combat les tergiversations et l'oppression des masses, que lui est-il arrivé ?"

Ciu-En-Tsin n'a pas été ému : "A ceux qui, comme vous, croient qu'il est nécessaire de différencier l'idéologie communiste du système qui la met en œuvre, je dis qu'elle est pourrie depuis ses racines. Marx disait que l'être détermine la conscience. Cela signifie que rien ne dépend de l'individu. Seul ce qui l'entoure détermine sa conscience. C'est-à-dire qu'il est inutile de résister, il faut nager en suivant le courant. En réalité, c'est le contraire qui est vrai : " La conscience détermine l'être ". La Bible dit déjà ceci :" Au commencement était le verbe.

La construction de la maison commence par une idée, un projet, un dessin : le bâtiment vient après".

"Tu parles bien, âne de pierre, comme tant d'intellectuels occidentaux qui jugent les faits de l'histoire dispersés dans leurs sièges, sans jamais avoir vécu un seul drame de ceux qui tourmentent le peuple. Dans cette position, ils n'ont qu'un gros ventre gonflé, tandis que la pappagorgia et la graisse abondent dans leur nez, comme celui de nombreux cardinaux et évêques, qui ne sont jamais intervenus lorsque le peuple est mort de faim et de misère. En fait, ils étaient gozzovigliano avec le pouvoir.

Nous accusez-vous d'avoir fait un coup d'État pour prendre le pouvoir et que le peuple ne m'a pas suivi ? Espérer et mentir ! 1 Des gens comme vous me méprisaient, mais des gens ordinaires sont venus me voir parce qu'ils avaient compris que je les sortais d'une maudite guerre bourgeoise, qui ne servirait qu'à faire passer le pouvoir économique des empires centraux en Angleterre et dans l'Amérique naissante.

C'est vrai, je n'avais ni art ni rôle. Mais quel politicien, déterminé à faire de la politique

163

pour se dépenser totalement en faveur des autres, a-t-il déjà réussi à se professionnaliser ? Il suffit d'en pointer un du doigt. Les hommes d'Etat ne peuvent pas se spécialiser, se consacrer à une seule activité ; ils doivent s'étendre à tous les domaines afin de pouvoir répondre à tous sur les graves problèmes qui les affectent.

Quiconque utilise cet argument contre moi ne parle que pour me frapper.

Votre façon de parler me fait comprendre que vous connaissez beaucoup de faits, qui sont dans l'avenir.

Sinon, tu ne dirais pas ce genre de choses."

Simon, Che, a été impressionné par son intuition. Il a réalisé qu'il était très intelligent. Il est tombé pour sa défense :

"Il a raison. Combien de pelandrons ont envahi l'arène politique, parce qu'ils ne pouvaient pas s'affirmer dans un travail ! Au moins, il a opéré pour un idéal."

"C'est ce que nous allons devoir découvrir", a condamné Don Pedro. "Qu'est-ce qui vous a poussé à combattre le régime tsar et à imposer les idées révolutionnaires de Marx ?"

"L'état malheureux des ouvriers, qui étaient soumis à un travail inhumain pendant plus de 16 heures par jour. Oubliez-vous qu'avant la Révolution russe, il n'y avait pas de respect pour la dignité humaine ? L'Église l'a demandé et l'a obtenu ? Je ne crois pas, non. Au contraire, il a invité les sans défense et sans défense, au nom de l'ordre établi, à ne pas se dresser contre le prince, même s'il était un tyran".

Il a poursuivi avec fierté : "C'est ma révolution qui a freiné la propagation du capitalisme.

C'est ma révolution qui voulait l'émancipation des travailleurs.

C'est nous qui avons placé l'intérêt collectif et les principes de solidarité au centre de l'engagement politique.

En vérité, c'est le Christ qui a parlé le premier de ces choses, mais l'Église a échoué dans sa mission.

Elle n'a pas réussi en deux mille ans à se battre pour que les hommes vivent dans des conditions dignes.

Il était nécessaire de créer une religion laïque capable de soulever ce problème et de trouver les solutions les plus appropriées. Le principe de base de la Révolution d'Octobre était avant tout que la liberté de chacun est la liberté de tous. Même la Révolution française n'est pas allée aussi loin.

Si les travailleurs d'aujourd'hui sont mieux traités dans le monde entier, c'est principalement grâce à notre révolution. Toi-même, qui parles si librement, tu peux le faire à cause de ma révolution. Le capitalisme devait être modéré. Il fut un temps où, si tu t'étais exprimé si librement, ils auraient reçu un coup de pied au cul. Et des ennuis si vous étiez allé à l'encontre de l'ordre établi. L'État serait intervenu en vous traitant de rebelle et d'agitateur".

Alors il a levé son bâton comme une massue. Mais sa main fatiguée est tombée derrière son dos et il a dû s'asseoir sur le côté du lit.

Il n'était pas encore convaincu de ce qui lui arrivait : "Toi, cependant, pour parler comme ça, tu ne peux pas être de mon temps. Je vous préviens. Un sort, qui m'est inconnu, me permet ce soir de percevoir les images et les sons d'une génération qui appartient à l'avenir. J'y suis presque maintenant. à la mort. Si oui, veuillez apparaître et révéler votre présence".

Sa demande était si sincère que son cerveau vibrait intensément produisant des fréquences extraordinaires, qui étaient perçues par le Jeune par les yeux bleus. Il sourit et accepta son souhait. Il leva légèrement le bras et le Ciu-En-Tsin chinois, violant apparemment les lois des univers infinis, apparut dans sa personne réelle.

Lénine ne s'est pas énervé. Il s'étonne cependant que ce ne soit pas un Russe, mais un homme d'une autre race qui ait lancé ces accusations contre lui. Il l'a regardé droit dans les yeux.

"Pourquoi toi et un homme de mes steppes êtes-vous venus avant moi ? Les Russes n'ont-ils pas assez de foie pour se présenter devant moi et me pointer du doigt ?"

"Vous avez détruit leur personnalité", a condamné Chu-En-Tsin. "Les Russes sont devenus des marionnettes, tremblantes, comme dans le conte de fées de Pinocchio, devant Fire Eater. Que pouvez-vous attendre d'eux aujourd'hui ? Regarde ton peuple dans les yeux. Vous lirez votre angoisse et votre terreur, moi, un Chinois, je suis ici devant vous, parce que dans mon pays règne encore aujourd'hui le régime que vous avez créé.

Des jeunes, qui ont osé pacifiquement, et non avec violence, comme vous, demander un peu de démocratie et de liberté, ont été massacrés. Maudits, politiciens, qui, au nom de vos idéologies insensées, piétinez la dignité des hommes et réduisez-les en esclavage !"

Lénine tourna la tête vers la fenêtre fermée, comme s'il demandait plus de lumière pour mieux scruter son invité. Il se coucha sur un oreiller et murmura lentement : "La Révolution d'Octobre ne peut être effacée par des critiques que je crois infondées. L'idée qu'une société libre de la domination du capitalisme et des maîtres peut être construite ne peut être anéantie".

Les Chinois, qui étaient arrivés en présence de Lénine, arrêtèrent respectueusement son ardeur et dirent aussi d'une voix calme : "Vous n'avez pas eu le temps d'observer ce qui s'est passé en Russie. Le choc violent a pris la place du dialogue, l'intolérance a écrasé la compréhension, le fanatisme a détruit tous les gestes de l'humanité.

Des camps d'internement ont été créés, les goulags pour exterminer des millions de frères russes, coupables seulement de ne pas être bolcheviks. Si la révolution avait cessé en février, la liberté aurait été imposée et la Russie n'aurait pas subi une telle dévastation.

"Non, la Révolution de février n'a fait qu'effondrer le Tsar, mais elle n'était pas fondée sur les principes de l'égalité. Mon mot d'ordre était : plus de guerre, plus de terre pour les agriculteurs.

"Oui, la terre aux fermiers. Nous ne sommes pas des hypocrites, en fait la terre dure à travailler est allée au prolétariat, mais les profits ont fini dans les poches des dirigeants du parti unique.

"Mais toi, le regarda Lénine, tu ne peux pas condamner un mouvement de

165

idées seulement parce qu'un méchant, s'appropriant habilement et perfidement les leviers du pouvoir, a commis des abus, commettant aussi des crimes contre l'humanité".

"Ce méchant, dont vous parlez, a régné sur l'Union soviétique après votre départ, utilisant toutes sortes de violence, tuant l'idée de Marx pour toujours".

"Comment suis-je sorti de l'image ? Est-ce que cette maladie, qui m'éloigne du parti, m'a pris la vie dont j'aurais besoin pour accomplir mon travail révolutionnaire ? Oui, c'est vrai, derrière la porte, il y a mes disciples qui prétendent être désolés. Au lieu de ça, ils attendent ma mort. Au nom du pouvoir, ils vont s'entretuer."

Il toucha violemment la poitrine et la gorge, "J'ai dit à Troztskji de faire attention à ce petit gars avec sa moustache droite. Il semble, avec ce visage large et souriant, être un bon père de famille, alors qu'il est un homme assoiffé de sang et de vengeance. Je l'ai invité à le tenir éloigné de la direction du parti. Staline, c'est son nom, ne réussira pas dans son intention, parce que les bolcheviks sauront le mettre de côté.

N'ayant reçu aucune réponse, il s'est adressé directement à son interlocuteur :

"Que s'est-il passé après moi ? Qu'est-il arrivé à ma révolution ? Staline a-t-il été marginalisé par le parti, ou a-t-il oublié ses mains et tué mes camarades ?"

Ciu-En-Tsin ne pouvait pas se répliquer, car son image commençait lentement à s'estomper. Le délai, accordé à titre exceptionnel, avait expiré.

Lénine était seul et compris.

Les observateurs de l'an 2000, avec Don Angelo et ses amis, l'ont vu pleurer disconsolately tandis que la chambre de l'homme le plus puissant de l'URSS devenait de plus en plus sombre.

"Liberté ! C'est ce qui nous a fait conquérir la Révolution d'Octobre", s'est exclamé Che. "La liberté de ne pas être piégé dans le maillage du pouvoir bourgeois qui, aujourd'hui, avec la défaite totale du communisme et la mondialisation du marché, tente une fois de plus de nous emporter. Les journaux et les télévisions sont une fois de plus fermement entre leurs mains et l'information est déformée dans le but suprême de maximiser le profit individuel. Ils permettent d'exprimer une pensée, de faire une évaluation, de déplacer même des critiques voilées, seulement si tout à la fin est conséquentiel à la logique du maître. Regardez les présentateurs italiens : Sgarbi, Ferrara, Fede, Vespa, Biagi, Montanelli, Santoro.

Ils ne parlent que parce que le pouvoir sait bien que, même avec leurs phrases à effet, ils ne font pas de mal. Lorsqu'ils s'éloignent de certains clichés, ils sont immédiatement redimensionnés et éloignés de la vidéo ou de la feuille imprimée. Ces hommes sont condamnés au public. Depuis leurs premières apparitions publiques, leur vie a été réglée jusque dans les moindres détails. Rien n'est laissé au hasard.

166

Les gens doivent être totalement dépendants des opinions qu'ils expriment.

Ce sont les nouveaux Rigoletto, mais ils n'ont même pas la joie d'avoir une fille comme Gilda, avec qui ils peuvent traiter librement.

Le député Saterial a été pris d'une forte secousse et, même s'il savait qu'on ne l'entendait pas, il a éclaté : "Je ne sais pas qui sont ces Russes, Lénine et Staline, ni quels horribles méfaits ils ont commis. Tout ce que je sais, c'est que la Révolution française, qui a proclamé l'égalité, la fraternité et la liberté humaine aux quatre vents, a plutôt favorisé l'égoïsme et un individualisme débridé, permettant à la bourgeoisie de déborder dans toutes les directions et dans tous les domaines. La Révolution française a enterré les valeurs de loyauté, d'équité et d'honnêteté, créant les conditions propices à la corruption et aux mauvaises pratiques et les diffusant à grande échelle. J'espère que cette révolution d'octobre a vraiment contribué à sortir l'homme des ténèbres d'une époque médiévale de superstitions et de l'annulation des personnalités de chacun".

167

CHAPITRE XX

CHAPITRE XX

Il examine les graves problèmes qui ont affligé l'Europe à la fin de la Première Guerre mondiale et qui n'ont pas résolu le conflit entre le socialisme et le libéralisme, mais l'ont plutôt exacerbé. Pour confirmer cela, les invités de la villa sont projetés dans un appartement à Milan, où ils examinent les moments difficiles Turati, Gramsci, Sturzo, Nitti et Gobetti.

Soudain, un sifflement déchirant, comme un fouet qui traverse rapidement l'air, se répand dans la galerie des glaces, obligeant les voyageurs du temps à se mettre les mains sur les oreilles pour éviter que ce bruit assourdissant ne brise leurs tympans.

Des cris désespérés d'hommes, de femmes et d'enfants ont été entendus, comme s'ils tombaient pour un temps infini dans un gouffre infini.

Le Prince de Palagonia regarda, également surpris par l'événement, le jeune homme aux yeux bleus, qui resta impassible.

Le marquis Galluzzo, ne comprenant pas d'où venaient dans la pièce ces lamentations sifflantes et déchirantes, fut attaqué par l'angoisse et, pris par une forte envie, tenta de se lever pour sortir. Il a cependant été retenu par une force inconnue, que j'ai cloué au fauteuil. Les autres ne pouvaient pas bouger non plus.

Ils s'attendaient à des images qui n'apparaissaient pas. La machine à remonter le temps était là, encore, indifférente à ce bruit.

Soudain, tout était silencieux, comme si ces âmes perdues avaient atteint la fin de leur course dans le précipice sans fond.

Constatant le déconcertement des spectateurs, le Prince de Palagonia se dressa dans toute sa figure et éclata angoissé : "Qu'est-ce que c'était, Palet ? Qui, à notre insu, s'est introduit dans la galerie des glaces ? Qui manœuvre le passé, le présent et l'avenir en violant notre calme ? Avons-nous dépassé les limites qui nous ont été imposées ? Ou les hommes, perdus dans l'espace-temps, à travers des tunnels inconnus, sont-ils accidentellement descendus dans notre dimension ? Ces intrusions, vous savez, si elles se répétaient, pourraient compromettre le résultat de notre mission.

C'est Herr Hofmann, cette fois, qui a anticipé Don Angelo et posé des questions au Prince, qui a tourné son regard vers le Jeune homme aux yeux céruléens, attendant une réponse qui n'est pas venue : " Nous avons participé à cette aventure espace-temps sans que personne n'explique la raison et le but.

Nous nous sommes donc retrouvés au milieu d'hommes et d'événements extérieurs au nôtre.

168

qui nous ont étonnés et désorientés. Malgré tout cela, nous ne nous y sommes pas opposés, d'autant plus que - en marchant sur ces chemins tortueux mais envoûtants de la connaissance - nous avons senti que notre confiance en elle, Prince, était bien placée. Nous avons pensé que vous pourriez dominer les événements et, à la fin de cette histoire, clarifier le sens du taureau. Aujourd'hui, nous avons perçu que quelque chose vous a échappé, quelque chose qui vous a causé une grande perte. Cela nous a surpris et nous a fait comprendre que la réalité que vous êtes en train de manœuvrer est complexe et impénétrable. Nous vous posons maintenant la question à laquelle vous devez enfin répondre. Que s'est-il passé ? Qui sont ces hommes, perdus dans le temps et l'espace, qui errent sans obéir aux règles qui rendent l'univers uniforme et homogène ? Qui est ce jeune homme que vous avez appelé Palet, auquel vous vous adressez tous avec beaucoup de respect, malgré sa majorité, et qui ne semble pas appartenir à la race humaine ?

Le Prince revint calmement : "Les hommes, qui meurent d'une mort violente, développent dans leur cerveau des radiations électromagnétiques d'une telle puissance qu'ils compriment l'énergie. La mécanique quantique nous a appris que l'énergie procède dans l'univers réel selon des états quantiques bien définis, se manifestant sous forme de matière et de faisceau de rayonnement. La matière de notre univers est essentiellement composée de protons, de neutrons, d'électrons et de neutrinos, pourvus de masse, vivant les autres particules élémentaires un temps si court qu'il n'est pas pertinent pour le corps de la matière. L'énergie se manifeste principalement pour nous sous forme de rayonnement électromagnétique, dont les photons, tant de la lumière infrarouge que de la lumière et du spectre ultraviolet, des rayons X et des rayons gamma (les rayonnements les plus énergétiques connus à ce jour) ne sont rien de plus que de l'énergie quantifiée, c'est-à-dire contenue dans des emballages distincts. Ils traversent l'espace et le temps à la vitesse de la lumière qui ne ralentit jamais, comme un train qui traîne une innombrable série de wagons. L'énergie pure, c'est-à-dire non quantifiée, libre et évanescente, n'est pas produite dans nos galaxies, ni formée au début des temps avec l'explosion primordiale. Le cerveau humain, au contraire, dans des conditions de forte excitation protonique, produit ce type d'énergie, créant des phénomènes qui nous semblent violer les lois strictes de la physique.

Dans certaines circonstances, il est possible de percevoir des images et des sons d'hommes qui sont morts de manière violente, même si cela ne devrait pas se produire logiquement. Et les gens les plus naïfs, en avertissant ces présences, les attribuent à des événements surnaturels, créant des fantômes. Aujourd'hui, le rayonnement ultra-gamma, produit par des êtres humains morts dans des circonstances dramatiques, a été perçu par nous. Cependant, nous ne comprenons pas pourquoi ces phénomènes se sont produits dans la galerie des glaces et non à proximité immédiate du lieu de la catastrophe, comme c'est souvent le cas, même si nous avons des preuves de transferts de ces radiations même dans des endroits très éloignés. Dans ce cas-ci,

169

Cependant, il doit y avoir des récepteurs qui, dans la galerie des glaces, ne me semblent pas exister, sauf que certains d'entre vous, à notre insu, ne possèdent pas une sensibilité extraordinaire.

Le Français Balthasar, constatant la déception de Palet de ne pas avoir compris que son nom avait été prononcé et que des questions avaient été posées à son sujet, intervient et attire l'attention de tous sur les graves problèmes qui affligent l'Europe à la fin de la Première Guerre mondiale. Par conséquent, la dernière question de Herr Hofmann, qui était le mystérieux Palet, restait sans réponse.

Le professeur de physique a rappelé que la guerre, qui devait transformer l'humanité, avait laissé les choses telles qu'elles étaient : le monde et les gens étaient restés les mêmes qu'avant. Surtout, il n'avait pas résolu le contraste entre le socialisme et le libéralisme ; au contraire, il l'avait exaspéré, rendant plus difficile tout compromis ou solution d'équilibre.

Dans la société troublée de l'après-guerre, l'époque de la violence subversive et de la violence réactionnaire progressait de façon menaçante. La guerre civile était imminente et inévitable. Dans ce chaos, d'où devaient naître les fantômes qui allaient déclencher la Seconde Guerre mondiale, les idées et les convictions des hommes de différents groupes politiques ont été confrontées.

"A ce stade, je pense qu'il est juste de donner la parole aux mêmes protagonistes."

Cela dit, il n'a rien dit.

La machine à remonter le temps a démarré automatiquement et, après avoir répandu des éclairs aveuglants dans toutes les directions, elle a fait apparaître un grand carré qui, d'une part, était fermé par une cathédrale gothique, avec une grande base bien plantée sur le sol, et avec l'apparence semblable à un ciseau fin de mariage. Le brouillard, qui enveloppait Milan en mars 1921, donnait un aperçu des passants pressés qui s'ignoraient les uns les autres, devant se rendre rapidement à leur travail. Quelqu'un s'est glissé dans un bar pour jeter dans l'estomac en quelques secondes un croissant avec un cappuccino chaud.

Cependant, l'instrument ne s'attarda ni sur la place, ni sur les flèches de la cathédrale. Il s'installe rapidement dans la galerie, où il monte quelques marches, pour s'arrêter devant une porte en bois massif.

Il la traversa, comme si elle était transparente, et marcha soudain dans un long couloir.

De l'intérieur d'une pièce, on entendait des voix de gens qui se disputaient tranquillement. C'était l'endroit. La machine s'arrêta à l'extérieur et s'attarda, comme si elle attendait un signal conventionnel pour entrer.

Pendant un moment, les observateurs ont cru qu'ils allaient rester à l'extérieur et écouter les ragots, car ils en avaient besoin. Puis, d'un signe de tête de la main du jeune homme aux yeux céruléens, la scène changea et tout le monde, sans exception, se vit projeté dans la pièce. La vision a été immédiatement claire et sans ambiguïté. Ils pouvaient se reconnaître

170

les visages d'hommes connus, dont les théories sociopolitiques auraient influencé le monde culturel italien et orienté les masses vers leurs convictions politiques.

Autour d'une table rectangulaire, assis dans de confortables fauteuils de velours rouge, Turati, Gramsci, Sturzo, Nitti et Gobetti.

"Quel curieux rassemblement", murmura Federico. "Comment se fait-il qu'ils étaient ensemble à Milan ?"

Le Prince lui fit signe de se taire.

Peu de temps après, ils ont compris ce qu'ils disaient. Turati sentait clairement que la guerre n'avait rien changé.

"Il n'a pas du tout accéléré le moment de la révolution, comme les maximalistes l'ont prêché en vain. Elle a contribué à créer les conditions propices à des réformes audacieuses, mais elle a éliminé la possibilité d'une mise en place immédiate du régime socialiste. Nos prédécesseurs nous ont appris que le socialisme met beaucoup de temps à s'établir. Elle se développe lentement et progressivement au sein d'une même société bourgeoise par phases, dont aucune ne peut être supprimée, sinon elle échouera. Ce n'est qu'alors que l'acte de libération de la violence, qui résout le contraste entre le contenu social et l'enveloppe politique, pourra utilement intervenir. Trois choses me séparent des partisans de la révolution immédiate : le culte de la violence, la dictature du prolétariat et la coercition de la pensée, qui ont pour prémisse l'illusion que la révolution est le fait volontaire d'un jour ou d'un mois, soit le déclin soudain d'un scénario ou le lever d'un rideau, soit le fait du lendemain et un postmatin du calendrier. Si la révolution sociale n'est pas un fait d'un jour ou d'un mois, c'est le fait d'aujourd'hui, d'hier, de demain, c'est le fait de toujours, qui sort des entrailles mêmes de la société capitaliste, dont nous ne faisons que sensibiliser et faciliter ainsi l'avènement. Et elle a mûri au fil des décennies et triomphé au plus vite, moins l'effort de violence, provoquant des épreuves prématurées et provoquant des réactions triomphantes, s'écartera et retardera le chemin ".

Levant le doigt avertisseur, il a conclu par des paroles prophétiques : "Avec la violence qui suscite la réaction, tu mettras le monde entier contre nous.

"Cher Turati, nous, communistes", Gramsci n'a pas été intimidé du tout, "nous nions que la période actuelle soit considérée comme réactionnaire. Nous pensons, au contraire, que les faits qui se produisent nous montrent la décomposition définitive du régime bourgeois. En effet, la réaction, étant caractérisée, comme le régime révolutionnaire, par la concentration des pouvoirs dans un seul corps politique, en Italie, puisqu'il n'y a pas de concentration des pouvoirs entre les mains du gouvernement, il n'y a pas de régime réactionnaire, mais au contraire la dissolution de la structure entière du régime.

"Chère Gramsci, répondit Turati, vous vivez béatement parmi vos syllogismes et vos belles théories parfaites. De cette façon, vous pouvez échapper à la réalité qui n'obéit pas à des règles mathématiques, mais à des impulsions émotionnelles qui sont économiques et financières,

171

ils savent comment donner commodément parmi le peuple, comme la manne a été abaissée au peuple juif errant dans le désert. Les capitalistes craignent de tout perdre, si une révolution bolchevique devait se développer même en Italie, pour pouvoir décider d'ordonner au peuple, par leurs puissants moyens de communication, d'accepter les régimes totalitaires dans notre pays. En Italie, qui n'a pas connu la révolution religieuse comme l'Allemagne, ni la révolution politique comme la France, ni les deux comme l'Angleterre, le mot révolution a toujours été abusé. Jamais, cependant, une théorie de la révolution et une pratique révolutionnaire n'ont été élaborées. Les Italiens, opprimés par une présence physique de l'Église, sont piégés dans des contextes étroits et sans avenir. Cette politique manque d'ouverture d'esprit et de programmes autonomes. Par conséquent, l'idée des partis s'est développée, non pas comme des instruments de participation démocratique au pouvoir, mais comme un terreau fertile pour les oligarchies politiques, qui ont essayé de créer de solides consortiums clientélistes autour d'un noyau central, bons uniquement pour gagner des voix et faire des affaires, sans prendre en compte aucun aspect moral ou respect des règles".

"C'est de cela qu'il s'agit de parler", explosa Brancaccio, "Nous devons dire à ceux qui ont faim et qui sont présomptueux qu'une véritable lutte politique suppose des idées claires et des objectifs bien définis".

"Sss" siffla Don Angelo avec son index sur les lèvres, invitant l'avocat à se taire. Ce n'était pas vraiment le cas de perdre un seul mot de cette intéressante discussion, qui supposait qu'en Italie, à gauche, après la Première Guerre mondiale, deux formations nettement différentes et divisées s'étaient formées, qui se faisaient déjà durement face.

Turati a ajouté : "Dans notre parti, il y en a certains, les soi-disant maximalistes, qui ont l'habitude de répéter, presque avec difficulté, que nous devons faire la révolution. Mais, ils précisent, qu'il faut aussi comprendre le sens à attribuer à ce verbe "faire". Faire une révolution, ce n'est pas tant inciter à un acte résolutoire violent que préparer les éléments qui nous donnent l'occasion de profiter, en tant que partie, de cet acte inévitable et d'en tirer toutes les conséquences socialistes que l'époque et l'environnement permettent. En d'autres termes, ce n'est pas nous qui faisons la révolution. C'est nous qui, conscients de cette force nouvelle créée dans les conditions voulues, entendons l'utiliser pour la plier aux conclusions de notre doctrine".

"Et que signifie cet arzigogolare de mots", sourit Gramsci en se moquant de lui. "Les révolutionnaires russes ont fait la révolution quand et comme cela leur semblait commode, sans se soucier des textes sacrés qui auraient déconseillé une motion révolutionnaire dans un pays industriellement en retard. C'est le raisonnement des Ignatiens, des irresponsables, qui laissent le champ libre aux autres.

Les faits ont dépassé les idéologies. Les faits ont fait exploser les schémas dans lesquels l'histoire de la Russie aurait dû se dérouler selon les canons du matérialisme historique. Les bolcheviks renient Carlo Marx et témoignent par leurs réalisations que les canons du matérialisme historique ne sont pas aussi stricts qu'on pourrait le penser et le penser. Le noyau de cette pensée est que le plus grand facteur de l'histoire n'est pas les faits économiques, brutaux, mais l'homme, les sociétés d'hommes qui s'approchent et se comprennent, développent par ces contacts une volonté sociale, collective. Ils comprennent les faits économiques et les jugent, ils les adaptent à leur volonté, jusqu'à ce qu'ils deviennent le moteur de l'économie, le façonneur de la réalité objective, qui vit, bouge et acquiert le caractère de matière tellurique bouillante, qui peut être canalisée où et comment la volonté plaît".

Il conclut triomphalement : "Lénine, plus qu'un interprète ou un théoricien du marxisme, est le créateur d'un nouveau type d'Etat, de l'Etat ouvrier par opposition à l'Etat bourgeois en désintégration. Et cette conviction n'est pas seulement la mienne ou celle d'un intellectuel communiste ; elle est enracinée dans les masses qui voient maintenant l'Etat prolétarien comme un système de conseils ouvriers, paysans et soldats.

Je dois admettre, cependant, qu'une conception tactique qui assure objectivement la création de cet État n'a pas encore été formée. Il faut donc créer dès à présent un réseau d'institutions prolétariennes, enracinées dans la conscience des grandes masses, sûres de leur discipline et de leur fidélité permanente, dans lequel la classe ouvrière et paysanne, dans sa totalité, prend une forme riche en dynamisme et en possibilités de développement".

"Les deux concepts traditionnels du socialisme organisé sont ainsi bouleversés : celui du parti en tant que système de sections et celui de l'union en tant qu'organe révolutionnaire", a objecté Turati.

"J'en suis bien conscient. Nous vivons actuellement une période révolutionnaire au cours de laquelle les institutions gouvernementales traditionnelles ont été en crise. Tout comme la classe bourgeoise gouverne maintenant en dehors du parlement, la classe ouvrière doit trouver de nouvelles façons de se gouverner en dehors de l'union. Avec la création des conseils, le parti n'est pas mis hors d'action, mais change simplement sa fonction, qui ne sera plus la fonction électorale parlementaire, mais celle révolutionnaire de constituer déjà un modèle de ce que sera l'Etat ouvrier demain".

"Mais c'est un raisonnement utopique, décida Luigi Sturzo. "Je suis sûr que même en Union soviétique, ces conseils fantômes d'ouvriers et de paysans ne seront pas mis en œuvre, parce qu'à la fin, ce sera un petit groupe de pouvoir pour gouverner. Nous, catholiques, croyons qu'il faut apporter des réponses concrètes aux graves problèmes des citoyens. Par conséquent, notre engagement ne doit pas viser à créer des structures irréalisables, mais à jeter les bases d'une lutte déterminée contre l'État panthéiste dans ses deux côtés de la manipulation des droits des autorités locales et du citoyen dans sa libre personnalité et son activité, et de la centralisation fonctionnelle et bureaucratique dans l'antithèse de la décentralisation administrative. Les hommes ont été forcés de se faire passer pour des adversaires, des libéraux et des socialistes pour combattre ce genre d'État qui soumet tout à sa force. Nous défendons les uns contre les autres la liberté, non pas tant celle des individus, atomisés, parfois transgressifs, que l'autonomie des groupes, la subordination de la société politique à la société civile. Nous voudrions, en fin de compte, parvenir à une démocratie pluraliste".

"Mais l'Etat industriel moderne, qui se préfigure, conduira inévitablement à l'exagération progressive de l'appareil bureaucratique", a déclaré Turati. "Et ses critiques popoïétiques ne contreront pas cette tendance."

"Mon plan, en réalité, est de créer un parti populaire qui soit central, c'est-à-dire un parti de masse et d'inspiration chrétienne, qui n'a jamais existé.

Francesco Saverio Nitti, qui a secoué ces mots, a tremblé, est intervenu : "Nous avons oublié, en nous aventurant dans plusieurs discussions politiques que je crois secondaires en ce moment, que le problème le plus grave à traiter aujourd'hui est beaucoup plus. Nous sortons d'une guerre désastreuse et inutile.

Nous devons nous attaquer énergiquement au problème de la paix, en tant que problème de la liquidation de la mentalité de la guerre, qui a engendré des traités monstrueux imposés par les vainqueurs aux perdants. Le chemin de la démocratie passe par le chemin de la paix ; et la condition sine qua non d'une paix stable est l'élimination des inégalités entre vainqueurs et vaincus, qui ne peut être réalisée que par la fin des occupations militaires, le renoncement à la politique des puissances gagnantes, la non-coopération avec les pays antidémocratiques, la lutte contre le militarisme, l'abandon de l'esprit du réveil.

"Mais quel gouvernement européen prendrait des mesures aussi impopulaires ?"

"Personne.

C'est pourquoi je lance un appel fervent à l'intervention américaine en Europe, qui ne peut que sauver le vieux continent d'un état de barbarie, dont l'avancée du fascisme en Italie est un symptôme".

Gobetti, qui n'avait jamais rien dit, se sentant poussé par les paroles de Nitti, décide lui aussi d'être prophète : "Je voudrais citer une phrase de De Sanctis : "La liberté gagne toujours, même quand elle semble momentanément perdre". Sur cette base, je pense que le bolchevisme est un phénomène exclusivement russe qui n'a aucune chance d'expansion. Le fascisme est une réaction éphémère de courte durée. La démocratie, en revanche, en excluant tout privilège de naissance et toute situation préétablie et en mettant tous les citoyens en mesure de participer librement à la vie de l'Etat, finira par s'imposer".

Avec ces derniers mots, les images ont commencé à s'estomper jusqu'à ce qu'elles disparaissent.

La machine à remonter le temps s'est éteinte et la galerie des glaces s'est rallumée.

Frédéric se leva et ainsi il éclata : "Combien d'arguments inutiles et encombrants. Je comprends maintenant pourquoi Mussolini a pris le pouvoir : pendant que les autres discutaient des commodités, il a agi en gagnant d'abord la faveur des potentats économiques et ensuite, par les moyens qu'ils ont fournis, celle des masses, qui Surnaturellement, ils suivent ceux qui crient le plus fort et, par conséquent, se font entendre.

"Bien qu'il ait parlé plus comme un philosophe qu'un politicien, j'aime prendre quelques indices dans les déclarations de Gramsci. Quand il croit que, dans la phase révolutionnaire, le rôle des partis et des syndicats est maintenant épuisé, ajoutant que cela ne devrait pas être surprenant parce que la classe bourgeoise règne déjà en dehors du parlement, ce n'est pas loin de la vérité. En fait, aujourd'hui, la bourgeoisie, surtout avec la disparition du communisme, a éliminé toutes les formes de démocratie et le parlement et le gouvernement sont devenus des expressions vides. Dans les années 1920, Gramsci proposa la voie de la révolution pour établir l'Etat ouvrier, afin de contrer le pouvoir écrasant de la classe bourgeoise. Aujourd'hui, ce serait impensable, du moins en Europe, car il n'y a plus de matière première, à savoir les travailleurs et les agriculteurs, qui sont pour la plupart devenus informaticiens et employés. Les travailleurs manuels du tiers monde ne sont pas, pour l'instant, une catégorie sociale, mais sont comme des esclaves de l'Empire romain, et donc pas des sujets politiques. Aujourd'hui, pour limiter les affaires et la corruption de la bourgeoisie internationale qui, sous prétexte de mondialisation des marchés, exploite plus largement que par le passé le travail humain, dépassant les frontières traditionnelles des Etats, nous devons suivre une autre voie : la création d'un mouvement mondial qui rassemble tous les déshérités du tiers monde pour faire entendre leur voix et donc compter leurs revendications. Gobetti m'a plutôt frappé quand il a dit que le bolchevisme n'était qu'une révolution russe et que le fascisme aurait une vie courte.

Il me semble que les événements ultérieurs lui ont fait du tort. D'autre part, quelques années plus tard, il dut admettre lui-même, du moins pour le fascisme, que c'était une maladie héréditaire et mortelle, un signe d'enfance et une catastrophe parce qu'elle marquait le triomphe de la facilité, de la confiance, de l'optimisme, de l'enthousiasme. Il avait impitoyablement critiqué tout ce qui s'était passé en Italie jusqu'alors : la résurgence lui est apparue comme une révolution ratée ; le giolittisme avec sa pratique corrompue comme préparation au fascisme ; les libéraux, des attardés parce qu'ils n'avaient pas su adapter l'ancienne doctrine aux temps nouveaux ; les populaires, ceux qui n'avaient jamais eu une doctrine originale ; les socialistes, les hésitants, comme ils étaient restés fermés par leur impuissance révolutionnaire vis-à-vis des communistes et par le contraste entre l'idéologie libertaire et la pratique bureaucratique ; les nationalistes, vides et incohérents du point de vue doctrinal ; les républicains, dépassés. Il a donc déclaré qu'il était nécessaire de former une élite capable d'enseigner aux politiciens comment gouverner. Mais c'était une façon de faire de la politique en ne le faisant pas et ne pouvait qu'aggraver davantage la situation de crise de l'État et encourager les interventions autoritaires.

Lui-même le prédit et, à la fin de son analyse impitoyable, donne une image très concrète de Mussolini. On l'appelle le héros représentatif.

175

de fatigue générale et d'aspiration au repos. Son optimisme sûr de lui, sa ruse oratoire, son amour du succès et les solennités dominicales, la vertu de mystification et d'emphase, sont tous très populaires parmi les Italiens. Il est difficile de l'imaginer autrement que sous l'apparence d'un chef audacieux de sociétés mercenaires, ou comme le chef primitif d'un gang sauvage possédé par une terreur dogmatique qui ne permet aucune réflexion".

Don Pedro n'a pas pu terminer la discussion de cette nuit-là avec une citation qui pourrait encore sembler positive pour un dictateur et, en tant qu'homme de foi et d'espérance, il a conclu ainsi : "Gramsci dit bien quand il dit que les institutions doivent être sûres de la discipline et de la fidélité des grandes masses pour survivre. Mais quelles institutions peuvent se vanter d'une telle sécurité ? Les politiques ? Je ne crois pas ! Seules les institutions religieuses fondées sur l'idée d'un Dieu surnaturel qui voit et pourvoit également à tous peuvent défier le temps et rester profondément enracinées dans le cœur des hommes. Ce n'est donc qu'en créant une religion d'État que l'on peut imposer des comportements parfois importuns pour des individus ou des groupes, et qui doivent évidemment être conformes à des principes moraux et spirituels. La religion séculière du communisme a échoué. Nous, les hommes de l'an 2000, en suivant les enseignements sacrés que nous ont laissés les Ummites, nous pourrons indiquer la voie de Xama, le Dieu universel, qui régule le bien et le mal. C'est à partir de la combinaison d'énergie positive et négative que le Cosmos a été créé. Ce n'est qu'ainsi que nous sauverons l'humanité, affligée, dispersée et confuse par mille religions, superstitions et intolérances, certainement pas en encourageant de nouveaux mouvements politiques".

Dans la galerie des glaces, seul Don Angelo et ses amis sont restés, encore plus silencieux après les dernières paroles de Don Pedro.

Qui était ce Xama, le Dieu qui a surpassé les dieux terrestres de Jahvé à Allah, au Dieu des chrétiens ? Quelle était cette religion universelle ? Mais surtout, quelles étaient ces énergies, positives et négatives, dont Xama avait puisé pour créer l'univers ?

Ce soir-là, personne ne posa plus de questions et tout le monde s'en alla méditer.

Ils étaient cependant certains que lors de leur prochaine rencontre avec les Hommes de l'An 2000, avec le Prince et avec Palet, le mystérieux Jeune homme aux yeux céruléens, ils sauraient enfin la raison de leur errance dans le temps.

CHAPITRE XXI

CHAPITRE XXI

Dans lequel l'urnmita Palei explique comment réaliser une société de solidarité et de tolérance : balayer les orientations politiques et religieuses, sectorielles et intolérantes des habitants de la Terre, et créer un nouveau concept universel de vie morale et spirituelle.

Itre Ummiti, vêtue de vêtements simples, s'assit d'une manière calme et sévère ; d'un regard attentif ils regardèrent les douze élus, qui étaient là sibilmente trepidanti. Leur appréhension est due au fait que, pour la première fois, ils ont eu l'occasion de s'adresser directement à ceux qui avaient organisé ce voyage dans le temps. De cette façon, ils pouvaient placer ces mandees, qu'ils avaient gardés pendant longtemps, dans le but de connaître le véritable but de leur mission. Parce que c'est ce qu'ils ressentent maintenant.

A côté d'eux s'assit, avec fierté, le Prince de Palagonia. Qui, cependant, bien que somptueusement orné, semblait être une figure secondaire. Cela se voyait dans la façon dont il les regardait avec respect, presque avec vénération.

Il savait bien que ces sages révéleraient des vérités non scrutées par l'esprit humain et ouvriraient des scénarios inimaginables pour des êtres encore liés à des conceptions que la nouvelle vision de l'univers d'Einstein n'avait pas réussi à effacer.

Le plus jeune des trois, aux yeux bleu vif, se leva et s'approcha d'un écran éclairé par une lumière bleue.

"Je m'appelle Palet, et je suis avec vous depuis plusieurs jours. Je n'ai pas encore détecté mon identité et le monde d'où je viens. Avec l'aide du prince Ferdinand - à qui nous avons demandé en son temps d'apporter quelques modifications à la villa construite par son oncle, afin qu'elle possède certaines caractéristiques pour les buts que nous devions atteindre - nous vous avons choisi parmi tous les habitants de la Terre. Vous confier une lourde tâche : ouvrir de nouveaux horizons à tous les peuples de votre planète. Lorsque, grâce à la technologie que vous aviez acquise, vous avez entrepris vos premiers voyages spatiaux explorant le système de votre étoile, nous avons senti que le temps d'attente était révolu et que nous devions retourner sur Terre pour approfondir vos connaissances. Nous vous suivons depuis deux mille ans avec appréhension, sans toutefois jamais interférer dans vos choix. Maintenant, vous êtes mûr pour comprendre et vous préparer au Grand Bond.

Il a pointé son index vers l'écran qui commençait à transmettre des images d'un monde inconnu.

177

"Voici Ummo, notre planète, presque semblable à la vôtre, avec trois lunes en orbite à une distance de 450 000 à 920 000 kilomètres. Notre étoile, iumma, à 120 millions de kilomètres de nous, nous fournit plus de lumière et de chaleur que votre soleil, de sorte que nous avons acquis des facultés intellectuelles particulières avec le temps. Depuis des temps immémoriaux, nous vivons dans une Grande Confédération, gouvernée par sept sages, élus par nous tous les trois ans. Nous avons abandonné la technique de l'élection démocratique, telle que vous l'avez comprise et mise en œuvre, parce qu'elle se prêtait à la tromperie et au chantage et qu'elle plaçait celui qui avait été choisi dans l'impossibilité d'achever tout projet parce qu'il était soumis à toutes sortes de conditions. D'autre part, la technique démocratique n'a pas fait de véritable sélection, de sorte qu'en fin de compte, ils ont été élus sans provisions, sans affaires et corrompus, tous contrôlés par des formes obscures de pouvoir.

Et le peuple a souffert !

Il y a environ mille ans, le grand sage Sulphet nous a suggéré la formule du gouvernement qui nous a longtemps retardés sans plus de traumatismes et de bouleversements violents.

Au terme de la mission exploratoire sur Terre, organisée pour étudier le niveau atteint par votre civilisation, nos compagnons n'ont laissé que nous trois, afin que nous puissions choisir douze Terriens aptes à représenter les peuples et les races et leur confier une tâche, qui apportera l'humanité et révisera totalement ses concepts actuels.

Les deux autres Ummit, ici en ma compagnie, s'appellent Selpet et Jamet, de sexe différent du mien. Sur notre planète, trois sexualités différentes se sont formées au fil du temps. Deux avec des caractéristiques similaires aux vôtres, pour permettre la reproduction de notre espèce. La troisième, celle des sages, non conditionnée par des pulsions sexuelles, a atteint la sérénité intérieure et la capacité tranquille de discernement.

Il a levé son index vers l'écran. Deux entités multidimensionnelles sont apparues, de forme sphéroïdale.

"C'est de là que tout vient", dit-il solennellement.

C'est ainsi que les Entités ont commencé à tourner en tourbillonnant hors de l'écran et se sont placées au centre de la galerie des glaces.

"L'Entité de droite, que nous appelons Xipron, contient l'énergie positive pure, tandis que l'Entité de gauche, que nous appelons Zarel, contient l'énergie négative pure. Ils sont en mouvement continu et vibrent sous l'effet de la Force Unique de Xama, qui se diversifie pour créer des structures et des forces supplémentaires.

Tout reviendra à Lui ! Cela se produira lorsque nous aurons atteint la Grande Connaissance, lorsque toutes les civilisations développées dans les innombrables galaxies se seront unies pour créer une seule Intelligence. Ce n'est qu'alors qu'il y aura des retrouvailles avec Xama.

Notre univers n'est qu'une partie misérable de la Grande Réalité que Xipron et Zarel ont constituée lorsqu'ils se sont approchés par la volonté de Xama. Une zone intermédiaire s'est ainsi formée dans laquelle les deux énergies se sont fusionnées, créant ainsi

178

L'Univers des Hummités

XAMA

Divinité absolue

Etre le créateur suprême des Univers Infinis

ZAREL XIPRON

Energie pure négative Energie pure positive Energie pure positive

rNotre Univers à énergie quantifiée _ Univers parallèles j Univers hyperboliques

l'énergie quantifiée qui a donné naissance avec une formidable explosion aux univers infinis, dont la nôtre est une simple section parallèle. Tous les univers reçoivent la lymphe de l'énergie quantifiée, continuellement nourrie par Xipron et Zarel, qui prennent leur impulsion de Xama, Celui qui soutient tout.

Aujourd'hui, nous ne pouvons pas connaître, dans leur essence, les deux Entités d'énergie pure, encore moins Xama. Avec la partie inexplorée du cerveau qui parvient à percevoir et à créer de l'énergie pure, quoique pour un temps limité et pour des raisons qui nous échappent, nous percevons leur surdimensionnalité.

Nous savons, cependant, que si nous pouvions rassembler toutes ces capacités cachées dans une Grande Intelligence Une, que nous définissons, en l'abrégeant en Gui, nous ferions le grand saut à Xama, avec lequel nous nous rassemblerions. C'est le destin des univers infinis et des êtres animés qui sont partis de lui. Notre grand voyage, commencé dans un temps indéfini, est un grand voyage qui nous conduira à notre destination seulement si nous sommes capables d'atteindre la Grande Concordia Intergalactique dans les univers infinis".

Les douze Terriens choisis frissonnaient dans le dos, non seulement à cause de cette vision multidimensionnelle, mais surtout à cause de la responsabilité qu'ils sentaient se déverser sur eux : balayer les orientations politiques et religieuses, sectorielles et intolérantes des habitants de la Terre, et créer une nouvelle conception universelle de la vie morale et spirituelle.

Don Pedro a pris la parole :

"Nous sommes vraiment déconcertés par vos déclarations qui représentent une réalité beaucoup plus complexe que celle qui nous a été décrite au fil du temps par la science et par les mouvements philosophiques et religieux de la Terre.

Je dois vous poser deux questions : l'une sur la politique, l'autre sur le monde métaphysique.

Quelle formule de gouvernement le grand sage Sulphet vous a-t-il suggérée, si efficace pour surmonter tout conflit politique ? Comment les univers infinis créés par Xipron et Zarel sont-ils liés et quelles sont les relations entre eux et Xama ?"

"Le grand sage a attribué au système démocratique, qui dans notre pays aussi a vaincu les régimes dictatoriaux et tyranniques primordiaux, le grand mérite d'avoir impliqué les masses dans la gestion des projets communs. Avec le temps, ils se sont émancipés et ont atteint une telle maturité qu'ils n'ont pas été soumis à un conditionnement trompeur. Ce système, cependant, n'était pas adapté pour faire face aux nouvelles urgences liées aux conceptions universelles qui s'imposaient avec la vision plus large que le scénario intergalactique nous offrait. Il était nécessaire de recourir à un autre système politique avec un gouvernement au contenu moral élevé, qui surmonterait les différences et les intolérances qui subsistaient encore, principalement en raison des conditions de vie différentes des êtres vivants individuels.

Il a d'abord critiqué sévèrement le système démocratique. Selon lui, les maux de la démocratie étaient essentiellement trois : la grégarité, la permissivité - 180

et l'aplatissement vers le bas.

Par greggismo, il entendait l'attitude de ceux qui pensaient participer volontairement à des projets considérés comme communs et partagés, alors qu'il s'agissait en fait d'une activité habile.

de plagiat de leurs esprits les ont conduits comme un troupeau, là où les groupes de pouvoir dominants le voulaient. Elle différait de l'assujettissement typique des régimes totalitaires, où cette volonté formelle n'existe pas non plus.

Ce régime favorisait la mentalité de la meute. Les individus n'avaient pas une conviction propre, une foi commune. Ils se sont liés aux dirigeants d'une manière labiles, dans une relation passive, en se mettant entre leurs mains, en renonçant à penser, à juger. Ils n'avaient plus aucun doute, aucun problème, aucune conscience autonome.

Ils parlaient avec leurs voix, agissaient aveuglément à leurs ordres. Et ces dirigeants, qui ont créé un charisme artificiel, choisi par le peuple avec des systèmes électoraux truqués, ont profité de leur laisser-aller, assumant un pouvoir plus grand et incontrôlé.

La permissivité avait poussé le crime à devenir un holding de pouvoir économique au niveau mondial et à adopter, pour conditionner les différents gouvernements, des formes de terrorisme individuel et collectif. Des règles et des lois communes ont été systématiquement violées en vertu du principe de l'égalité de traitement.

L'aplatissement vers le bas avait conduit à la dévalorisation de l'engagement, faisant sortir d'autres et des paresseux, qui pouvaient avoir besoin de services en leur faveur de la même manière que le citoyen travailleur et respectueux des règles.

Les citoyens allaient maintenant voter sans comprendre le grand choix politique qu'ils faisaient.

Dans le passé, il a comblé une grande injustice en admettant tous les citoyens au vote, quels que soient leur sexe et leur fortune. Mais aucune importance n'a jamais été accordée à leur engagement dans la vie sociale et culturelle.

Le grand sage est d'abord intervenu dans le domaine électoral. Après avoir imposé la scolarité obligatoire jusqu'aux années de pleine maturité, il a exigé que tous les citoyens soient soumis par une commission apolitique de sages à une enquête pour comprendre jusqu'où allait leur engagement envers la communauté, mais surtout la connaissance des règles qui gouvernent la nation.

Après des tests rigoureux et impartiaux, une note a été attribuée, sur la base de laquelle le citoyen a été autorisé à exprimer son vote d'une à cinq préférences.

Tous les citoyens, cependant, ont eu droit à au moins une voix. Les plus méritants pourraient exprimer jusqu'à cinq préférences au maximum.

Les vérifications étaient répétées tous les cinq ans pour vérifier si le citoyen avait maintenu son engagement et, par conséquent, sa qualification.

181

Quiconque n'a pas voté, sans raison valable, a été rétrogradé à une voix.

Ainsi, l'élection politique, qui, lors de récentes consultations avec le système démocratique, avait atteint des niveaux inquiétants avec la participation de seulement 30% des électeurs, est devenue attractive.

Après avoir remédié à cet aspect, il a été examiné si les partis devaient maintenir leur structure et leur objectif dans les compétitions politiques.

Sulphet a répondu qu'elles devraient être remplacées par des "intérêts" parmi les citoyens, c'est-à-dire par des agrégations dans lesquelles les individus devraient avoir une disposition d'esprit envers les intérêts communs, et un sentiment de participation vivante au développement et à la coopération.

Ces intérêts devaient attendre trois fonctions : le choix des candidats, la préparation du programme, la préparation de la classe dirigeante politique, qui devait être au plus haut niveau.

Le choix des candidats a été soumis à l'examen des personnes qui, lors des élections primaires, ont indiqué lequel d'entre eux devrait assumer le rôle effectif de candidat.

Le programme, une fois élaboré, devait être déposé auprès d'une autorité publique et, si le gouvernement en place n'en respectait pas le contenu, une pétition pouvait être adressée au magistrat pour l'inciter à respecter sa promesse.

Si le gouvernement n'avait pas accepté cette invitation, on pourrait s'adresser au Conseil supérieur du pouvoir judiciaire d'Ummita, qui l'a déclarée caduque et a demandé de nouvelles élections.

Le candidat aux élections devait avoir réussi un cours qualifiant pour l'activité politique. Une fois élu, il devait fréquenter une école pour l'exercice des différentes professions politiques, respectivement au Grand Conseil de la Fédération d'Ummita et au Gouvernement.

Le citoyen peut à tout moment saisir les instances politiques et judiciaires.

La révolution Sulphet a été facilitée par le fait que même à Ummo, comme sur Terre, il y a eu une grande guerre qui a bouleversé la planète entière, à la fin de laquelle certains régimes totalitaires ont été définitivement renversés.

La démocratie s'est établie et, après quelques décennies, elle a commencé à souffrir de ses faiblesses et de ses insuffisances. Les systèmes de pouvoir économique et financier, qui se transmettaient le pouvoir de père en fils, ont commencé à prévaloir sur la politique. Et, alors qu'ils s'enrichissaient au-delà de toute limite, les Ummits se voyaient privés de leurs biens, individuels et collectifs : des gens mouraient de faim, la pollution avait adouci l'air, l'eau et la terre, la nourriture était falsifiée, les ressources commençaient à se faire rares.

Et le régime démocratique, sous le contrôle strict des lobbies du pouvoir, dont les candidats ont été élus avec de l'argent, s'est fait passer pour les gardiens de la propriété.

182

de la communauté, et qui au lieu de cela obéissaient supinely à leur volonté, ne pouvaient pas donner des réponses aux citoyens.

En fait, il y avait un mouvement planétaire qui s'opposait à ces abus. Mais ceux qui en faisaient partie ont été qualifiés de violents et perturbateurs de l'ordre mondial et condamnés par les différents tribunaux de la planète. Tout semblait perdu.

Puis, un fait s'est produit, qui a permis la transformation des différentes sociétés des Ummits. Mais j'ai l'intention d'en parler plus tard."

Il est allé directement à Don Pedro :

"Vous m'avez demandé comment les univers infinis avec les deux Entités d'énergie pure et le lien entre elles et Xama sont liés.

Palet est devenu timide et réticent :

"Il n'est pas facile de répondre à cette question car nous, les Ummiti et les Kurkiti, nos maîtres, ne sommes pas en possession d'informations complètes sur ces réalités.

C'est pourquoi nous cherchons dans tous les univers infinis les civilisations intelligentes qui se sont développées pour obtenir l'agrégation nécessaire à la formation de Gui. Nous savons qu'ils vivent en dehors du temps et de l'espace qu'ils ont créés pour nous permettre d'opérer dans un contexte dimensionné afin de rétablir plus facilement le lien avec eux.

Il n'y a aucune information sur la raison pour laquelle ils ont d'abord divisé l'ensemble, puis, à la fin des temps, ils l'ont recomposé. Nous savons cependant qu'ils nous imposent une grande épreuve : celle de chercher, en surmontant toutes les difficultés, l'harmonie universelle.

Vous avez, vous douze, une tâche sérieuse à accomplir : convaincre les Terriens de mettre fin à la violence et à l'intolérance et de mettre toute leur énergie dans la solidarité et la paix. Si ce n'est pas le cas, après le temps imparti, nous finirons dans le vide éternel et nous ne participerons pas au Grand Œuvre que Xama fera à la fin de la Réunion finale".

A la fin de son exposition, Palet reprend sa place aux côtés des deux autres Ummit, qui se taisent. En s'asseyant, ils ont promis que dans leur mission ardue de nouvelle évangélisation, ils ne seraient pas laissés seuls.

Tandis que ses compagnons retournaient à Ummo pour raconter aux sept sages ce qui avait été accompli, il les soutenait dans leur entreprise.

Il a poussé Don Pedro :

"Pourquoi nous avoir choisis ?"

"Les sept sages nous avaient fixé cinq conditions : les élus devaient être des hommes ordinaires, de races et de pays différents, non conditionnés par des idées politiques et religieuses, nourris de sentiments de tolérance. Et détester la violence. La recherche n'a pas été facile, aussi parce que nous avons vérifié que les Terriens sont trop liés à leurs différences, ayant des coutumes, une langue, une culture et une religion différentes, qu'aucun politicien n'a essayé d'éliminer.

Nous, les Ummits, depuis des temps immémoriaux, ne parlons qu'une seule langue et croyons - 183

Le grand sage Sulphet nous a révélé qu'en plus de nous suggérer de nouvelles institutions politiques, il nous a également montré le chemin du salut de tous les êtres intelligents dans les innombrables galaxies qui peuplent les univers infinis.

Nous avons passé de nombreuses années dans cette recherche, qui a été facilitée par le Prince de Palagonia.

Dans la nuit du 21 mars 1772, nous l'avons rencontré dans l'une des nombreuses ruelles de Palerme, alors qu'il marchait la tête inclinée et tenant dans sa main un panier, enveloppé dans un linge, dans lequel il y avait deux pains et un fromage pour ses nombreux pauvres.

Nous avions pris l'apparence de marchands anglais qui, après être entrés imprudemment dans une rue secondaire de Via Maqueda, demandaient des informations pour retourner à l'hôtel.

Le Prince était gentil. Frappé par sa bonté d'âme, nous l'avons invité à nous suivre pour mieux le connaître.

Après plusieurs rencontres, au cours desquelles nous avons soigneusement étudié sa personnalité, nous nous sommes manifestés et lui avons demandé sa collaboration.

Il était là, perplexe. Il craignait de s'éloigner de ses pauvres qui donnaient un sens à sa vie, marquée par un respect absolu des valeurs chrétiennes.

Puis, il a accepté.

Il a reçu des informations détaillées notamment sur les modifications à apporter à la villa de Bagheria, construite par son oncle, qui, en raison de la bizarrerie de ses lignes architecturales et des monstres placés sur son mur d'enceinte, susciteraient certainement critiques, soupçons et calomnies. Mais lui, connaissant la fin de l'œuvre, ne s'en souciait pas même si, au fil des ans, il a même passé pour un nécromancien.

Avant le début de l'an 2000, la villa, ainsi construite, devait accueillir douze personnes, les enveloppant dans un champ de forces pour leur permettre d'assister à des événements dramatiques de leur propre siècle, afin d'assumer avec de telles visions les graves fautes commises par des hommes mauvais et, ainsi purifiés, de montrer à l'humanité entière la nouvelle voie à suivre pour la rédemption totale.

Vous aurez à supporter les péchés des autres et dans cet immense travail vous souffrirez d'une humiliation et d'une punition indescriptibles. Mais le but de votre mission, c'est-à-dire faire sortir l'humanité de la terre de l'assujettissement et du mensonge, est si élevé qu'il vous plaira de supporter tout sacrifice, même au prix de votre vie".

Les Douze se regardèrent, mais personne ne recula, car ils comprirent qu'ils seraient la semence d'une nouvelle génération d'hommes, rachetés par la diversité et la confusion dans lesquelles ils avaient misérablement fini.

Tirer sur Don Pedro :

"Les paroles de Palet me font mieux comprendre l'épisode de la Tour de Babel, qui est mentionné dans la Sainte Bible. Ils nous ont fait croire que les bâtisseurs de cette tour étaient des hommes méchants et fiers parce qu'ils avaient osé

184

défier la puissance de Dieu en élevant une tour vers le ciel.

Mais lorsque nous lisons plus attentivement le passage biblique, nous nous rendons compte que ce n'est pas le cas.

Il a sorti de sa poche un livre avec une couverture sombre et des pages jaunies.

Il a dit : "C'est la Bible", et il est allé lire le passage, juste avant mentionné.

"Et tout le pays utilisait une seule langue et les mêmes mots. Et il arriva que les émigrants de l'Orient trouvèrent une plaine dans le pays de Sennar et s'y installèrent.

Et ils se dirent l'un à l'autre : "Faisons-en des briques, et cuisons-les dans le feu. Et servez-les avec la brique au lieu de la pierre, et servez-les avec le bitume au lieu du ciment. Et ils se dirent l'un à l'autre : "Allez, construisons une ville et une tour, et son sommet atteindra le ciel. Et ils se dirent l'un à l'autre : "Faisons-nous un nom, afin que nous ne nous perdions pas sur la face de la terre.

Jahvé descendit pour voir la ville et la tour que les fils d'Adam avaient bâtie.

Et Jahvé dit : Voici, ils sont un seul peuple, et une seule langue est commune à tous. C'est le début de leur action. Maintenant, rien ne les empêchera de faire ce qu'ils ont divisé. Usu, descendons et confondons leur langue, afin que l'un ne comprenne pas la langue de l'autre... Et Jahvé les dispersa de ce lieu sur la face de la terre.

Don Pedro, fini de lire, remet la Bible sous la tunique. Alors, a-t-il ajouté :

"Il ressort clairement du texte qu'un groupe d'hommes, désireux d'améliorer leurs conditions de vie, a décidé de construire une ville avec une technique plus moderne, utilisant la brique au lieu de la pierre.

Mais Jahve, apparemment jaloux des aspirations des fils d'Adam au progrès, abandonnant l'état de Belluin, comme à l'occasion de la pomme de l'arbre de sagesse, intervient et punit les hommes pour avoir trop osé.

Quelques prêtres juifs d'abord, puis un prêtre catholique ont interprété l'épisode comme un acte de fierté de la part de l'homme qui avait construit la tour pour se rapprocher de Dieu. Car Jahvé avait bien fait de les punir, confondant leur langage et les dispersant sur la face de la terre.

Ils ont délibérément ignoré le fait que Jahvé, comme il est écrit dans le texte sacré, est descendu du ciel parce que les hommes étaient devenus un peuple et parlaient une seule langue, et non parce qu'ils avaient construit une tour. Et c'était un danger pour lui.

Aujourd'hui, sur Terre, à cause de cette fragmentation de la société humaine, il y a beaucoup de peuples qui parlent différentes langues, qui professent différentes religions et qui sont intolérants les uns envers les autres.

Palette ajoutée :

"Xama a toujours voulu un seul peuple et une seule religion parce que son but était de faire le moins possible durer le voyage des hommes loin de lui, de reconstruire l'unité dans un cycle où le Créateur se diversifie pour accomplir ses œuvres, et où la Création ne reste pas immobile et passive,

185

mais elle agit de façon dynamique et fructueuse pour faciliter les retrouvailles avec Lui.

Nous, en Ummo, avons créé une société de solidarité et de tolérance qui, depuis des centaines d'années, entreprend des voyages dans l'espace pour nous emmener sur d'autres planètes et exhorter les êtres intelligents qui y vivent à se conformer au dessein universel, conçu depuis la nuit des temps".

186

CHAPITRE XXII

CHAPITRE XXII

Il raconte la naissance, en 1776, de l'Ordre des Illuminati, une puissante société secrète, dans le but caché de détruire un monde fondé sur l'injustice sociale, puis de le réorganiser. Cet Ordre, présent au niveau international, opère davantage aux Etats-Unis. L'organisation est capable d'influencer les choix des différents Etats. En Italie, il poussera Benito Mussolini à organiser un mouvement politique de réaction au bolchevisme, inspiré par le culte de la violence, au profit d'une conception nationaliste de la société.

Démocratie et régimes totalitaires, nazis et fascistes. Tels étaient les thèmes de la discussion, qui a été éclairée la nuit suivante parmi les voyageurs du temps, sous l'œil attentif du Prince de Palagonia, tandis que le temps extérieur se transformait en temps serein.

Les débats se sont déroulés en groupes de trois ou quatre personnes, qui se sont spontanément formées d'un côté de la table. D'autre part, Don Angelo et ses amis ont pris soin d'obtenir des nouvelles des événements qui n'avaient pas encore eu lieu pour eux.

C'est le jeune Palet qui interrompit cette conciliation animée, se levant après un clin d'œil avec le Prince. Il a fait ses débuts d'une manière péremptoire, afin de faire taire tout le monde :

"Comme je l'ai déjà dit, nous, les Ummits, vous avons suivi discrètement au cours des deux derniers millénaires de votre histoire, trépidant chaque fois que vos hommes d'État vous jetaient dans des guerres fratricides et sanglantes. Dès le début, nous nous sommes attachés à ne jamais interférer dans vos conflits, afin que votre maturation se fasse spontanément. Mais on n'a jamais cessé de vous regarder. Nous nous sommes donc rendu compte que dans les sociétés terrestres, dites occidentales, avec un développement économique et social plus élevé, un phénomène insidieux et inquiétant a commencé à se produire immédiatement après la fin de la Première Guerre mondiale, seulement partiellement détecté et étudié par vos historiens".

Comme s'il jouait un rôle, il s'éloignait de la table, s'approchait d'un pas en peluche et s'approchait de la fenêtre d'où il prétendait regarder dehors. Son intention était claire : attirer particulièrement l'attention sur lui, car il était sur le point de faire une révélation choquante.

Quand il fut certain que tout le monde était maintenant pendu à ses lèvres, il continua :

"Certains d'entre vous se souviendront des films de l'agent 007, un personnage inventé par l'écrivain anglais lan Fleming, qui ont eu tant de succès dans les années 60

187

e 70. Ils ont parlé d'une forme d'organisation criminelle internationale, la Spectre, qui est même allée jusqu'à défier les gouvernements des États les plus puissants de la Terre, afin d'en tirer un profit illicite.

L'invention d'une telle organisation, capable d'accomplir ce genre d'acte criminel, nous a seulement amené à considérer que l'auteur avait une grande imagination. Nous pensions qu'il était impossible pour une association criminelle de développer des actions de cette ampleur et de cette cruauté, au mépris des services de sécurité les plus efficaces au monde.

Eh bien, je veux vous révéler qu'une telle organisation a vraiment existé et existe toujours et fonctionne, non pas comme une association de criminalité de droit commun, mais comme une agrégation de sujets, économiquement puissants, avec des objectifs terribles et dévastateurs pour toute la race humaine".

Avec les invités de la villa trasecolati et ammutoliti, Palet a continué son exposition :

"Jean Adam Weishaupt, qui vécut au tournant des XVIIIe et XIXe siècles, était un prince et le 1er mai 1776, à l'âge de 28 ans, il fonda l'Ordre des Illuminati, dont le symbole était un point dessiné en cercle, représentant le Soleil et le dieu égyptien Horus. Il constitua une puissante société secrète, dans le but occulte de détruire un monde fondé sur les injustices sociales, puis de le réorganiser.

La règle de Weishaupt était que " tout homme, capable de trouver en lui la lumière intérieure, devient égal à Jésus, appelé le Christ, le Roi-Homme ".

Les disciples ont reçu un enseignement secret, à savoir que " toutes les religions sont basées sur l'imposture et les chimères. Ils finissent par rendre l'homme faible, rampant et superstitieux. Tout dans le monde est matière et Dieu et le monde ne font qu'un. Pour atteindre la société idéale, il faut passer par l'expérience de la société autoritaire pendant plusieurs générations. Tout doit être détruit, sans égard pour personne, en ne pensant qu'à le faire le plus possible et le plus vite possible".

Weishaupt révéla que les Illuminati étaient plus un courant qu'un ordre et pouvaient agir plus efficacement sous une autre forme, sous d'autres noms et occupations.

Les Illuminati prirent progressivement le contrôle de tous les ordres les plus importants, jusqu'à créer un réseau éclairé de sociétés secrètes. Ils sont devenus plus vigoureux à partir de la fin de la Première Guerre mondiale, s'agrégeant plus systématiquement pour atteindre plus facilement leurs objectifs. Ils auraient pu mener des actions sans scrupules, au mépris de tout principe moral, en profitant des conditions politiques favorables qui avaient été créées dans tous les États occidentaux.

Cet Ordre, aujourd'hui, plus qu'hier, est dangereusement actif et présent au niveau international, et opère davantage aux Etats-Unis, mais il infiltre de plus en plus l'Europe. C'est un véritable réseau satanique. Les Illuminati sont l'organisation clandestine la plus puissante qui ait jamais existé - 188

ta.

Le chef du mouvement, dans le monde entier, est en Ecosse, avec le rang suprême de Roi-Homme.

Les symboles de cet Ordre dangereux sont imprimés de façon inexplicable sur le billet de dollar américain, imprimé en 1933 sur l'ordre du président Roosevelt, franc-maçon au 32e degré.

Gramsci avait raison lorsqu'il a dit que la classe bourgeoise régnait désormais en dehors du parlement, même si par là il voulait seulement dire que les institutions traditionnelles étaient en crise. Il n'imaginait certainement pas que les puissances économiques et financières internationales avaient réalisé que le pouvoir politique, avec la chute de nombreuses monarchies, avait perdu sa plus grande force, c'est-à-dire la transmission héréditaire du pouvoir de père en fils. Les hommes d'État ont été au pouvoir pendant quelques années et, en tout cas, n'ont tenu le destin d'un pays que grâce à l'appui des lobbies économiques et financiers.

Les véritables détenteurs du pouvoir étaient devenus les dirigeants de ces holdings, qui parvenaient à conserver leur pouvoir économique de génération en génération, au sein de leur propre famille ou clan.

Avec la croissance progressive du marché mondialisé, certains sujets sans scrupules ont enrichi de leur présence l'Ordre des Illuminati, afin de protéger les différents intérêts qui ont été créés dans chaque partie du monde.

Lorsque l'organisation est devenue si puissante qu'elle a influencé les choix des différents États, ils l'ont créée à Genève, sous le nom de "Société de coopération économique internationale", le SCEI. Sa tâche consistait à créer un système financier international de contrôle pour dominer le système politique de chaque pays et l'économie du monde dans son ensemble.

Je peux dire sans risque de me tromper que, si la Première Guerre mondiale a été le produit de décisions folles de chefs d'État individuels, la Seconde Guerre mondiale a été habilement provoquée par le SCEI pour atteindre plus rapidement ses objectifs de mondialisation du marché et des esprits.

Comme le Spectre fantôme de lan Fleming, au XXe siècle, il a poursuivi les crimes les plus horribles, favorisant la montée au pouvoir de dictateurs cruels, tuant d'illustres hommes d'État qui n'ont pas cédé à leur volonté, commettant des massacres et des coups d'État ou silencieux, en utilisant les services secrets ou les institutions armées des divers pays, maintenant libérés de leur obéissance aux autorités légitimes et obéissants seulement au nouveau monarque international, craints et vénérés comme durables au fil du temps.

Maintenant que vous avez pris connaissance de l'existence de cette organisation, vous comprendrez mieux les événements qui ont eu lieu, surtout en Europe, lorsque des soldats des pays impliqués dans le grand conflit de 1914-1918 sont rentrés chez eux en espérant que leurs enfants seraient épargnés par la violence qu'ils avaient subie.

La première personne que nous allons observer sera le duce ita liano fasciste, Benito Mussolini. Lui, un fervent socialiste, qui pour ses idées - 189

il a soudain changé d'orientation politique et est devenu un dictateur impitoyable. Quand cette métamorphose s'est-elle produite et pour quelle raison mystérieuse ?"

Il n'a pas eu le temps de poser cette question que la machine à remonter le temps a commencé à ronronner comme un frelon, projetant l'image d'une salle semi-foncée, au centre de laquelle était placée une longue table rectangulaire, avec sept personnes à capuchon assis proprement autour.

Au-dessus de leur tête, la figure d'une pyramide, formée de 72 briques, disposée sur 13 niveaux, avec un œil à l'intérieur, entourée des mots "Annuii Coeptis" et "Novus Ordo Seclorum", ce qui signifie que la divinité avait accepté la création d'un nouvel ordre mondial. Ils avaient donc le droit de diriger, depuis le sommet de la pyramide à travers des dirigeants visibles et invisibles, l'évolution des systèmes stellaires et planétaires et de tous les êtres qui y vivent, y compris les hommes.

Ce qui était dans la position centrale et ce qui semblait être leur chef déclarait qu'après la Première Guerre mondiale, leurs lobbies de pouvoir respectifs n'avaient pas obtenu les avantages qu'ils s'étaient engagés à obtenir. Le socialisme, néfaste parce qu'il avait réveillé les peuples qui, en un millénaire en Europe, avaient gardé soumis les principes et les cardinaux, contre les enseignements du Christ, n'avaient pas disparu. Au contraire, en Russie, elle s'était transformée, créant même un État, défini comme communiste, qui envisageait d'étendre l'idéologie athée et anticapitaliste de Marx dans le monde entier.

Le judaïsme avait habilement exploité la faiblesse économique d'après-guerre des différents pays, s'impliquant encore plus brutalement dans la gestion des ressources mondiales. Partout le chaos et le désordre régnaient et les grandes capitales européennes étaient envahies par des mouvements anarchistes et révolutionnaires qui, en créant des ouvriers et des paysans, voulaient bouleverser l'ordre établi sur le vieux continent.

Il fallait intervenir pour rétablir les principes fondamentaux sur lesquels la civilisation européenne avait toujours été fondée : la pureté et la suprématie de la race blanche, les valeurs religieuses chrétiennes, la culture latino-germanique, qui continuait l'idée et la puissance dominante de l'empire romain sacré, par opposition à la mentalité mercantile des anglicans et calvinistes.

Les sept membres du Conseil Suprême du SCEI représentaient chacun les pouvoirs durables en Europe : l'entrepreneuriat économique ; quelques hauts prélats du Vatican, qui ont échappé au contrôle du Pape de Rome, car, s'il est vrai que la papauté est une monarchie absolue, il existe dans l'Eglise catholique autant de républiques indépendantes que de pouvoirs des cardinaux individuels ; le système bancaire ; les services secrets ; le monde diplomatique ; l'organisation maçonnique ; la vieille noblesse encore vitale, pas seulement dans les Etats monarchiques.

Celui à capuchon, qui était assis du côté droit de l'orateur, l'a interrompu :

"Tout le vieux continent est sillonné de tremblements d'insurgés.

190

des États modérés, que nous avons placés à la tête des différents pays européens, ne semblent pas adaptés pour contrôler la situation. Comment comptez-vous agir ?"

"En utilisant leurs propres techniques agressives et en exploitant les hommes qui viennent de leurs propres rangs, afin de suggérer que la réaction s'est produite d'une manière naturelle comme contrepoids à une prévarication des mouvements des ouvriers. Personne ne devrait soupçonner que l'opération est menée par nous, en coulisses. Plus nous restons longtemps dans l'ombre, plus nous obtenons de résultats.

Un de nos agents, demain à Genève, rencontrera un socialiste de la première heure, un certain Benito Mussolini, pour l'inciter à mener une action contre-révolutionnaire en Italie. Nous pensons que le sujet est adapté au type de mission que nous lui confierons, car il est typiquement émotionnel et impulsif. Nous avons choisi cette nation, parce qu'elle nous semble être le maillon le plus faible du système des États européens et, par conséquent, le plus apte à la création d'un régime dictatorial sur son territoire dans quelques années, sinon dans quelques mois.

"Et pourquoi pas l'Allemagne, en proie à une crise économique effrayante, après la défaite de la guerre et le retrait des Hohenzollern du trône des empereurs allemands ?"

"Nous n'avons pas choisi l'Allemagne pour trois raisons : premièrement, parce que le Parti social-démocrate y est encore bien organisé et contrôle certains États fédéraux du Nord et les masses populaires ; deuxièmement, parce que la monarchie savoyarde a indiqué qu'elle ne voulait pas tolérer d'autres troubles internes et violences de rue et serait heureuse de confier le gouvernement du pays à un homme fort ; et enfin, parce que ce Mussolini travaille déjà depuis plusieurs années dans notre organisation.

C'est la première étape, après tout. Lorsque les circonstances seront favorables à notre cause, nous diffuserons des régimes forts dans toute l'Europe.

"Sera-t-il capable d'organiser une révolte telle qu'elle incitera le roi à lui remettre le gouvernement du pays ? Surtout, y aura-t-il quelqu'un qui le soutiendra au niveau international, en lui garantissant la sympathie et le soutien des autres gouvernements européens dès le départ ?

"Nous avons bien étudié notre homme. Il a les bonnes qualités : la présomption, l'arrogance et l'arrogance, que les gens aiment tant, et puis, à la fin, même chez l'homme d'État, il cherche le père d'une famille, sévère mais rassurant.

Derrière votre dos, bien que discrètement, vous aurez un politicien anglais, qui est l'un de nos affiliés, à qui nous garantirons une magnifique carrière. Il s'appelle Winston Churchill, qui s'est déjà approché de lui, se liant à lui dans une relation de profonde amitié. Personne n'est surpris de nos choix : pour réaliser et sauvegarder nos intérêts, nous agissons sans scrupules et de façon générale.

A ce stade, personne n'a répondu.

Ils s'absentaient tous et, après s'être salués les mains croisées sur la poitrine, ils se sont glissés, chacun pour son propre compte,

191

par sept portes, qui se trouvaient immédiatement derrière eux, de sorte que personne ne pouvait savoir par où l'autre sortait.

La machine à remonter le temps ne les a pas suivis.

Les images sont devenues confuses. Pour ensuite s'éclaircir, afin de faire apparaître une salle de bar, de niveau modeste, avec quelques tables à l'intérieur, autour desquelles, à cette heure si tôt le matin, personne n'était assis.

Le lac Léman, froid et gris, était immobile, ondulé par une fine pluie battante qui baignait le pavé, rendant l'air humide et l'environnement déprimant.

Il n'a pas passé beaucoup de temps. Deux personnes ont été repérées en train d'entrer avec circonspection et à un rythme très lent. Après s'être éloignés du serveur et avoir demandé deux cafés chauds, ils ont commencé à parler si lentement qu'ils pouvaient à peine être perçus.

"Nous regrettons qu'après avoir subi des tribulations de toutes sortes, vous ayez été si impitoyablement déchargé du Parti socialiste italien.

"Ça n'aurait pas pu être autrement. Vous m'aviez suggéré de changer mon attitude de neutralité face à la guerre, et je suis donc devenu un interventionniste contre la direction du parti. J'espérais un peu de soutien de votre part. Au lieu de cela, je me suis retrouvé seul dans une tranchée sale pour créer une nouvelle image d'un homme déterminé et nationaliste.

"Mon cher Mussolini, comme vous le savez bien, la politique a beaucoup de temps et il faut être très patient. Difficulté à démarrer au mauvais moment et dans des circonstances défavorables".

Il sortit l'horloge de la poche de son gilet, la sortit d'une grande chaîne en or et regarda l'aiguille des secondes qui poursuivait le temps.

"Le bon moment est venu. Vous devrez retourner en Italie et organiser un mouvement politique pour réagir au bolchevisme. Il le liera étroitement à la grande idée de l'Empire romain, le nommant parti des fagots de combat.

Pour que les masses, contrôlées par les socialistes, se retirent de leurs intentions révolutionnaires, il devra affirmer autour de lui un groupe de pouvoir limité, animé par l'égoïsme social et inspiré par le culte de la violence, au profit d'une conception nationaliste de la société".

"Mais si je retourne en Italie, je suis de nouveau arrêté."

"N'aie pas peur. La police sera plus tolérante et compréhensive envers lui, et les services secrets moins oppressifs. Elle disposera d'un soutien financier adéquat, qui augmentera au fur et à mesure que son mouvement s'affirmera".

"Et comment le roi se comportera-t-il ?"

"Le Roi sera patient et travaillera, comme toujours, pour le bien de son peuple bien-aimé."

Lorsque les images ont disparu, certains hommes de l'an 2000, clairement déconcertés, se sont levés et ont manifesté en chœur leur scepticisme à l'égard de ce qui suit

192

sur ce qu'ils ont vu.

Don Angelo et ses amis ont été surpris parce que, pour la première fois, les faits montrés par la machine à remonter le temps n'avaient pas été partagés.

Qu'est-ce qui s'est passé de si choquant qu'il a provoqué une telle réaction ? "Je n'arrive pas à croire que le futur premier ministre anglais, qui s'est obstinément battu contre le nazisme au point de le vaincre, ne voulant jamais parvenir à un accord avec Hitler, était affilié à une organisation aussi méchante", a déclaré Tony Sagan avec force.

Mais Palet n'a pas rompu et avec beaucoup de détachement il a commenté :

"Je savais que certaines images vous choqueraient. Je vous avais prévenu que vous connaîtriez des faits qui bouleverseraient votre vision des choses.

Les historiens, qui ont été très bien payés par leurs régimes respectifs, ont tellement déformé la vérité que maintenant vous ne savez pas comment la reconnaître, au point que vous êtes conditionnés.

S'il vous plaît, cependant, attendez et ne portez pas de jugements hâtifs. D'autres scènes seront portées à votre attention pour que vous puissiez tout relier et comprendre. Une chose est certaine : l'amitié entre Mussolini et Churchill remonte à 1919, l'année de leur rencontre dans une ville alpine de Suisse, grâce à la médiation d'un inconnu, surnommé Remo".

Mais Palet ne pouvait pas continuer car l'instrument diabolique, placé au milieu de la table, qui travaillait maintenant seul, se remettait à vibrer et à transmettre de nouvelles images.

La salle de réunion de la Chambre des députés italienne est apparue dans toute sa splendeur de style Art Nouveau. Le temps a marqué l'année 1925.

Un petit homme était encadré, avec une grosse tête et un cheveu si épais que son crâne devenait encore plus volumineux. Si une femme du peuple l'avait vu, elle aurait dit de lui avec sympathie : "Tout est dans la tête".

Un procureur fasciste, parmi ces insolents qui remplissent encore aujourd'hui les salles d'audience de leurs blagues vulgaires, a demandé sa condamnation trois ans plus tard en criant : "Nous devons empêcher ce cerveau de fonctionner".

Ce nain critiquait le projet de loi de Mussolini et Rocco, visant à dissoudre la franc-maçonnerie, alors qu'ils voulaient plutôt interdire l'opposition.

Cet homme était Gramsci et son intervention était une véritable épreuve du fascisme.

Il a vu Mussolini sortir de la loge du gouvernement et s'approcher de lui, la main à l'oreille pour mieux écouter sa voix mince et aiguë.

"En Italie, le capitalisme a pu se développer, l'Etat ayant fait pression sur les populations paysannes, en particulier dans le Sud. Vous devriez rendre au Sud les centaines de millions de taxes que vous extorquez chaque année à la population du Sud.

"Vous ne payez pas d'impôts en Russie ?" Mussolini l'a interrompu.

"Ce n'est pas la question. Ce n'est pas le mécanisme formel bourgeois, 193

qu'il s'agisse de taxes : c'est le fait que chaque année l'Etat extorque aux régions du sud une somme de taxes qu'il ne restitue en aucune façon, et encore moins avec des services décents.

"Ce n'est pas vrai."

"....des sommes que l'Etat extorque pour donner une base au capitalisme dans le nord de l'Italie.

Vous, fascistes, malgré toute la démagogie de vos discours, vous n'avez pas surmonté cette contradiction. Vous, en fait, vous l'avez rendu plus difficile pour les classes et les masses populaires. Vous pouvez conquérir l'état, vous pouvez changer les codes, vous pouvez essayer d'empêcher les organisations d'exister. Vous ne pouvez cependant pas l'emporter sur les conditions objectives dans lesquelles vous êtes contraint de déménager. Vous ne ferez que forcer le prolétariat à chercher une direction différente de celle qui a été plus répandue jusqu'ici dans le domaine de l'organisation de masse...".

"Le Parti communiste a moins de membres que le Parti fasciste italien !"

"Mais il représente la classe ouvrière."

"Ne la représente pas."

"Le vôtre est un consentement obtenu avec le bâton."

La chambre du Parlement a disparu par magie et la galerie des Glaces s'est illuminée.

Avocat Brancaccio : "Quel foie ce Gramsci ! S'il est vrai que Mussolini est devenu le dictateur de l'Italie dans les années 20, il a su lui tenir tête. Il manifeste sa pensée avec audace et courage, tandis que l'autre s'excuse avec arrogance".

Mais la machine à remonter le temps ne l'a pas laissée aller plus loin ; elle a recommencé à fonctionner en envoyant plus d'images.

Il réapparaît dans le salon genevois semi-foncé aux sept cagoules. L'un d'eux, le dernier assis sur le côté gauche, avec une tique nerveuse évidente sur l'épaule, s'agitait et se tourmentait.

L'homme qui était assis à la tête de la table a posé une question :

"Comment cela a-t-il pu arriver ? Vous m'avez assuré que l'opération avait été organisée dans les moindres détails et ne pouvait donc échouer.

"Les instructions ont été exécutées à temps : les services secrets de sa Majesté britannique, fidèles à nous, avaient chargé un de ses agents, Sydney Reilly, d'organiser un complot pour tuer Lénine, qui était devenu le maître absolu de l'Union soviétique. Et tout cela à l'insu des autorités politiques légitimes de ce pays, que nous avons préféré garder en dehors de nos affaires, car elles ne sont pas fiables. Avec l'assassinat de Lénine, nous avons dû entamer une lutte interne en URSS pour mettre fin à la destruction du bolchevisme, que nous détestions ; d'autre part, nous avons dû créer une situation d'instabilité mondiale pour créer des États totalitaires, avec des régimes de droite, favorables au développement - 194

de nos activités.

Reilly est arrivé en Russie en 1918, accueilli à la mission britannique à Moscou comme un marchand de diamants. Le capitaine George Hill, qui était également impliqué dans l'opération, avait des ordres précis : il devait déclarer, au cas où ils seraient malheureusement découverts, qu'il s'agissait de deux individus présents en Russie uniquement pour des affaires privées. Le plan était très simple, mais en fin de compte, c'est le sens du devoir et la loyauté envers la monarchie qui l'ont emporté à Captain Hill, ce qui a tout bouleversé.

"Nous devons frapper plusieurs États européens en même temps que divers actes de terrorisme et de subversion politique. Nous ne pouvons pas nous limiter à l'Italie et à Mussolini, dont j'ai quelques doutes quant aux capacités".

"Malheureusement, le temps nécessaire à la réalisation de notre projet est long. Il faut être patient. Mais à la fin, on va gagner. Ce n'est peut-être pas nous qui profiterons des fruits, mais nos enfants. Cependant, nous n'avons pas le souci d'atteindre le résultat de notre vivant. Nous gardons le pouvoir au sein de nos familles, qui restent en place tant que les régimes politiques vont et viennent.

Tous les voyageurs de l'époque s'étonnaient de ces affirmations, qui montraient l'immense pouvoir que ces hommes à capuchon avaient atteint.

L'observation nocturne, cependant, n'était pas terminée. Soudain, la Chambre des Lords de Londres apparut dans toute sa gloire.

Un homme gonflé, à la tête chauve et au visage potelé, parlait debout dans une classe à moitié vide. A l'ordre du jour figurait un sujet brûlant : la dette contractée par l'Italie auprès de l'Angleterre pendant la guerre mondiale, qui était d'environ 576 millions de livres sterling.

Le 26 janvier 1926, Churchill, en tant que chancelier de l'Échiquier, avait reçu des pressions de ses amis du SCEI pour persuader le gouvernement britannique de conclure une transaction généreuse avec les négociateurs italiens.

C'est ainsi qu'il a terminé son discours :

"L'Italie a un gouvernement dirigé par M. Mussolini, qui tient compte des conséquences logiques des événements économiques et a le courage d'imposer tous les remèdes financiers nécessaires pour rétablir le budget de l'Italie.

Il s'assit, tandis que la dette italienne était réduite à quatre millions de livres, une somme infiniment plus petite qu'elle n'était due.

Cette fois, aucun invité de Villa Palagonia n'est intervenu.

Palet les regardait alors qu'ils étaient imprégnés d'une tristesse infinie. Il a conclu : "Les surprises ne sont pas terminées."

195

CHAPITRE XXIII

CHAPITRE XXIII

Il raconte comment Hitler devient Chancelier du Reich, de la sympathie des Anglais envers lui et comment la lutte contre le bolchevisme et/ou le judaïsme international entre dans la phase cruciale.

L'image d'une ruelle enneigée de la ville de Vienne en 1910 apparaît, fréquentée par quelques jeunes bohémiens. Bien sûr. L'un d'eux, vêtu d'une robe moulante et sans manteau, une paire de moustaches en brosse et ses cheveux avec une touffe inclinée sur le front d'une manière inhabituelle, marchait intimidé par le froid. Les mains dans les poches du pantalon, qui étaient déjà courtes et relevées, rendaient ses chevilles encore plus nues, le rendant ainsi la risée de tous.

Il cherchait depuis quelques jours un accueil caritatif dans une institution pour sans-abri.

Cette année-là, l'hiver avait été très rude et semblait n'avoir aucune pitié pour ceux qui vivaient cette journée.

Le garçon, après avoir regardé avec méfiance maintenant à droite, maintenant à gauche, s'est faufilé à l'intérieur de WObdachlosenasyl, près de la Suedbahnhof, pas à la fontaine du merveilleux Palais du Belvédère.

L'ancien directeur, avec d'épaisses pattes blanches qui descendaient jusqu'à sa bouche pour élargir son visage, l'arrêta à l'entrée :

"Une autre perte de temps ! L'empereur ne devrait pas dépenser son argent pour des gens comme vous, qui ne seront jamais utiles à la société.

"Je ne suis pas un fainéant. Je suis étudiant en architecture et un jour, mes projets serviront à construire de nouveaux bâtiments à Vienne, où tout a un goût de vieux. Malheureusement, je suis orpheline depuis quelques années et je ne vis que d'une pension misérable que ma mère m'a laissée. J'ai toujours ses yeux bleus dans ma mémoire."

A ces mots, dit avec émotion, le vieil homme s'est adouci et l'a fait asseoir dans le hali sur une chaise devant le comptoir de la réception.

Il a pris le stylo qu'il avait sur l'oreille droite et, d'une voix officielle, l'a invité à généraliser :

"Dis-moi ton nom et où tu es né et ne t'inquiète pas, c'est une formalité de la loi."

"En fait, je ne sais pas comment m'appeler. Je suis né à Braunau, une vieille ville d'Autriche, à la frontière avec l'Allemagne, d'une ancienne cuisinière nommée Klara Poelzl, le 20 avril 1889, un samedi. Ironiquement, à vi- 196

Gily de Pâques. Ils m'ont appelé Adolfus et je ne comprends toujours pas pourquoi.

Ma sage-femme n'a pas raté mes yeux bleus flippants. Mon père, un douanier autrichien, en était à son troisième mariage.

Il s'appelait Alois et il est né illégitime. Pendant plus de 40 ans, elle a porté le nom de sa mère, Schicklgruber.

Puis, un jour, un fermier, Johann Nepomuk Huettler, se rendit chez le curé de Doellersheim pour lui révéler, avec l'aide de trois témoins, qu'étant illettrés, ils avaient signé avec trois croix - ce qui me semble aussi un autre signe du destin - que son frère, l'apprenti meunier Johann Georg Hiedler, était le vrai père d'Alois. Le curé de la paroisse n'est pas allé trop loin et a mis à jour le registre des naissances, acceptant parmi les différentes versions graphiques du nom de famille d'Hitler, celui adopté entre-temps par le déclarant.

A ce stade, je pense que mon vrai nom est Adolf Hitler et, je l'espère tant, qu'il me porte chance.

Le vieil homme s'émerveilla de la loquacité du jeune homme, qui était allé bien au-delà de la simple indication de ses détails personnels, allant même jusqu'à parler de son arbre généalogique, qui n'était pas si illustre. Il a bien ajusté ses lunettes et a répondu :

"Je comprends, vous êtes un homme pauvre comme moi, aux origines incertaines, destiné à vivre en marge de la société, attentif à ne pas être trop remarqué par la police, à ne pas tomber dans la rigueur de la loi. Allez, l'hospice est vraiment mauvais, mais de nos jours à Vienne, même un lit pauvre et deux, trois pommes de terre pour le déjeuner et le dîner sont vraiment une fortune. Je ne peux l'héberger que pour cinq nuits consécutives, alors elle devra chercher un autre refuge. Et j'en suis désolé, parce que vous me semblez être un bon jeune homme, même si ces yeux glacés me causent de l'anxiété".

Le jeune homme méprisait cette pitié et, avec des mots aigus, il a dit :

"Je ne suis pas pauvre et je n'ai pas peur d'affronter mon destin. Je ne sais pas ce que l'avenir me réserve. Mais je suis certain d'une chose : je ne finirai pas mes jours dans un hospice, parce que je sens qu'un jour les gens m'écouteront.

Je sens en moi une présence inhabituelle, rassurante, qui me protège et me réconforte chaque fois que je me trouve en difficulté.

Le vieil homme, habitué aux discours pleins d'espoir et illusoires des hommes déchus, secoua les épaules et souffla.

Les images se sont brouillées et peu après, le jeune homme, avec ses moustaches et son pinceau, est réapparu, habillé comme un caporal de l'armée bavaroise. Il avait vingt-cinq ans, mais dans le dortoir, il s'est déplacé et a agi comme un souverain, montrant son mépris camarades pour les partis et préconisant leur abolition.

Il détestait les politiciens, disant que la dernière des plantations donnait à la patrie plus de services que ces bavardoirs. Il haranguait les camarades et faisait des prosélytes. Parmi ses disciples se distingue un jeune officier, Rudolf Hess, qui a suspendu ses études de philosophie à l'Université de Munich pour faire la guerre.

197

Au début, Adolfus fut surpris qu'un officier le suive et l'écoute avec tant de passion et de participation. Après tout, c'était un simple caporal, un porteur d'ordres, qui avait mérité une récompense militaire, mais rien de plus.

Pris par son raisonnement fervent, qui s'emparait d'hommes pauvres qui vivaient maintenant sans aucun idéal, il n'y réfléchissait pas. Mais à ce moment-là, on ne pouvait pas aller jusqu'à choisir ses amitiés.

Au fil du temps, il croyait non seulement avoir un fort pouvoir de suggestion, mais aussi être favorisé par la chance. Et cela le rendait encore plus saccharide et arrogant, avec un mépris notable pour son prochain, qui ne partageait pas ses idées.

Un jour, il se retrouva accroupi dans une tranchée humide et étroite, avec de nombreux pauvres soldats qui, même s'ils étaient de bons Allemands trop allongés pour servir, avaient dans leur cœur le plus grand mépris pour ceux qui les avaient jetés dans une guerre qu'aucune armée dans le passé n'avait jamais menée dans ces conditions inhumaines.

"Quand tu es là, Hitler, on est en sécurité. Hier, dans les environs de Lille, une rude bataille a eu lieu, entre canonnades, gragnole à éclats d'obus, tirs de mitrailleuses, bombardements aériens, pluies de pierres. Mais nous étions proches de vous et nous sommes restés indemnes au milieu du monde.

"J'admets que j'ai de la chance. Hier, une balle a arraché la manche droite de ma veste sans me griffer. Et rappelez-vous, Hans, il y a quelques jours, quand on nous a convoqués pour la remise de la Croix de Fer. Dans la tente de commandement, il n'y avait pas de place pour tout le monde et nous avons été obligés de sortir un moment. Nous n'étions sortis que cinq minutes, lorsqu'une grenade a frappé la tente, tuant et blessant les occupants.

L'épisode, au lieu de vous faire frémir, a suscité en eux une grande hilarité et ils ont tous remarqué l'idée que ces officiers, laissés dans la tente, avaient frappé une bombe sur leur tête, volant en mille morceaux dans toutes les directions.

"Mieux vaut eux que nous, dit Hans, et alors les officiers n'ont rien à craindre : même dans l'au-delà, il y aura quelqu'un qui les fera commander.

Adolphe ne se joignit pas à leur rire, car il comprit que la guerre avec ces soldats qui n'aimaient pas leurs officiers ne finirait jamais.

Et cela le tourmentait plus que la dure vie de la tranchée.

Un autre jour, comme il semblait que les tirs d'artillerie diminuaient, il entendit clairement une voix qui lui disait :

"Lève-toi et va-t'en !"

Il obéit comme s'il avait reçu un ordre militaire et, portant avec lui sa ranche, il se déplaça d'une vingtaine de mètres. J'ai recommencé à manger. Peu de temps après, une bombe a explosé dans le coin où elle s'était trouvée quelques minutes auparavant et où l'explosion a tué tous ses autres camarades qui n'avaient pas entendu le mystérieux avertissement.

198

Quelles forces obscures ont veillé sur lui ? Qui l'a protégé en lui sauvant la vie à plusieurs reprises ? Pour le conduire à quel destin tragique pour l'humanité entière qui souffrirait pendant des millénaires de son œuvre dévastatrice sur Terre ?

La machine à remonter le temps sautait d'une année sur l'autre, suivant la vie de cet homme dans des changements soudains, apparemment distraits.

Il l'a surpris alors qu'en tant que membre d'une commission d'enquête appelée à juger la conduite de certains communistes au sein de son régiment d'infanterie, il parlait avec ferveur contre ses camarades pour les faire condamner à mort.

Les commandants, impressionnés par son discours traînant, l'initièrent à un cours d'endoctrinement pour les soldats d'une certaine foi anti-bolchevique à l'Université de Munich.

C'est là qu'il rencontra Karl Alexander von Mueller, un historien réactionnaire, qui fut immédiatement frappé par la manière dont le petit caporal se comportait. Il le regarda attentivement en se jetant contre un camarade qui avait osé défendre les Juifs. Il fut surpris par la force convaincante de sa loquela, contrairement à sa voix gutturale, son visage fin et pâle, ses mouvements maladroits. Magnétique étaient ses yeux d'un bleu clair, dans lequel brillait une lumière froide et fanatique.

Une fois de plus, la salle où les sept "sages" du SCEI de Genève étaient réunis est apparue.

"Vous nous avez demandé un rendez-vous urgent. J'espère que votre impatience de nous voir est bien motivée.

"Nous avons l'homme qu'il nous faut : exalté jusqu'au bout, dépourvu de culture et de scrupules, qui déteste les Juifs et les bolcheviks et qui veut établir un système de pouvoir dictatorial en Allemagne. Il se croit infaillible et envoyé par le destin."

"C'est un général ?"

Lève-toi amusé : "C'est un simple caporal, mais il a une telle charge dans son corps que, j'en suis sûr, si elle est bien soutenue, elle va bientôt le conduire à la conquête du pouvoir. Il faut l'aider."

La tête des hommes à capuchon le regardait de haut :

"Vous avez toujours été considéré comme un homme astucieux et pragmatique et, en raison de vos qualités, nous vous avons donné une place importante dans l'organisation.

Il me semble cependant qu'il nous déçoit aujourd'hui en nous proposant "un accord" - et c'est là que le terme est apparu - qui me semble le moins ridicule : vous voudriez que nous donnions notre confiance à un caporal sans culture, qui est en dehors de tout système de pouvoir et de contrôle. Tu réalises ce que tu nous demandes ?"

"J'étais moi aussi perplexe, comme vous, quand des amis m'ont parlé de ce jeune caporal, d'origine autrichienne d'ailleurs, m'invitant plusieurs fois à l'écouter. J'ai finalement accepté d'être réticent, plus pour ne pas les décevoir que je ne l'ai été.

199

pour un désir réel de rencontrer cet homme, qu'on m'a qualifié de prodigieux.

Je dois avouer, mais quand je l'ai entendu, j'ai changé d'avis.

Face à tant de généraux et de colonels adoucis et inflexibles, ce caporal a été envahi par la fièvre de ses convictions et par une vengeance fâchée contre ceux qui avaient accepté la paix de Versailles, causant tant d'humiliation à l'Allemagne".

Il a ajouté avec faire enragé et pris de l'excitation forte :

"C'est notre homme, celui qui nous permettra de dominer l'Europe et le monde entier. Il a un caractère irascible et instable, mais cela ne devrait pas trop nous inquiéter.

J'ai mis Rudolf Hess à ses trousses, qui prétend être son ami et le soutenir dans sa lutte contre les Juifs et les bolcheviks".

Le chef du parti à capuchon n'a pas bougé, de sorte qu'on ne savait pas s'il partageait ou non ces évaluations. Mais il a déclaré avec fierté :

"Nous avons placé beaucoup de nos hommes dans les institutions de certains pays occidentaux, comme les États-Unis d'Amérique, où la CIA nous répond directement ; la Grande-Bretagne, où Winston Churchill se déplace avec une grande habileté politique, avec de nombreux fonctionnaires et ambassadeurs ; l'Italie, avec un Mussolini qui, pour prendre le pouvoir, s'allierait au diable ; l'Allemagne et le Japon où nous avons développé un fanatisme massif, qui nous donnera finalement les résultats que nous souhaitons.

Rudolf Hess, n'abandonnez pas ce caporal, dont vous me parlez tant. Notre objectif doit cependant être atteint, c'est-à-dire monopoliser le marché mondial, afin d'orienter les esprits et le développement dans la direction que nous voulons.

Et les choses se passèrent comme l'avait établi la cagoule : Hitler devint Chancelier du Reich. Immédiatement après, il décide de réarmer l'Allemagne, en violation du traité de Versailles. La Grande-Bretagne, qui a dû intervenir durement en imposant des sanctions, ne l'a pas fait et s'est contentée d'une simple protestation formelle. Les hommes du SCEI, au sein de chaque Etat européen, travaillaient discrètement, mais efficacement.

La France et l'Italie ont réagi énergiquement aux initiatives d'Hitler, essayant de les contrer, non pas pour le bien de la communauté internationale, ni pour le respect du juste équilibre entre les Etats, mais seulement parce que ses hommes d'Etat estimaient que le Grand Conseil de Genève avait accordé trop de confiance au nouveau dirigeant allemand, les mettant à l'arrière plan.

Les cagoulés n'aimaient pas cette controverse. Les hommes d'État qui se disputaient n'étaient pas clairs quant au but ultime à atteindre.

Leur comportement aurait pu compromettre la réalisation de l'ensemble du plan criminel. Un travail diplomatique intense a commencé à rapprocher leurs positions. Les pourparlers ont eu lieu en Italie, sur l'Isola Bella du lac Majeur, dans les salles de la Villa Borromeo, où la Grande-Bretagne, de manière inattendue - 200

La Commission a déjà exprimé son opposition au blocage du réarmement de l'Allemagne par l'imposition de sanctions. C'est tout ce qu'il a fallu pour vider la conférence.

La sympathie des Anglais pour Hitler se manifesta pleinement lorsque le Führer prit son petit déjeuner au siège de la représentation diplomatique, où l'ambassadeur britannique auprès du gouvernement allemand, Sir Eric Phipps, lui fit retrouver ses fils, qui, imprégnés de la salutation nazie, l'accueillit dans le cri fatidique du "Heil Hitler".

Les images s'estompent lentement au fur et à mesure que la galerie des glaces illumine les visages des spectateurs incrédules de l'an 2000.

"Il est vraiment surprenant de voir que la montée au pouvoir d'Hitler a été déterminée - à son insu - par une organisation de criminels politiques, qui dirigeait les dirigeants de plusieurs États européens et surtout de la Grande-Bretagne", a dit le vieux Faust avec tristesse.

"Nous pensions que ces hommes d'État étaient de bonne foi lorsqu'ils ne voulaient pas ou ne pouvaient pas réagir durement aux attaques d'Hitler. Au contraire, d'après ce que nous voyons, ils étaient soumis à la volonté d'un organisme supérieur à chaque État, qui les tenait dans sa main et les manœuvrait à volonté.

"A ce stade, je pense qu'il est opportun de s'insérer à un moment donné dans l'espace de temps pour recueillir d'autres témoignages afin d'avoir la confirmation que l'histoire la plus récente a été déterminée par cette organisation diabolique", a proposé le "Che".

Le Prince de Palagonia s'absenta et le Palet fredonné leva le bras vers l'instrument, noir et brillant, qui recommença à vibrer.

La machine à remonter le temps a attrapé Hitler avec sa suite dans le convoi spécial qui l'a amené en Italie le 3 mai 1938. Le Führer était assis, le visage tourné vers le train, parce qu'il souffrait d'avoir à voyager par tous les moyens. En face, c'était Goebbels et von Ribbentrop, à côté de Goering.

Il est arrivé au col du Brenner à 8 h 30. Hitler ne regarda pas le copieux petit déjeuner allemand avec du beurre, des confitures, du bacon et des œufs brouillés, qu'un serveur servait impeccablement. Goering a fait honneur à la nourriture et à sa corpulence.

A la frontière, l'accueil italien était froid. Goebbels s'approcha de l'oreille du Führer et chuchota avec son accent rhénan caractéristique, calculant sur le "eh" en le prononçant "sch" et en prolongeant la dictature "eu" : "C'est seulement une opération de façade, avec peu de troupes et presque aucune personne.

Cela me fait rire de Mussolini quand il menace l'Allemagne pendant au moins deux siècles, si nous essayons d'envahir l'Autriche.

Hitler le regarda de côté et le frappa des yeux bleus, l'empêchant d'offenser davantage le Duce :

"Toi, Goebbels, tu ne connais pas les grands mérites de Benito Mussolini. Il est

était mon maître, le précurseur d'un nouvel ordre en Europe et dans le monde. Il a su tempérer un peuple, le peuple italien, qui se repose aujourd'hui sur ses lauriers anciens et adouci par l'Église catholique. Parfois une certaine attitude gasconne prévaut en lui qui le conditionne et le rend incohérent, comme lorsqu'en 1929 il signe le Concordat avec l'Etat du Vatican. Il a dû balayer cette institution religieuse qui, je crois, est à l'origine de tous les maux de cette nation.

Président von Ribbentrop : "Mon Führer, le Duce sait que vous le critiquez pour cette évaluation, mais il ne se soucie pas du tout de son jugement négatif. Il avait l'habitude de dire à ses hiérarchies fascistes que c'était facile pour lui de parler comme ça.

Vous avez fait paver la route par Luther qui a pratiquement aboli le monopole religieux en Allemagne. Au lieu de cela, il doit s'occuper des ouvriers, des paysans et des femmes au foyer qui se battent tous les jours pour se repentir de qui sait quels péchés, tandis que les prêtres murmurent et complotent des intrigues politiques.

Hitler a raccourci les choses : "C'est absurde, Luther n'a pas grand-chose à voir là-dedans. Il est maintenant mort et enterré. Quand on est investi du destin de gouverner seul tout un peuple, on ne peut être conditionné par rien et, pour le bien de la nation, on doit viser droit au but sans aucune indécision".

Les paroles, sévèrement prononcées par le Führer, étonnèrent tout le monde.

Le voyage vers la capitale était sans fin et mélancolique.

A plusieurs reprises, Goebbels se leva et marcha nerveusement dans le couloir.

De temps en temps, une cigarette s'allume et s'éteint peu après.

Hitler, à sa énième marche, l'arrêta, l'invitant à s'asseoir.

"Quelque chose ne va pas, mon cher Joseph ? Je la vois trop agitée."

"Ma femme m'a dit, au moment du départ, de ne pas faire confiance aux Italiens.

Déjà pendant la guerre de 1914, ils nous ont tourné le dos.

"Dans la guerre que nous avons perdue, les Italiens avaient embelli les dirigeants.

Aujourd'hui, il y a le Duce qui garantit".

"Combien de temps serez-vous en mesure de nous garantir ? Les Italiens, qui ont oublié qu'ils sont un peuple depuis la fin de l'Empire romain, le suivront-ils toujours ?"

Von Ribbentropp écoutait calmement, une jambe au-dessus de l'autre.

Hitler l'a regardé et a dit : "Ne dites-vous rien, mon ministre des Affaires étrangères ?"

"Celui qui triche une fois, triche toujours. C'est un vieux dicton populaire, qui n'a malheureusement jamais été nié. Je n'ai pas non plus d'objection à Mussolini. Mais pour son gendre, ce beau Cyanus, j'ai tant de choses à dire".

Il n'a pas donné le temps à Hitler de dire : "Mon Führer, regarde par la fenêtre.

Les services postés dans les gares sont déployés en signe d'hommage à elle".

Hitler est sorti et a salué les nazis.

"Quel dommage, souligne Goebbels, de voir ces hommes entassés le long des rails, comme tant de moutons, sans aucune forme militaire. On dirait des troupes coloniales. Nous n'aurions pas dû nous allier aux Italiens. Leur moment de gloire

202

et le pouvoir est maintenant passé. Je suis sûr qu'on n'aura que des ennuis avec ces mangeurs de nouilles."

"L'Italie, sous la haute direction du Duce", répéta Hitler avec plus de force, "s'est transformée.

Elle est devenue une nation forte et courageuse et, avec le Troisième Reich, elle changera les structures en Europe, pour permettre aux deux peuples, allemand et italien, de créer des espaces vitaux à l'Est et à l'Ouest, en Afrique et dans les autres colonies".

Goering, la tête reposant sur le dos, semblait ne pas participer à cette discussion. Il préférait regarder attentivement le paysage qui changeait. Le train quitte la vallée du Pô pour entrer dans les gorges des Apennins et ainsi ouvrir la route vers Florence.

"Les Italiens, cher Goebbels, ne seront plus un peuple de guerriers. Mais ils ont les plus belles œuvres d'art du monde, je suis un expert et notre Allemagne serait encore plus grande si elle en avait.

Von Ribbentrop sourit. Il pensait que Goering ressemblait plus à un pillard d'œuvres d'art qu'à un commandant militaire. Et il a bien raisonné, car pendant la Seconde Guerre mondiale, après l'armée allemande, il est arrivé à l'heure. Il se présenta pour exiger des musées des villes occupées la proie de la guerre, constituée de peintures, tapisseries et céramiques de grande valeur, qu'il avait immédiatement transportées en Allemagne, dans sa collection privée.

Entre-temps, le train avait passé Orte et l'odeur de Rome se faisait déjà sentir, annoncée avec ses ruines austère, signe d'un empire qui n'avait pas l'intention de mourir.

Dès que je suis entré dans la station d'Ostiense, les choses ont changé. Ils étaient même attendus par le roi Vittorio Emanuele III et le Duce avec toutes les plus hautes hiérarchies de l'Etat et des officiers étincelants dans leurs uniformes.

Sur la place, le souverain invita Hitler à prendre l'élégante berline de la cour pour atteindre ensemble le Quirinal. Les Corazzieri à cheval, après la reddition des honneurs, escortèrent l'illustre invité entre deux ailes de la foule qui applaudit avec enthousiasme.

Goebbels regarda von Ribbentrop et sourit. Cette fois, les Italiens étaient bien préparés à susciter l'émerveillement du Führer qui, n'ayant jamais fait de grands voyages à l'étranger, fut frappé par la grandeur des restes de l'ancienne civilisation impériale.

Goering n'a fait que répéter aux hiérarchies nazies que Rome était une vision magique dans la célébration.

Hitler et ses hommes passèrent quelques jours dans la capitale italienne, maintenant invités par le roi, maintenant par Mussolini, maintenant par une famille romaine aristocratique.

La machine à remonter le temps les a tous surpris à l'intérieur du Palazzo de Quirinale, alors qu'ils prenaient un autre repas d'affaires.

Le Führer était assis à côté de l'impératrice, à qui il parlait rarement. Le roi avait à ses côtés sa fille, la princesse Mafalda et Mus 203.

semelles.

Il était clair qu'il souffrait de la proximité de von Ribbentrop, qu'il considérait comme un ménagramme.

chuchota Goebbels à l'oreille de son ministre des Affaires étrangères :

"La monarchie est inconfortable."

von Ribbentrop répondit :

"En Allemagne, la social-démocratie a fait une bonne chose : elle a liquidé les Hohenzollern."

Goering, qui avait pu entendre la blague, intervint : " Hier, en traversant les couloirs de ce bâtiment, je me suis arrêté devant le trône. A ce moment-là, il m'échappa de la bouche : " Gardez ce meuble en velours et en or, mais mettez le Duce dessus. Celui-là - se tourner vers le roi - est trop petit et n'y arrive même pas".

Les trois ont éclaté en un rire tonitruant, dont le sens n'a cependant été compris par personne, et encore moins par le malheureux Vittorio Emanuele qui a fait l'objet d'une si grave moquerie.

De l'autre côté de la table, Cyan confie à un général moustachu que le roi avait traité Hitler de dégénéré psychophysiologique, puisqu'il avait soudain, la première nuit au palais, demandé une femme. Une serveuse d'hôtel maladroite a été présentée dans sa chambre.

Lorsqu'elle sortit, cependant, elle parut remarquablement soulagée : le Führer s'était limité à la regarder faire son lit à nouveau. C'est parce qu'il ne pourrait pas dormir s'il n'avait pas vu une femme faire cette opération de ses propres yeux. Mussolini, de temps en temps, jetait des yeux furtifs sur Hitler, parce qu'il était sûr de couvrir ses joues de rouge à lèvres pour cacher sa pâleur.

Le Führer, par contre, n'a pas épargné les flèches à l'adresse de ses amis italiens. Chuchotant à l'oreille de Himmler, il dit qu'au Quirinal il y avait un air de catacombes et que tous ces princes de l'aristocratie romaine étaient juste des paresseux.

Goebbels s'empresse de dire : "En Italie, la monarchie montre son visage le plus répugnant.

Toute cette racaille de courtisans devrait être abattue ! Ça vous rend malade. Et comment ils nous traitent comme on est censés le faire ! C'est vraiment scandaleux et provocateur. Voici quelques principes. C'est tellement stupide, tellement stupide, tellement maladroit et tellement ridicule, que tu as hâte de vomir.

La machine à remonter le temps quitta soudain le hall largement éclairé du Quirinal pour faire apparaître la salle, où étaient rassemblés les SCEI à capuche. Le débat plutôt animé a montré clairement qu'il n'y avait pas eu de convergence de vues sur une question extrêmement importante ce soir-là.

Soudain, l'un d'eux, celui qui portait une croix grecque sur la poitrine, se leva pour demander la parole. Quand il s'est calmé, il a fait ses débuts :

"Nous avons poussé l'Allemagne à occuper l'Autriche, la Tchécoslovaquie et la Pologne. La France et l'Angleterre, comme nous nous y attendions, ont déclaré que l

204

guerre contre les nazis, de sorte que notre lutte contre le bolchevisme et le judaïsme international est entrée dans sa phase la plus cruciale.

Hitler doit maintenant envahir l'Union soviétique".

"Pourquoi ça n'arrive pas ? Pourtant, nous avions donné des ordres très précis à nos agents dispersés dans tous les États européens.

"C'est vrai, tout était bien organisé et tout le monde n'avait qu'à suivre les instructions données. Malheureusement, quelque chose d'imprévisible s'est produit en Angleterre.

Cette nation, qui compte sur la fierté, après la campagne désastreuse de la France, n'a pas l'intention d'entamer des négociations avec l'Allemagne. Pourtant, nous avions persuadé Hitler de ne pas lâcher sa panzer contre les soldats britanniques qui s'enfuyaient à Dunkerque, afin que ces derniers puissent réparer en grand nombre chez eux. Tout cela, cependant, n'a pas servi à persuader les Anglais les plus facétieux de se retirer de leurs idées de vengeance contre le nazisme. Certains de nos gens, en particulier Churchill, soutiennent que le Führer s'est trop développé. En fait, il contrôle maintenant la moitié de l'Europe : Pologne, Norvège, Danemark, Belgique, Pays-Bas, France, Yougoslavie, Grèce, Tchécoslovaquie, Finlande. La Hongrie, la Roumanie et la Bulgarie en étaient les satellites. Selon lui, ce pouvoir excessif doit être réduit, faute de quoi les marchés européens seront monopolisés.

Avec la résistance admirable de la Grande-Bretagne, Hitler n'a pas envie d'ouvrir un deuxième front contre l'Union soviétique, conscient de ce qui est arrivé à l'Allemagne pendant la Première Guerre mondiale.

En plus de tout cela, il y a eu récemment un fait qui met notre organisation en grand danger.

A ces mots, les six autres hommes à capuchon levèrent soudain la tête, qu'ils étendirent judicieusement sur leurs seins.

"Nous savons que le président Roosevelt est largement dirigé par de puissants financiers juifs américains."

Un murmure d'inquiétude a été entendu dans la salle. Les hommes du capot se sont approchés et ont échangé quelques blagues.

L'homme avec la croix grecque dans la poitrine, cependant, ne leur a pas donné le temps de se consulter davantage. Je vais le reprendre :

"Je crois que le moment est venu de changer de stratégie et de rechercher des contacts avec les représentants du judaïsme international afin de trouver un accord avec eux. Nous n'avons pas pu les mettre de côté, même avec violence, parce qu'ils ont trouvé une banque en faveur de leur vengeance aux États-Unis, en tant que commerçants qualifiés comme eux. Nous devons donc ouvrir des négociations avec eux, notamment parce que les objectifs sont communs.

Pour que notre plan se réalise pleinement, Churchill doit abandonner son emprise sur l'Allemagne et permettre au Führer d'attaquer le bolchevisme, notre ennemi irréductible, qui a l'intention de nous exterminer en utilisant les masses contre nous".

205

Le chef du condamné à capuche :

"Faites ce qu'on vous propose. Tout d'abord, cependant, un accord clair et détaillé est conclu avec les Juifs. Quelles sont les conditions d'une alliance avec nous ?"

"Ils réclament un siège au sein de notre Conseil international, la possibilité d'opposer leur veto à toute question qui pourrait les pénaliser dans leurs domaines d'intervention, la répartition des différents intérêts par zone géographique. Ils prétendent continuer à maintenir leur domination politique et économique aux États-Unis et à consolider l'État d'Israël en Palestine, qui doit toujours être protégé par le SCEI.

"Ils en demandent beaucoup trop !"

"Nous devrions accepter. Ayant entre leurs mains les hommes d'État de la nation la plus puissante du monde à l'heure actuelle, ils pourraient nous mettre en difficulté.

"Et comme nous l'avons dit avec Hitler, nous l'avons poussé à haïr les Juifs au point de planifier leur extermination."

"Nous utiliserons Hitler aussi longtemps que nous aurons besoin de lui. Alors nous verrons.

N'oublions pas notre devise : la conquête du pouvoir avant tous les accords.

"Avec le consentement des autres sages, je demande à notre envoyé aux États-Unis de conclure cet accord avec les Juifs. Plus tard, Rudolf Hess devra rencontrer Churchill pour le convaincre d'accepter une brève suspension de la guerre contre l'Allemagne, afin de convaincre Hitler d'envahir l'URSS.

Le matin du 10 mai 1941, Hitler erra furieusement dans les couloirs du Berghof, après avoir reçu une lettre autographe de Rudolf Hess, qui lui proclama son Stellvertreter, son remplaçant direct à la Chancellerie, l'informant qu'il avait fui l'Allemagne à bord d'un Messerschmitt 110 pour se parachuter en Ecosse, près du village de Eaglesham, en possession du duc de Hamilton.

La machine à remonter le temps a lancé la scène et nous avons vu Rudolf Hess, déguisé en officier de la Luftwaffe, rencontrer le duc, qu'il a rencontré à Berlin pendant les Jeux olympiques de 1936, par le biais d'amis communs du SCEI.

"Hamilton, je suis ici pour vous offrir des pourparlers de paix, utiles à l'Allemagne et à l'Angleterre. Je sais que vous êtes un interlocuteur valable, en contact étroit avec les milieux politiques les plus influents et avec la cour de San Giacomo elle-même".

Le duc le regarda attentivement et prit son temps :

"Je ne l'ai pas vue depuis longtemps."

"Cinq ans."

"Oui, depuis cinq ans et je ne comprends pas pourquoi aujourd'hui, après un voyage aussi aventureux, vous vous présentez à moi".

Hess a été surprise :

206

"On m'a dit que je trouverais en vous un auditeur attentif."

"Pour écouter quoi ?"

"La guerre contre les bolcheviks. Le Reich, aujourd'hui, est engagé contre l'Angleterre et ne voudra plus jamais ouvrir un autre front, dans la situation insoutenable d'aujourd'hui et enceinte de conséquences lutteuses pour le nazisme, auquel je sais que vous avez une sincère admiration.

Hamilton l'a suivi sans émotion.

"Je vous offre la paix de l'Allemagne sous certaines conditions : Churchill devra démissionner parce qu'il s'éloigne dangereusement des directives données à l'époque ; en Grande-Bretagne, il faudra former un gouvernement pro-allemand et il faudra rendre à mon pays ses anciennes colonies africaines. Si vous n'acceptez pas ces propositions, l'Allemagne maintiendra l'Angleterre dans un terrible vice et le peuple anglais mourra de faim.

Hamilton s'est gelé la main :

"Je ferai tout ce qui est en mon pouvoir."

Le même soir, le duc téléphona à Churchill pour l'informer de ce qui s'était passé et lui demander des instructions sur la façon de divertir Hess.

"Traitez-le comme un prisonnier de guerre", a conclu le premier ministre britannique.

Rudolf Hess est parti avec la tâche d'accélérer les opérations militaires contre l'URSS. Au cours de sa fuite, un fait imprévisible s'était produit : les Juifs américains, constatant que le SCEI s'était plié à leurs conditions, se sentant en position de force, en avaient imposé une autre, celle d'abandonner Hitler à son sort, car il s'était souillé du sang de millions de leurs frères et pour cela il devait être puni.

La machine à remonter le temps retourna au Berghof, où Hitler suggéra qu'il ne pouvait pas expliquer ce qui s'était passé. Il était pâle et pleurait sans retenue :

"Bormann.

Dépêchez-vous ! Dépêchez-vous ! Où est Bormann ? Appelez ici, maintenant, Goering, Rib-bentrop, Goebbels, Himmler".

Tout cela faisait partie de la théâtralité de ses gestes. En fait, il était toujours à la recherche d'un accord avec l'Angleterre pour pouvoir déplacer l'attaque sur la Russie le dos couvert, sûr que les Britanniques étaient satisfaits - comme Churchill l'avait montré à plusieurs reprises - d'une invasion de l'URSS et de la défaite finale du bolchevisme. Sa victoire sur Staline aurait pu être suivie par l'établissement d'un condominium mondial entre l'Allemagne et l'Angleterre.

Il ne sait toutefois pas que les lobbies internationaux en ont décidé autrement et que sa fin a été, d'un commun accord, décrétée.

Tout ce que nous avions à faire était de pousser le dictateur fou contre la Russie pour accélérer sa chute.

Cependant, si l'une des parties, le SCEI, espérait que sa victoire contre les bolchéviks jouerait un rôle plus important à la fin des hostilités, l'autre, le lobby...

207

Le gouvernement juif espérait que la Russie mettrait les nazis à genoux pour diverses raisons : venger les Juifs persécutés et tués dans les camps de concentration, opposer les communistes aux puissances économiques et financières européennes et réaliser ainsi un puissant travail de médiation des Etats-Unis, conditionnant les économies du vieux continent.

Le lieutenant-colonel Klaus Schenk von Stauffenberg, deH'Allgemeines He-eresamt, était depuis longtemps en contact avec le cher Goerdeler, ancien Oberbuerger-meister de Leipzig, et Ludwig Beck, ancien chef d'état major de l'armée allemande, qui avait démissionné pour de bonnes raisons avant l'attaque de la Tchécoslovaquie. Leurs réunions visaient à créer la base d'une attaque contre Hitler, qui servirait à l'éliminer physiquement de la scène politique.

Les membres du groupe Beck-Goerdeler recherchaient des liens avec les gouvernements occidentaux et comptaient sur le soutien financier de quelques banquiers suisses. En Suisse, le plus audacieux des conspirateurs a rencontré Alles Dulles, qui était officiellement le chef des services secrets américains dans la Confédération, alors qu'en fait il était un agent du SCEI.

Après avoir élaboré plusieurs plans, tous irréalisables, Goerdeler réussit enfin à monter une attaque à laquelle participa le financier suédois Jakob Wallenberg, également sous les ordres du SCEI.

Les attaquants pensaient qu'ils dirigeaient les opérations liées à l'élimination du dictateur, alors qu'en réalité le SCEI agissait, avec une stratégie qui serait mise en œuvre avec succès plusieurs fois dans les années suivant la fin de la Seconde Guerre mondiale.

Klaus von Stauffenberg avait trente-sept ans lorsque, avec le grade de colonel, il a été choisi comme auteur de l'attaque parce que, en tant que chef d'état-major de l'armée de réserve territoriale, il avait libre accès au quartier général de Hitler. Il venait d'une famille de héros et il était lui-même un combattant courageux. A Tunis, sa voiture a été détruite par une explosion de mine. Dans l'accident, il avait perdu son œil gauche, sa main droite et deux doigts de sa main gauche.

La machine à remonter le temps s'arrêta le 20 juillet 1944 : l'audacieux colonel en uniforme vint à Berchtesgaden, devant rendre compte au Führer de la situation des troupes de réserve. En fait, parmi les papiers dans son sac, il avait caché un engin explosif. Ne l'ayant pas trouvé au Berghof, il s'est immédiatement rendu à la Wolfsschanze éloignée, la tanière du loup. Ici, avant d'être admis devant Hitler, nous l'avons vu marcher nerveusement. Lorsqu'il s'est rendu compte que personne ne le surveillait, il a ouvert son sac et a mis en marche le dispositif qui allait faire exploser la bombe en dix minutes.

Il entra avec hésitation dans la salle de réunion, le Legebaracke, et se tint devant le dictateur, glissant son sac sous la table de conférence,

208

la poussant vers l'avant avec un pied. Après quelques minutes, il sortit de la pièce, tandis que le général Keitel courait après lui pour lui dire que ce serait bientôt à lui de parler.

Dans le Lagebaracke, quant à lui, le général Heusinger a déclaré : " Les Russes avancent.

"Si nous ne retirons pas nos forces du lac Peipus maintenant, c'est une catastrophe..."

Il n'a pas pu conclure la phrase qu'il y avait eu une énorme explosion. Il était 12h42. Des corps déchirés gisaient déjà sur le sol, tandis que l'attaquant, voyant des langues de feu se lever, s'empressait de partir en mer, certain de la mort du Führer et de nombreux généraux.

De la fumée, les observateurs de l'époque ont vu Hitler sortir de sa cachette, s'appuyant sur le général Keitel. Ses cheveux étaient brûlés, son uniforme déchiré et son bras droit meurtri. Mais il était en sécurité. Qui l'a protégé, comme pendant la Première Guerre mondiale ? Quelles forces obscures ont veillé sur lui ? Pourtant, dans l'explosion, un sténographe et trois officiers supérieurs sont morts.

Il ne l'a pas fait ! Il n'a pas été blessé. Mais ce jour-là, Hitler n'a pas perdu son sang-froid. Attendant l'arrivée de Mussolini à Rastenburg dans l'après-midi, il l'a accueilli de la main gauche, l'autre bras étant soutenu par une bandoulière. Il a dit, sarcastiquement : "L'explosion a déchiré les vêtements et je suis sorti à moitié nu, heureusement qu'il n'y avait pas de femmes".

Notant que Mussolini n'avait pas apprécié cette blague, il répondit : "Vois-tu ces fragments de bois ? Voilà ce qu'il reste de ma table. Cela signifie que rien de pire ne peut m'arriver et que nous, comme vous le dites, nous tirerons droit. Ce n'est pas la première fois que j'échappe à la mort d'une manière aussi miraculeuse.

209

CHAPITRE XXIV

CHAPITRE XXIV

Dans lequel il raconte la fin d'Hitler et dans lequel Palet révèle la vraie raison pour laquelle les Hum-mythes ont choisi de construire la villa du Prince de Palagonia à Bagherìa,

Les observateurs de l'époque de l'an 2000 étaient enthousiastes à l'idée de parler peu de temps après directement avec la personne qui était considérée comme la personnification du mal.

Don Angelo et ses amis, prosternés par les événements douloureux qui allaient se produire au XXe siècle, étaient dans l'angoisse.

La discussion a commencé avec Faust, qui, étant allemand, se sentait responsable des crimes odieux contre l'humanité commis par les nazis, qui avaient ravagé le monde entier :

"La machine à remonter le temps nous a permis de connaître les faits relatifs à la vie de cet homme et d'examiner certains aspects de son caractère. Surtout, elle nous a permis de comprendre comment et pourquoi le national-socialisme est né et s'est développé en Allemagne, au-delà des belles histoires qui nous ont raconté ces dernières années les vainqueurs d'une guerre qu'on aurait pu éviter.

Il se leva fatigué et regarda dans le jardin de la villa, rendu fantomatique et sinistre par l'intense lumière de la lune, qui n'épargnait aucun recoin, donnant aux objets et statues des physionomies monstrueuses et multiformes, perçues comme des présences dérangeantes.

Il a délibérément tourné le dos à tout le monde, afin de ne pas révéler son véritable état d'esprit,

convaincu que ses réflexions provoqueraient une vive controverse.

"Pendant la Première Guerre mondiale, l'Allemagne a perdu sa position dominante en Europe et, avec la perte de ses colonies, elle a également perdu la possibilité d'agir comme une grande puissance dans la gestion des intérêts internationaux. Un autre facteur a été ajouté : dans les années qui ont suivi, une mentalité qui était répandue en son sein et dans la moitié de l'Europe a commencé à disparaître. Les anciennes valeurs prussiennes, la défense des Heimat, l'incorruptibilité de la patrie allemande, la matrice de pureté de vie et de devoir poussée jusqu'au fanatisme ont disparu. L'Amérique capitaliste commençait à exporter une culture du pragmatisme et des affaires. La Russie bolchévique a promu la dictature du prolétariat dans toutes les parties du monde. Le judaïsme, présent dans tous (et dans les structures du monde occidental, où il protégeait ses intérêts économiques), visait à créer un nouvel ordre international, certainement pas basé sur les valeurs du vieux continent européen.

210

L'Allemagne, avant même la naissance du phénomène hitlérien, se sentait étouffée par une situation qui, si elle n'avait pas été arrêtée, l'aurait empêchée de continuer selon ses propres canons. Elle était littéralement terrifiée par l'idée de la fin du grand Reich, qui s'était installé en Europe avec la chute de l'Empire romain. En 1806, Napoléon, considérant cette institution comme dépassée, avait enlevé aux souverains autrichiens le titre d'empereur de l'empire sacré romain. Malgré cela, beaucoup avaient encore l'idée que le Reich sacré pouvait être reconstitué.

À la fin de la Première Guerre mondiale, l'illusion semblait s'être dissipée à jamais et la réalité dramatique était que ce monde devait être considéré comme inexorablement perdu.

Le Japon ressentait également la même inéluctabilité, de sorte que cette noble nation, tout en sachant qu'une guerre avec les Etats-Unis, à long terme, l'aurait vue perdre, aurait préféré les attaquer et mourir avec l'honneur des armes.

L'Allemagne et le Japon ont tous deux été poussés à la guerre par les puissances économiques et financières internationales qui, par manque de scrupules, n'ont pas hésité à effacer les cultures traditionnelles de certains pays, ce qui a limité leur expansion économique sur la planète entière, pour atteindre leurs propres fins.

Les imbéciles d'Hitler avaient peut-être raison quand, dans les derniers mois de son mandat de chancelier, il avait déclaré à ses hiérarchies que c'était l'Angleterre et l'Amérique et les clans capitalistes soutenant ces Etats qui l'avaient poussé à la guerre.

"Je ne peux pas partager votre analyse", Don Pedro est arrivé brusquement. "Il est vrai que ce fameux SCEI, une multinationale du crime politique, a réussi à s'intégrer dans les différents ganglions de certains États. Mais je n'arrive pas à croire que tous les dirigeants européens et américains aient pu, sans le vouloir, partager ses choix criminels. Je suis étonné qu'aucun service secret n'ait signalé l'existence d'un tel cancer aux autorités légitimes. Il y a eu une fuite. Mais personne n'est intervenu étrangement pour obtenir plus d'informations sur ce phénomène criminel international".

Mais ce n'était pas le point sur lequel Don Pedro voulait enquêter. Il avait décidé d'interrompre Faust et de s'exprimer parce que j'étais affligé d'autre chose : l'énigme de l'existence du bien et du mal dans notre monde. Leur opposition et leur contradiction le tourmentaient. Et, chaque fois qu'il le prévenait, il se demandait, presque angoissé, à la recherche des mystères les plus cachés.

"Je me demande quelles forces obscures auraient pu protéger cet être diabolique au point de le sauver de la mort dans diverses circonstances, même avec des interventions visant à modifier les faits qui allaient avoir lieu, violant ainsi les lois de l'espace et du temps ?

Tout le monde avait un frisson dans le dos parce qu'ils commençaient à se rendre compte que dans l'univers, il pouvait y avoir des énergies inconnues de nature maléfique.

211

Ils se tournèrent vers Ummìta et Palet n'attendit pas :

"Votre curiosité est légitime et vous aurez des réponses adéquates. Il faut cependant que la machine à remonter le temps aille à la rencontre du dictateur féroce le 29 avril 1945, immédiatement après son mariage avec Eva Braun, quand fatigué des brèves célébrations de l'événement propice dans son bunker à Berlin, ne resta pas longtemps à table et se retira seul dans sa chambre. Ce sera le bon moment pour le surprendre et ainsi pouvoir lui parler librement, sans la présence des tortionnaires Goebbels et Bormann.

La machine à remonter le temps a été mise en marche en pulvérisant des rayons lumineux fluorescents vers le haut comme une fontaine, recueillis par les miroirs du plafond qui les reflétaient, les multipliant dans des couleurs fantasmagoriques dans toutes les directions.

Rebondissant d'un mur à l'autre à la fin, ils s'annulent l'un l'autre, ce qui crée une profonde obscurité qui empêche les observateurs de se distinguer les uns des autres.

De cette obscurité impénétrable, peu à peu, comme au début des temps, une tiède luminosité s'est mise à briller, permettant à chacun d'identifier une pièce éclairée par une faible lampe de table.

Hitler était là, seul, allongé sur son lit, regardant ailleurs. Il regardait le plafond.

Il savait qu'en quelques heures les Russes entreraient dans le bunker et pour lui et, il espérait aussi pour l'Allemagne, ce serait la fin.

Restant dans cette position, il a commencé à parler comme s'il dictait à l'une de ses secrétaires :

"Ma femme et moi choisissons la mort plutôt que la honte de la défaite et de la capture. Nous souhaitons y être incinérés là où j'ai exercé ma mission pendant de nombreuses années dans le meilleur intérêt du peuple allemand. Ce n'est pas vrai qu'en 1939 je voulais la guerre. Elle a été provoquée par des hommes politiques de race juive ou au service d'intérêts juifs. Les dirigeants du judaïsme international sont responsables de tous les malheurs. Je reste à Berlin et je ne tomberai pas entre les mains de l'ennemi qui me veut comme attraction principale dans un spectacle orchestré par les Juifs pour amuser les masses hystériques. Mon corps n'aura pas besoin d'être retrouvé. Je mourrai heureux, fier de la valeur que nos agriculteurs, nos travailleurs et nos travailleuses ont démontrée et tout aussi fier de la contribution unique que les jeunes qui portent mon nom ont apportée à l'histoire.

Peuple du Reich, n'abandonnez pas la bataille ! Si le national-socialisme apparaît temporairement vaincu, il a semé une graine qui conduira un jour à la renaissance d'une nation fortement unie.

Je répète ma condamnation de Goering, l'homme gros et sale, et de Him-mler, l'hypocondriaque, qui m'a honteusement trahi, prenant ainsi la responsabilité de la défaite.

212

J'indique dans le Grand Amiral Doenitz mon successeur à la tête de l'Etat, tandis que je désigne au poste de Chancelier mon digne de confiance Goebbels".

Il a à peine eu son testament exposé, et il a entendu une voix jaillir de sa poitrine.

Il s'assit soudain et regarda dans toutes les directions pour comprendre si ce qu'il entendait était réel ou le résultat de son imagination, qui n'acceptait pas le sort qui lui semblait maintenant inévitable.

Lorsqu'il se rendit compte qu'il était seul dans la pièce, il murmura des phrases incompréhensibles, alors il s'allongea de nouveau dans l'espoir de s'endormir, avant de prendre sa décision.

Mais la voix est revenue pour l'interroger et, à ce moment-là, il a pris le courage qu'il n'avait pas eu quand il a été appelé à la sécurité comme jeune caporal :

"Qui es-tu, être mystérieux, qui, dans les moments les plus difficiles de ma vie, semble m'aider ? et je m'apprêtais à me suicider. Maintenant, comme alors, j'entends à nouveau votre voix et l'espoir me revient.

Mais cette fois, s'il te plaît, révèle-toi. Dites-moi surtout comment je dois faire pour redonner des forces à l'Allemagne, maintenant que tout le monde m'a trahi et s'est enfui pour se mettre à l'abri de cet ennemi qui va les anéantir comme ils le méritent.

Palet et les observateurs du temps sont restés sans voix. Ils n'avaient pas interrogé Hitler, donc ils ne comprenaient pas qui pouvait entrer dans les tunnels de l'espace-temps et par quel mécanisme, à leur insu.

Cette voix, si basse qu'on l'entendait à peine, dit-elle :

"Je peux rester avec toi pour un court moment. Je sens des présences étranges en ce lieu et je ne peux me retenir pour ne pas révéler mon identité, qui doit rester jusqu'à la fin des temps sombres à tous. Je vous dis en ce moment même qu'il a été décidé, à un point qui m'est inaccessible, que votre voyage sur Terre prendra fin.

Faites ce que vous avez décidé de faire fièrement ! Ton vœu sera toujours exaucé."

Le Prince de Palagonia n'a pas hésité davantage ; il est descendu dans la chambre du dictateur et a fait face à la situation de manière décisive, alors que la présence irréelle avait déjà disparu :

"Heil Hitler", il se moquait de lui "Depuis de nombreuses arcades temporelles, nous poursuivons dans les tunnels de l'espace-temps cette voix qui s'est manifestée à vous, et seulement à vous, plusieurs fois, mais ne s'est jamais révélée. Maintenant, je vous demande d'où vous venez et qui vous a envoyé".

Mais le Führer ne répondit pas ; il se leva de son lit et se rendit dans l'autre pièce où se réunissaient les hiérarchies du régime qui lui étaient restées fidèles. Eva Braun, qui portait une robe bleue à pois blancs et une élégante paire de chaussures achetées en Italie, prit la main et invita Bormann à le suivre dans sa chambre car il devait dicter ses dernières volontés.

Peu de temps après, Bormann est retourné dans la salle de conférence où les survivants, à la salle de conférence du

213

le son d'un disque, Blutrote Rosen erzaehlen Dir vom Giueck, s'était lancé dans une danse frénétique.

Pendant qu'ils dansaient, ils savaient que le destin d'Hitler était accompli.

Qu'il soit encore vivant ou mort, qu'il soit Satan ou non, qu'il puisse encore gagner ou non, peu importe. L'important était de laisser à la postérité un signe indélébile de leur passage, au-delà du bien et du mal.

Comme ce bruit devenait de plus en plus furieux, le Führer des Allemands, leur chef, qui leur avait promis - comme Jésus Christ - que son Reich durerait plus de mille ans, apparut à la porte. Il portait toujours l'uniforme gris-vert de garde d'assaut, avec une cravate, une veste boutonnée et des bottes. Sur son bras, il y avait une bande avec une croix gammée bien visible, qui contrastait encore avec le drapeau rouge avec un marteau et une faucille qu'un jeune soldat russe avait déjà hissé sur le Reichstag.

Tout le monde est resté silencieux, craignant son dernier avertissement.

Au lieu de cela, il a simplement dit, pendant que son visage se calmait :

"S'il vous plaît, ne faites pas de bruit. Je dois dormir."

Et, à ce moment-là, disparut derrière la porte non seulement à la vue de Go-ebbels et Bormann, mais aussi des observateurs de l'époque, qui ne pouvaient voir si le corps déchiré par les flammes, retrouvé quelques heures plus tard par les Russes était précisément celui de Hitler, ou si lui comme Alaric avait complètement échappé à ses ennemis.

Avait-il cette présence irréelle qui a tenu sa promesse et a emporté ce qui restait du Führer, Adolf Hitler, né à Braunau, dans une petite ville autrichienne, d'une servante et d'un douanier, sans père particulier ?

Palet a réagi d'une manière très incohérente. Cela a surpris ses compagnons de voyage, qui avaient maintenant l'idée que le jeune extraterrestre avait un contrôle supérieur de leurs émotions. Le voir dans cet état d'anxiété leur a fait réaliser que les êtres vivants se comportent de la même manière dans tous les coins des univers infinis, disparaissant quand ils sont confrontés à des phénomènes inconnus.

Palet et le Prince semblaient vaincus pour la première fois, mais n'ont pas démissionné.

Leur recherche se poursuivrait afin d'identifier cette présence maléfique pour découvrir l'origine réelle du mal.

Mais il leur fallait maintenant expliquer aux voyageurs de l'époque, tant ceux de l'an 2000 que ceux du XXe siècle, tout ce qu'ils demandaient maintenant de savoir.

C'est le jeune homme aux yeux bleus qui a décidé de parler :

"Nous, les Oummits, avons choisi de construire la villa du Prince de Palagonia à Bagheria, avec les caractéristiques que vous connaissez maintenant, afin de créer une combinaison de forces dans la galerie des glaces, capable de contrecarrer une accumulation d'énergies contraires, que nous avons détectées sur cette planète depuis notre arrivée là-bas.

214

Quelqu'un, nous ne savons pas qui, dans quel but et dans quel temps, a réussi à agréger des énergies pures, réalisant un champ de forces d'intensité cosmique. Et cette anomalie a été créée en Sicile, dans une localité au sud de l'Etna.

À cette déclaration, Frederick frissonna :

"Sur notre île, trop aimée et haïe, chaque peuple envahisseur a vu des dieux bénins et méchants, des êtres d'une beauté extraordinaire et des monstres terrifiants. Du Cyclope aux Sirènes envoûtantes, chacun a contrasté un monde d'une beauté fascinante avec un monde de mystère angoissant".

"L'accumulation d'énergie pure dont je parle, poursuit Palet, n'est pas un mythe, tout comme ce n'est pas le phénomène criminel le plus mauvais sur terre, qui est la mafia, qui a pu se développer en Sicile, se répandre comme un cancer dans le monde, grâce au soutien des forces du mal qui se développent ici.

"Où se trouve exactement cet endroit ?"

dit Frederick, qui - vous l'avez compris - n'avait pas compris que sur son île, il pouvait même y avoir un centre d'énergie maléfique.

Palet se leva et toucha de ses mains le mur de la galerie des glaces sur lequel deux figures humaines avaient été sculptées en bas-relief :

"Prenant la route qui mène de Catane à Syracuse...", il s'arrêta ici parce que des images sont apparues sur ce mur.

Nous avons vu une longue route asphaltée qui courait comme un serpent entre deux murs de pierre qui bordaient d'un côté et de l'autre d'épaisses orangeraies et citronniers, dont le feuillage, d'un vert profond, faisait germer les fruits d'or en un saisissant motif à pois. Ils ont été construits d'une manière singulière : à partir de la base plus large de petites pierres ont été placés l'un sur l'autre de petites pierres sèches, qui au sommet apporté avec difficulté de grandes pierres, cimentés ensemble avec du mortier. Les murs étaient légèrement gonflés au milieu et donnaient l'impression, alors que le système de construction semblait à l'envers, de s'effondrer à tout moment.

Soudain, les plantations d'agrumes disparaissent et la route grimpe sur des collines de pierres et de plantes sauvages épineuses qui sortent d'un terrain accidenté avec peu d'herbe, que les animaux refusent de manger, préférant lever leur visage chaud et fumé vers le ciel. La route des serpents devint encore plus tortueuse et avec des virages en épingle à cheveux étroits, suggérant qu'elle se terminerait dans un endroit désagréable. Quand l'asphalte a été englouti par une route poussiéreuse, une gorge fermée par des montagnes rocheuses escarpées, semblables à des timbales, qui plongeaient à pic dans le lit d'une rivière qui se coinçait aussi comme un serpent formant un coude dans la partie où les deux vallées se rencontrent.

Ce qui était surprenant, cependant, c'était le fait que sur les murs raides, inaccessibles et blancs, il y avait des milliers de trous dessinés sous la forme régulière d'un rectangle, qui semblait avoir été sculpté par un géant avec un ciseau énorme pour une extrémité impénétrable.

Frederick a immédiatement reconnu l'endroit :

215

"Mais c'est Pantalica, l'ancienne nécropole construite par les Siciliens en 1300 avant JC."

"Quelqu'un croit, précise Palet, que même les Sicaniens, au moins deux cents ans auparavant, étaient les créateurs de ces cinq mille tombes, creusées dans la roche des montagnes surplombant les rivières Calcinara et Bottigliera, tributaires de l'Anapo.

Ces premiers habitants de la Sicile, qui ont caractérisé la civilisation de Thapsos, le centre culturel le plus important de l'île orientale, situé le long de la côte, au nord de Syracuse, étaient indigènes. Défaits par les Siculi, une population d'origine indo-européenne originaire de la péninsule italienne, ils se sont réfugiés dans les zones montagneuses intérieures les plus sûres, en particulier à Pantalica. Sa position naturelle, sur un éperon rocheux entouré de vallées et de ravins imperméables, en faisait une forteresse inaccessible et imprenable, un véritable nid d'aigle. Mais les Sicans n'ont pas beaucoup résisté dans ces régions parce que les Siciliens, d'une manière imparable, ont envahi et occupé l'intérieur. L'ancienne Sikania devint Sikelia, d'où le terme "Sicile".

Une fois de plus Palet s'arrêta, aussi pour voir dans quelle mesure ses invités le suivaient.

Il marchait habilement autour de la table, derrière les accusés.

Quand il était de retour sur le mur, là où les images étaient projetées, il a continué :

"La construction des tombes, creusées dans la roche, était certainement une entreprise non sans dangers, difficile, mais toujours orientée vers la recherche minutieuse de la position la plus confortable du défunt. Les Sicani avant et les Siculi après, attachés à la vie et montés sur des chevrons, se laissaient tomber dans les points les plus inaccessibles, où suspendus en l'air, ils devaient gagner le travail le plus lourd de l'ouverture de l'entrée, avant d'entrer dans le coffre. C'est ce que nous disent les historiens.

Bien sûr, ce n'était pas censé être une promenade pour grimper sur les parois abruptes, entre ravins et précipices, traînant derrière de lourdes haches de pierre et de bronze pour percer la roche dure de Pantalica. Le processus de travail était donc inévitablement long et complexe et le feu et l'eau y ont certainement été utilisés. Les tombes les plus anciennes sont elliptiques et plutôt petites. Les plus récentes sont rectangulaires ou quadrangulaires et se distinguent par la présence de lits funéraires taillés dans la roche, qui ont probablement servi à soutenir la tête du défunt. Je le répète, c'est ce que nous disent les historiens, mais ils ont découvert qu'il ne reste aucune trace des maisons des Sicani et des Siculi autour de la nécropole de Pantalica, comme s'ils avaient été construits en paille. Ils ne peuvent donc pas expliquer pourquoi des bâtisseurs aussi habiles de ces cellules funéraires, alors ils n'ont pas réussi à construire des maisons en pierre pour eux.

Toute tentative d'éclaircir ce mystère a échoué. Personne, cependant, n'a identifié la période exacte à laquelle ces artefacts appartiennent."

Maintenant, tout le monde avait le nez levé, parce que l'histoire de Palet était devenue convaincante et était le prélude à quelque chose de choquant.

216

Personne ne quitta le jeune homme aux yeux bleus avec leurs yeux lorsqu'il se dirigea vers le centre de la table, debout à côté du Prince de Palagonia.

Ce dernier, voyant Palet assis, prit la parole d'une voix forte :

"En Sicile, même avant les Sicans, il y avait d'autres peuples non-indo-européens, venus d'Afrique de l'ouest par le détroit de Gibraltar. Ils avaient traversé les Alpes et descendu l'Italie le long de la côte tyrrhénienne. Ils étaient gigantesques et, même s'ils ne connaissaient pas le fer, ils fendaient facilement la roche avec leur force considérable et les puissantes haches de bronze qu'ils forgeaient directement dans les cratères de l'Etna, où ils avaient été attaqués par des entités mystérieuses.

Les pieds sur le lit de la rivière, en attendant la grande hauteur, ils arrivèrent les mains sur les parois rocheuses, construisant facilement ces parcelles mais pas pour y enterrer les morts, parce que leurs corps étaient si grands et forts qu'ils ne pouvaient les contenir. Ces cellules rectangulaires avaient une autre fonction."

Palet a dit au prince qu'il devait se taire. La galerie des glaces a été illuminée, tandis que les images des hommes de l'an 2000 disparaissaient.

Don Angelo et ses amis se sont retrouvés seuls à leur époque. Ils se regardaient dans les yeux. Ils étaient encore plus perdus.

217

CHAPITRE XXV

CHAPITRE XXV

Il raconte des actes officiels des Etats-Unis qui, dans une ferme de la campagne palermitaine, demandent aux mafieux locaux leur soutien pour empêcher l'Italie de devenir un satellite de l'Union soviétique, et pour jeter les bases d'un débarquement des troupes anglo-américaines en vue d'une guerre contre l'Italie et l'Allemagne. Finocchiaro Aprile fonde le Mouvement pour l'indépendance de la Sicile.

"J'envie Dieu parce qu'il a l'éternité pour tout faire", dit avec consolation l'avocat Brancaccio qui, avec Don Angelo, Odoacre et Enrico, marchait dans le jardin inégal de Villa Palagonia, en prenant soin de ne pas glisser sur les pierres, rendues gluantes par la pluie.

La saison hivernale avait interrompu les travaux agricoles et la terre, humide et au ventre dur, se laissa piétiner sans réagir. Les feuilles, accumulées en groupes encombrés de Cuna de l'autre pour se mettre à l'abri du froid, offraient un abri aux plantes du dessous, qui montraient la couleur vert vif, quand elles furent découvertes.

Odoacre, selon les mots de l'avocat, a répondu, anticipant Don Angelo qui aurait aimé discuter avec Brancaccio des limites de la capacité humaine :

"Je n'envie personne du tout et je me contente de vivre les années sur cette terre avec dignité. Tant et si bien qu'il n'y a guère d'intérêt à le faire, car il y en aura d'autres qui se démêleront et avec une fureur directement proportionnelle à l'engagement que vous avez mis dans la réalisation de vos œuvres. Voyez le grand travail de saint François pour construire un monde de charité et de paix ! Que font vos frères à part accumuler de l'argent, de l'argent et de l'argent ? Et ce qui le met le plus en colère, en exploitant son nom. Celui qui a vécu et est mort comme le dernier des pauvres de cette terre".

Enrico, qui à ce moment-là se souciait peu des injustices humaines, caressait une autre idée : "Au lieu de cela, même pour un jour, je voudrais être Dieu, pour tout observer d'en haut, d'en bas, d'en haut, d'en haut, d'en haut, de l'intérieur, de l'extérieur de notre univers. Pour le comprendre en un coup d'œil. Heureux les Grecs qui, à partir de leurs visions cosmologiques, avaient construit un monde bien ordonné, avec un Dieu, le moteur immobile de la création. Aujourd'hui, nous vivons dans l'incertitude absolue et nous ne savons pas dans quel univers nous vivons et quelle relation il y a entre elle et Dieu, à condition que cette relation existe.

J'aimerais examiner notre réalité de l'intérieur pour voir s'il y a d'autres couleurs, si le

218

la matière et l'espace, à l'intérieur d'eux, cachent des dimensions multiples, si les électrons sont animés et interagissent consciencieusement les uns avec les autres".

"Don Angelo l'interrompit, ramenant tout le monde à la réalité : "Je voudrais être Dieu pour comprendre le but de cette extraordinaire aventure que nous vivons. Hier soir, nous avons compris que deux entités existent et contrastent, l'une de bien et l'autre de mal, faite d'énergie pure, qui n'est pas produite dans notre univers. A Pantalica, en Sicile, par une civilisation inconnue d'hommes gigantesques, venus de qui sait d'où et disparus, un système a été créé pour transporter les énergies quantifiées jusqu'à un point où elles peuvent se libérer et générer un champ de forces qui n'a aucun signe, ni positif ni négatif. C'est pourquoi Palet et le Prince de Patagonie ont été troublés par la présence d'un être maléfique dans la chambre d'Hitler, ce futur dictateur allemand, qui, au moins moi, avec les années qui me restent à vivre, n'aura pas le malheur de savoir.

La villa de Bagheria a été construite pour créer un autre champ de force contraire à celui de Pantalica".

Il s'assit sur un banc de pierre, après avoir enlevé la terre qui s'y était déposée. Avec les trois autres qui le surveillaient, il a fini par finir :

"Ce soir, nous poserons des questions précises au Prince, qui cette fois-ci doit nous donner des réponses complètes. Le moment est venu de cesser d'être considérés comme de simples observateurs des phénomènes qui nous sont proposés. Si ce n'est pas réglé, on s'en sortira. Mais je sais, bien sûr, que cela n'arrivera pas, parce que nos interlocuteurs, pour une raison que je ne comprends pas maintenant, ont besoin de notre présence".

"La réalité multidimensionnelle sera accessible à chacun de nous, quand, à la fin de ce voyage dans l'espace et dans le temps, nous aurons compris la raison de devenir".

Cette nuit-là, anticipant ce qu'on lui demanderait, Palet entama la conversation :

"Le temps de la grande révélation n'est pas encore venu. Mais, je vous dis de ne pas vous impatienter, parce que tout sera fait selon vos désirs. Maintenant, il est temps que notre voyage continue et que nos connaissances grandissent. Et puisque nous sommes en Sicile, de cette île nous reprendrons nos observations".

Soudain, exhumée par la machine à remonter le temps, une ferme est apparue dans laquelle, sur la clairière limitée d'un côté par deux grands chênes, étaient stationnés deux camps militaires de l'armée américaine et une vieille balilla, immatriculée Palerme.

L'œil de la voiture est entré dans la maison de campagne, d'où un chemin de terre a commencé, montant vers une colline voisine, sans arbres.

219

Frederick a dit : "Je connais cet endroit. La ferme fait partie du domaine Regaleali dei baroni Tasca".

Le Prince de Palagonia l'a gentiment invité à la fermer.

A l'intérieur du bâtiment, il y avait une longue table en bois, autour de laquelle se trouvaient des soldats américains, un avec le grade de colonel, deux hommes en veste et cravate de la même nationalité et trois autres habillés en Siciliens, avec un gilet et une coupe sur la tête, bien que se trouvant à l'intérieur.

Sur le côté droit, à l'intérieur d'une cheminée, le feu brûlait, clapotisant de ses flammes, comme les mains gourmandes d'un cul de femme, le fond courbé d'une casserole en cuivre noirci.

Personne n'a parlé de la qualité de la nourriture de l'île. Il a été noté que les convives ne s'aimaient pas les uns les autres et étaient réunis à cet endroit pour l'occasion, un terme qui, dans les discours des hommes prudents et dans les actes administratifs des bureaux privés de responsabilité, abonde et est mis partout, comme le persil, car il ne révèle pas ceux qui l'utilisent.

Tony Sagan chuchote : " L'homme en uniforme est le colonel Charles Poletti, envoyé par le gouvernement des Etats-Unis pour préparer le débarquement des Alliés en Sicile.

La machine à remonter le temps a marqué le 17 avril 1943.

On entendit le colonel parler ainsi, la tête tournée vers ses compatriotes, qui portaient la tenue civile :

"Le Commandement suprême, à l'invitation de nos services secrets, nous invite à prendre contact avec vous, pour être soutenus dans les prochaines opérations de débarquement de nos troupes en Sicile. J'ai accepté de participer à cette réunion uniquement pour le bien de mes soldats, car votre aide peut être précieuse pour sauver de nombreuses vies".

L'aîné des trois Siciliens sortit les yeux de dessous la coupe et regarda avec mépris le colonel, sachant qu'il pouvait le faire. Mais il n'a pas dit un mot. Tout ce qu'il avait à faire était de profiter du fait que l'armée la plus forte du monde avait besoin de la mafia de la province de Palerme dans la guerre contre l'Italie et l'Allemagne.

"C'est Calogero Vizzìni, je le reconnais, dit Frédéric, un chef de la mafia, dont la parole comptait beaucoup à l'époque en Sicile.

Mais il ne pouvait pas continuer parce que l'un des agents secrets, notant le bouleversement de la Sicilienne, avec la capacité consommée ainsi intervenu :

"Vous ne regretterez pas ce que vous faites pour notre pays. Une nouvelle commande sera passée en Italie et vous, en Sicile, jouerez un rôle décisif.

Nous avons déjà pris contact avec vos futurs dirigeants qui ont déjà choisi l'homme qui fera le lien entre vous et eux. Un préfet comme Mori ne sera plus nommé pour vous faire souffrir et déshonorer. Nous vous demandons cependant que, sur cette île, votre organisation soit déjà contre tout mouvement socialiste et communiste afin d'empêcher l'Italie de devenir un satellite de l'Union soviétique".

220

Le vieux Sicilien sourit et inclina la tête respectueusement.

L'homme à ses côtés, avec un désir rouge foncé sur le visage et une coupure sur la joue gauche, répondit impétueusement avec un fort accent dialectal :

"Ici, en Sicile, le mancu Mussolini nous a fait descendre tête contre tête. De notre terre vous vous trouverez bien parce que vous serez sous notre protection et nuddu vous manquera de respect.

Calogero Vizzini n'a pas aimé l'intrusion et est resté avec son visage face aux invités américains. Il comprit et se rétrécit sur sa chaise, pensant déjà à la forte traction des oreilles qu'il aurait eue peu de temps après.

"Mais quand t'entrais dans les parrariums, tu rigolais. Quannu ci sunnu sunnu avutri cristiani avi a parrari unu sulu e chiddu sugnu iu. J'aimerais bien comprendre, que diable, pendant que vous y étiez, vous auriez le pili'nculu'.

Le colonel, visiblement mal à l'aise, se leva, prit son imperméable et partit pour sortir.

Calogero Vizzini l'a électrocuté :

"Qu'est-ce que tu fais, tu pars sans profiter de notre hospitalité ?"

"Je dois retourner auprès de mes soldats. Je vous laisse, cependant, en bonne compagnie."

Il n'a serré la main de personne et, juste à l'extérieur, il a respiré à gorge déployée :

"Nous libérerons la Sicile des fascistes, pour la livrer à la mafia. Cette terre, semble-t-il, est destinée à ne jamais vivre en paix. Il porte une malédiction millénaire sur lui."

Le conducteur a démarré le moteur et la campagne, crachant de la fumée noire sur la route rendue blanche par la sécheresse, a commencé à se déplacer lentement.

Le colonel, nerveux : "Allez, allez plus vite, on est là depuis trop longtemps."

A l'intérieur de la maison, Calogero Vizzini prétendait connaître le nom de l'homme politique de Rome qui serait le lien entre eux et le nouveau pouvoir.

"Le nom, vous le saurez peu après la conquête de la Sicile. Je peux vous dire, cependant, qu'il a été choisi par une grande organisation internationale, qui le tient en haute estime.

Il s'arrêta, puis condamna : "Il aura une carrière politique respectable et la Curie romaine sera très proche de lui".

Le chalet a disparu et la jeep qui s'est enfuie a gonflé. Mais le paysage, avec les collines basses et labourées jusqu'en haut, est resté.

Il vit un ruisseau, pauvre en eau, comme toute la Sicile, qui bordait un bosquet d'osier.

La machine à remonter le temps a marqué une date fatidique pour l'île : le 2 septembre 1943.

Bien que l'heure chaude ait été dépassée, les deux carabiniers, qui avec deux gardes de campagne avaient établi un poste de contrôle dans le district Four Mills de San Giuseppe Jato, une municipalité de la province de Paler-221

A 30 kilomètres de Montelepre, a continué à transpirer, baignant sous les aisselles les vestes de tissu gris-vert.

Ils s'étaient installés dans ce lieu parce qu'à partir de là ils pouvaient mieux surprendre ceux qui faisaient le sac noir de blé, acheté à San Giuseppe, San Cipirello, Camporeale, qui revendait ensuite sans autorisation gouvernementale à Montelepre ou Carini.

Ils savaient qu'un certain Salvatore Giuliano, ouvrier agricole de Montelepre, avec son frère, suivait depuis quelque temps ces chemins secondaires pour éviter de rencontrer "la loi", comme on disait.

Les deux frères faisaient ce travail depuis maintenant un an. Au départ, ils portaient un sac d'environ 100 kilos chacun, sur leurs épaules, à la fois. Puis, avec leurs premiers revenus, ils avaient acheté une mule à l'armée, de sorte qu'ils pouvaient porter quatre ou cinq sacs à chaque voyage.

Ce 2 septembre, Giuliano avait compensé 120 kilos de blé et comptait rentrer chez lui le soir.

Mais quand il a vu les deux carabiniers qui, armés de leurs mains, lui ont ordonné de descendre de la mule et de montrer ce qu'il portait dans les sacs, il était trop tard.

Un Carabinieri épinglé, au physique fort et déterminé, s'approcha, toucha les sacs et comprit qu'ils étaient pleins de grains. Il l'a commandé :

"Descends de la mule et jette les sacs, on va devoir les confisquer pour toi."

"Brigadier, j'ai eu tort, j'ai étudié le droit, mais j'en ai encore plus besoin. J'irais doucement pour que tu partes d'ici. Sugnu l'unicu ca porta u pani a casa".

"Quand tu te fais pincer, ta bravade s'arrête soudainement. Quelques histoires, donnez-moi vos papiers."

Giuliano a pris un portefeuille dans la poche arrière de son pantalon, plein de papier et de cartes sacrées plutôt que d'argent, et lui a remis sa carte d'identité :

"Brigadier, un moi ruiné. Sugnu un poveru risgraziatu e cu stu travaghiu un mi fazzu i picciuli. Je ne suis pas familier avec les sulfamations."

"Tout d'abord, je ne suis pas un brigadier, mais un soldat coincé et je ne pense pas que vous emporterez votre argent à la maison avec vous. Qui sait dans quel bordel de Palerme tu vas les consommer ?"

Julian a retenu sa colère, mais il n'a pas pu s'empêcher de réagir :

"Des sommets avec une langue enroulée sur le dos. La route principale menant à Paiermu est bordée de chini chini chini ri robba et nuddu li ferma.

"Nous, les carabiniers, nous nous arrêtons tous, pauvres et riches, parce que la loi doit être respectée de toute façon. Et ces histoires, que vous êtes un homme pauvre, racontez-les à quelqu'un d'autre".

Ce faisant, il a décidé de desserrer les sacs de la suffisance qui est tombée sur le sol lourdement.

"Dites-nous d'où vous tenez le blé, sinon c'est pire pour vous."

222

Giuliano devint rouge de colère : en tant que picciotto honoraire, il ne pouvait être appelé à être un espion et l'ordre du diplômé était une véritable provocation.

C'est à ce moment-là qu'un autre intrigant sortit du bosquet, tenant son cheval par le licou, portant des sacs de blé.

Soudain, les deux gardes campagnards s'en allèrent à sa rencontre, laissant Julian sous le coup du mousquet du plus jeune des Carabiniers, qui tenait l'arme tremblante.

Quelques mois plus tôt, Giuliano avait échangé contre une bouteille de vin un revolver de calibre neuf d'un soldat yougoslave, l'un de ceux qui avaient été faits prisonniers par les Allemands et emmenés en Sicile, dans le camp de Sagana, la montagne qui jette une ombre à Montelepre. Lorsque la Wehrmacht a quitté l'île, les soldats yougoslaves ont été libérés et beaucoup d'entre eux ont vendu tout ce que les Allemands ne pouvaient pas apporter avec eux pour survivre : armes, vêtements et couvertures.

Maintenant le picciotto portait l'arme à l'intérieur du bas droit, bien arrêté par la botte de type militaire. c'était la meilleure position pour armer et tirer vite.

Quand Giuliano vit que trois de ses gardiens s'étaient tournés vers l'inattendu, il pensa, en bon Sicilien, que c'était un signe du destin : d'un coup de foudre, il donna une manata en roseau du mousquet, qui frappa le carabinier au visage, et sauta immédiatement vers le bois, maintenant résigné à perdre mule et grains, mais déterminé à maintenir sa liberté.

Il disparaissait déjà parmi les premiers arbustes, lorsque quelques coups de feu ont résonné : le carabinier avait mis le feu au revolver et Julian a senti une douleur perçante sur le côté droit.

Il tomba au sol, et se trouva recroquevillé, dans la bonne position pour tenir le canon et tirer un seul coup de feu, que le destin voulait qu'il atteigne le jeune cœur des Carabiniers, le tuant sur le coup.

Les trois gardes sont venus en aide au mourant, ce qui a donné à Julian le temps de disparaître dans l'osier.

La scène disparaît et la galerie des glaces s'illumine pour révéler les visages blancs des observateurs de l'époque.

C'est Federico qui a pris la parole, tandis que Don Angelo et ses amis, ne connaissant pas l'histoire des bandits siciliens, étaient stupéfaits qu'une histoire de brigandage ait suscité tant de curiosité :

"Giuliano a toujours été présenté comme un hors-la-loi, cynique et impitoyable.

Mais la machine à remonter le temps a fait l'affaire. T'avais vraiment besoin de tirer dans le dos d'un fugitif ? Je suis surpris que le tribunal d'assises de Cosenza l'ait condamné à 24 ans de prison pour ce fait. C'est un cas classique d'auto-défense. Mais le Président, semble-t-il, n'a rien pu dire à ce sujet.

223

il se sentait à l'aise de l'absoudre. C'est comme ça qu'on crée des bandits et des rebelles ! J'ai rencontré l'avocat Varvara, qui a défendu Giuliano dans ce procès. J'ai encore dans les oreilles les paroles qu'il a adressées au juge : "Vous raisonnez comme ça, mais le fait demeure ; vous raisonnez comme ça et je dis que Julien n'avait pas tort, parce qu'il n'avait pas besoin de lui tirer dessus, de le tuer à mort, dans le ventre, juste parce qu'il s'est enfui, laissant cheval et tout. Giuliano est le symbole des paysans opprimés et exploités, battus et humiliés, qui soit font les révolutionnaires, soit se font prendre dans la brousse pour se consacrer à la corruption, s'ils veulent réagir au harcèlement d'une société qui vous maintient en vie et vous donne une once de dignité seulement si vous servez loyalement le pouvoir établi et la puissance économique qui l'a créé.

Federico voulait continuer à parler, mais la machine à remonter le temps a recommencé à fonctionner : l'histoire du bandit n'était pas terminée et l'instrument devait encore fournir des images d'une histoire qui avait été trop vite mise de côté par les puissants d'une République qui, avant sa naissance, montrait déjà des signes de décadence et de corruption.

Dans le palais des ducs de Carcaci, au cœur de Catane, étaient assis dans des canapés de velours rouge comme le propriétaire, habillé en anglais, avec quelques personnes.

Finocchiaro Aprile a été immédiatement reconnu et, peu après, les autres : l'avocat Antonino Varvara, le professeur Antonio Canepa, l'agraire Concetto Gallo, l'avocat Attilio Castrogiovanni et Lucio Tasca, un noble de Palerme.

Alors que les armées nazis-fascistes récoltaient encore des victoires en Europe et en Afrique, elles avaient formé le Comité pour l'indépendance de la Sicile, né d'une idée de Finocchiaro Aprile, membre du Parlement du Royaume avant que Mussolini prenne le pouvoir.

Il a fait ses débuts avec emphase, trahissant son origine florentine :

"Il existe des conditions historiques, culturelles, politiques et stratégiques pour que les Siciliens obtiennent la reconnaissance du droit à l'autodétermination. J'ai déjà envoyé, comme vous l'avez demandé, un mémorandum au Saint-Siège dans lequel j'ai révélé ouvertement que le peuple de Sicile demande sa souveraineté nationale. Le 23 juillet, notre manifeste séparatiste a été publié, dans lequel, entre autres choses, il est dit que "l'unité de l'Italie, et non à cause de nous, est brisée et la Sicile veut s'organiser, se gouverner et vivre séparément, par elle-même.

le nouvel État, libre et indépendant, de la Sicile, au régime républicain, doit s'élever et s'élèvera parce que c'est la volonté sans faille du peuple sicilien.

Les commandants militaires alliés n'avaient rien à objecter au contenu de notre manifeste. Au contraire, s'il est interdit d'arborer le drapeau tricolore, avec les armoiries des Savoie, le drapeau séparatiste, jaune doré, avec le symbole de Trinacria, est laissé circulaire. J'ai rencontré le colonel américain Charles Poletti, chef de l'administration alliée à Palerme, qui m'a invité à faire preuve de prudence sur la forme républicaine du nouvel Etat".

"Mais ne chantons pas la victoire", intervint Canepa, qui parut le plus ardent - 224

menthol.

Le 21 août, Luigi Sturzo a publié un article sur "l'Italie libre", de New York, dénonçant la dangerosité des pulsions séparatistes et le 21 septembre, à la Chambre des communes de Londres, les travaillistes ont accusé le gouvernement de manœuvrer pour détacher la Sicile d'Italie.

"Je sais tout, poursuit Finocchiaro Aprile, mais je dois vous dire que le gouvernement britannique a élaboré un plan pour soutenir massivement notre mouvement.

En direction de Tasca :

"Quand vous, Baron, serez nommé Maire de Palerme par les Alliés le 4 octobre, j'enverrai une lettre à Vittorio Emanuele III, l'invitant à quitter le trône et à reconnaître l'Etat de Sicile, libre, indépendant et républicain. Ce sera notre premier acte officiel de séparation d'avec l'Italie".

225

CHAPITRE XXVI

CHAPITRE XXVI

Il raconte comment le mouvement séparatiste demande le soutien de Salvatore Giuliano et des gangs armés qui contrôlent la moitié de la Sicile pour lancer la guérilla et forcer l'Etat à négocier. Il raconte le massacre de Portella della Ginestra et la fin du bandit Giuliano.

La machine à remonter le temps ne s'arrêtait pas de fonctionner ; obstinément, elle retardait à scruter parmi les tunnels de l'espace-temps les faits qui avaient marqué l'histoire de la Sicile. Il y avait beaucoup de mystères dans ce pays qui devaient être révélés.

La baie de Mondello est apparue, fermée à l'est par Montepellegrino et à l'ouest par une colline peuplée de villas des notables de Palerme, qui ne se souciaient pas de la beauté de la nature et des lois pour sa protection. De l'une de ces terrasses, on pouvait voir la mer prendre une couleur vert émeraude où l'eau était moins profonde et avec un fond sablonneux, et le bleu foncé, dans la partie haute, loin de la plage.

"Cette vue magnifique peut être admirée depuis la villa des barons de Tasca", dit Federico, toujours bien informé sur les choses de son pays.

Et à l'intérieur de cette villa, la machine à remonter le temps s'est aventurée, ce qui a repris une autre réunion excitée du mouvement séparatiste. Il y avait à l'intérieur de Finocchiaro Aprile, Antonino Varvara, les frères ducs de Carcaci, Calogero Vizzini, Attilio Castrogiovanni, Baron Stefano La Motta, l'avocat Sirio Rossi, Baron Cammarata, Concetto Gallo Nicotra, propriétaire du Caltagirone.

C'est ce dernier qui a pris la parole :

"Les Carabiniers ont tué Canepa et deux de ses bêtes les plus loyales comme des bêtes.

Ils ont été enterrés la nuit sans même en informer le procureur du roi, comme s'ils avaient la gale. Même pour la hâte, ils en ont mis un encore vivant dans la boîte morte et, si le fossoyeur ne voulait pas voir ce qu'il y avait à l'intérieur, ce pauvre bâtard aurait fait une fin misérable. Quelqu'un les a trahis, quelqu'un qui va à notre insu à l'inspecteur de la sécurité publique, Messana, un flic baisé. Un jour, on le saura, et il regrettera d'être né. Aujourd'hui, cher Finocchiaro, nous devons nous occuper d'autre chose.

Avant tout, nous devons laisser de côté les programmes politiques abstraits.

Nous devons agir, venger nos morts, mobiliser les jeunes, lancer la guérilla, forcer l'État à se défendre d'abord et à négocier ensuite.

226

"Et vers qui se tourne-t-on ?" a été interrompu par l'avocat Rossi. "Il y a beaucoup de jeunes séparatistes, mais personne n'a le courage d'une lutte armée. Ce sont tous des enfants de père, des enfants de cette bourgeoisie qui leur a enlevé courage et dignité.

Ils préfèrent suivre leurs jupes plutôt que de mourir pour un idéal.

"Picciotti et des échos de méchants existent encore en Sicile, dont l'iddi ne voulait pas baisser la tête face à l'intimidation de l'armée et de la police du roi de Savoie.

"De qui parlez-vous ?"

"Aux bandes armées qui contrôlent la moitié de la Sicile, ces carabiniers et la police font attention de ne pas s'approcher. Dans la partie centrale et orientale, les Niscémese, de la bande Avila-Rizzo, se déchaînent, dans la partie occidentale, Salvatore Giuliano règne depuis deux ans maintenant. L'année dernière, à Monteiepre et dans ses environs, une affiche représentant la Sicile liée par des chaînes au continent américain et à l'Italie a été postée : un homme en bottes avec une épée coupe la chaîne qui relie Rome à la Sicile avec les mots "A mort les flics suceurs du peuple sicilien et parce que ce sont les principales racines fascistes, vit le séparatisme de la liberté.

Giuliano". C'est un signal fort que nous devons recueillir.

Le Baron Lucio Tasca hocha la tête avec satisfaction : c'est lui, dans l'après-midi, qui approcha Concetto Gallo et l'invita à proposer, dans la réunion qui aurait lieu le soir, l'agrégation des malfaiteurs communs aux hommes de foi séparatiste.

Calogero Vizzini, comme d'habitude, s'absentait avec sa tête.

Varvara a objecté que, si une telle décision avait été prise, le mouvement ne se serait plus jamais libéré de la honte d'avoir utilisé le banditisme pour une noble cause.

Vizzini, étant donné que l'assemblée s'orientait à ne pas accepter la proposition de Gallo, intervint en s'assurant qu'au moment opportun il s'occuperait de faire sortir les bandits de la scène.

Lucio Tasca a augmenté la dose : "Garibaldi a aussi utilisé des brigands en 1860 !"

Finocchiaro Aprile, qui jusqu'alors était resté silencieux, décida de prendre la parole en comprenant que le mouvement séparatiste prenait un mauvais tournant :

"Mais tu réalises ce que tu fais ? Ce sont des bandits vulgaires qui vont nous faire perdre la face devant l'opinion publique nationale et internationale.

"Mais quel visage et quel visage, dit Gallo Concept, et quels vulgaires bandits. Ce sont des enfants exploités de notre terre, qui au lieu de parler avec leurs ânes bien protégés et au chaud, comme nous le faisons, ont préféré sauter dans les montagnes pour éviter de se plier aux flics du roi. Vous pensez que Giuliano, après avoir appris que les Carabiniers avaient arrêté son frère,

227

n'ont pas hésité à attaquer l'un de leurs postes, le gardant sous le feu de l'ennemi pendant huit heures. Jusqu'à présent, les voleurs n'ont fait que se défendre pour rester libres. Mais ils n'ont jamais cherché l'ennemi. Giuliano, non. Il les attaque, les suit, les terrifie. Il se présente au milieu de la nuit devant la caserne des Carabiniers, les frappe avec toutes les armes disponibles, puis s'éteint dans le noir. On n'a pas besoin de construire un bandit guérillero. Nous l'avons déjà.

Il s'appelle Salvatore Giuliano."

Finocchiaro Aprile et Varvaro se sont rendus compte qu'ils étaient minoritaires et n'ont donc pas demandé de vote. Ils ont seulement recommandé qu'ils soient Concept Gallus et le duc de Carcaci pour prendre contact avec le bandit.

La scène disparut et aussitôt on en vit une autre : les séparatistes à l'intérieur d'une grotte discutèrent avec Giuliano, qui avait un imperméable léger, le fusil sur le côté et l'arme sous sa ceinture. Les yeux du bandit étaient gais et sévères.

Concept Gallus tente de le convaincre de déplacer sa lutte armée en Sicile orientale, d'unir ses hommes à ceux du groupe Avila-Rizzo.

Il a répondu à sec :

"Supra i lastruni sciddicu", ce qui signifie que sur le basalte de Catane ou d'autres pays, loin de Montelepre, il ne se sentirait pas en sécurité et, par conséquent, courrait le risque de glisser. Sa force était dans ses montagnes, sur la connaissance des lieux, sur le soutien de son peuple, qui détestait l'omniprésence et l'acharnement de l'État envers les petits criminels, pour laisser libre cours à la mafia et aux politiciens corrompus.

chuchota l'avocat Brancaccio à l'oreille de Don Angelo :

"Les Carabiniers ont été définis comme méritant par cette haute bourgeoisie italienne à qui ils ont tourné leur attention et leur protection. Les pauvres ont simplement apprécié le maréchal, commandant de la station, parce qu'il s'est placé en dehors de cette logique, et comment l'agriculteur s'est attaché à la terre dans laquelle il travaillait.

Deux idoles séparatistes parlaient à Giuliano :

"Tu veux rester et jouer à la maison ? D'accord, on vous l'accorde. Nous allons changer de stratégie : nous allons engager l'armée italienne sur deux fronts, à l'Est et à l'Ouest.

Concept Gallus se leva, déroula un drapeau, celui des séparatistes et donna à Julien le grade de colonel d'EVIS.

Le bandit sourit :

"Pourquoi faites-vous de moi un colonel et non un général ? Et pourquoi pas, chef de la police ou ministre de la justice dans le premier gouvernement de la nation sicilienne ? je, à partir de demain, je me battrai, tandis que vous, comme toujours, resterez au chaud, dans le lit, qui ont préparé vos femmes, tandis que je dors sur un lit dans ces montagnes et je ne peux embrasser ma mère.

228

"Pour l'instant, acceptez le grade de colonel, alors vous verrez, également en relation avec les succès que vous obtiendrez. Les promotions se gagnent sur le terrain et je suis sûr que vous réussirez avec l'habileté que tout le monde vous reconnaît maintenant", adultéra le duc de Carcacì, mais laissa indifférent Giuliano, qui, morbidement attaché à sa mère, quand il le mentionna devint triste.

Julien se leva et se leva de la grotte au-dessus de son village :

"Ici, sur cette montagne, je suis le Roi de Montelepre et ce titre ne peut me donner ou enlever personne. Pour l'instant, je suis content des notes que tu m'as données. Demain, je vous les donnerai à vous et à mes hommes".

Il a donc conclu en les regardant droit dans les yeux :

"Mais je ne veux pas de surprises de la part de quelqu'un ou de trahisons, parce qu'avec ceux qui ne tiennent pas leur parole, je suis impitoyable. Avant de commencer ma campagne contre les Carabiniers, je veux rencontrer tous les autres dirigeants indépendantistes, les regarder en face pour voir s'ils sont des hommes, et voir s'ils croient vraiment en une Sicile autonome et libre.

Même s'il était un jeune paysan, sans culture, il avait déjà le bon sens : les indépendantistes voulaient l'impliquer, sans trop s'exposer, mais il comprenait la tromperie et prétendait connaître tous les dirigeants du soulèvement, personne ne l'excluait.

Giuliano, debout sur ses bottes de cuir noir et avec son canon court sur l'épaule, se tenait droit sur le pont de Sagana en attendant quelqu'un, tandis qu'au loin le tonnerre grondait annonçant un orage, comme ceux qui se produisent en Sicile, court mais violent. Il était protégé par une cinquantaine d'hommes bien armés, qui gardaient une courte distance, prêts à intervenir en cas de danger.

Soudain, une voiture Bianchi, conduite par le Baron La Motta, avec à son bord le Duc de Carcaci, Franzone et Concetto Gallo, est apparue de derrière la courbe.

Les chefs se retirèrent, tandis que les hommes s'étendaient dans la clairière, assis sur quelques pierres ; de leurs poches, ils coupèrent des tranches de pain et de fromage pecorino qu'ils mangeaient lentement, les oreilles tendues dans l'obscurité de la nuit.

Gallo Concept a sorti du sac quelques feuilles de papier. A la lumière d'une lampe de poche, il a expliqué à Giuliano que l'arrestation par le gouvernement des principaux représentants du Mouvement ne devait en aucun cas retarder l'exécution du plan, approuvé par le Comité pour l'indépendance, d'attaquer en plusieurs endroits les forces militaires italiennes, envoyées contre les formations séparatistes. Ils devaient être pris en embuscade près d'une épaisse forêt dans la province de Catane.

Il fallait cependant partir simultanément à la conquête de la Sicile par des mouvements insurrectionnels.

Giuliano ne les a pas laissés finir : peu importe ce qu'ils avaient.

229

élaboré, il présenta son plan avec arrogance :

"Je ne sais pas ce que vous allez faire ailleurs, et quel en sera le résultat. Mais ici, j'ai prévu d'attaquer des carabiniers et des soldats dans les régions de Montelepre, Borgetto, Partinico et les endroits voisins et soyez assurés que nous les frapperons avec force".

"Nous attaquerons en même temps les forces gouvernementales en Sicile orientale afin de les désorienter et de les annihiler. Nous croyons que l'effort

sera produite dans cette zone, donc quand vous aurez terminé vos opérations dans l'ouest de la Sicile, vous devrez vous rendre dans la province de Catane pour nous soutenir.

"Comme je vous l'ai dit une fois, je ne quitte pas mes montagnes. Mon combat, je le fais comme Montelepre et pour bien le faire, j'ai besoin d'argent pour payer mes soldats, au moins dix millions de lires.

"Le mouvement n'a pas beaucoup d'argent et le peu que nous avons à utiliser avec parcimonie."

"Qu'est-ce que je donne à mes hommes ? Juste des mots ? Avec ceux-là, je les garde avec moi pour quelques jours".

"Dans le passé, on prenait l'argent des riches et on le donnait aux pauvres. Pourquoi ne pas kidnapper quelques riches pour avoir l'argent ?"

Giuliano se leva en colère : "Maintenant je suis un révolutionnaire et non un bandit".

"D'accord, je vous donne un million et c'est assez pour l'instant," dit le Baron La Motta.

Pendant qu'ils parlaient de cette façon, sous la pierre où était assise Pisciotta, un grand serpent noir sortit, montrant du doigt Giuliano, qui sauta de haut en bas, causant gêne et inconfort parmi les personnes présentes.

Le grand héros, le bandit intrépide avait montré qu'il avait peur comme une fouine. Cela a causé de l'étonnement, alors que l'apparition du serpent était destinée à être un signe de mauvais présage.

La machine à remonter le temps a fait un bond en avant, sautant jusqu'au milieu des années 50. Il apparut une pièce au mobilier élégant dans laquelle un homme, âgé et bien habillé, se tenait devant des personnes qui, en l'interrogeant, ne pouvaient être que des magistrats ou des officiers de police.

Ils étaient enjoués et anguleux en posant des questions qui tendaient davantage à découvrir la vérité des faits qu'à combiner des relations étranges pour des intérêts politiques pas trop cachés.

Les observateurs de 2000 ont reconnu en ce lieu la salle de réunion de la Commission Anti-mafia du Palazzo San Macuto à Rome.

Et cet homme était le général à la retraite Giacinto Paoloantonìo, qui avait joué un rôle central dans la liquidation de l'orchestre Giuliano.

L'officier, qui était bien versé et attentif à ce qu'il disait, déclarait que, lorsque Julien avait longtemps été un problème d'ordre public, seulement douze carabiniers, qui n'en avaient que six paires, étaient en service à Montelepre.

230

pour qu'ils ne puissent sortir qu'à tour de rôle.

De plus, ils ne disposaient pas d'armes adéquates, n'ayant que quelques fusils, quelques revolvers, quelques cartouches de munitions, le tout dans un très mauvais état d'utilisation.

Un député européen l'a interrompu : "Ce que vous nous dites est incroyable ! Dans le pays où ce bandit faisait rage, l'Etat n'avait-il laissé en garnison que douze Carabiniers et d'ailleurs si mal équipés ?

"Les Carabiniers, chers honorables, ont toujours été maltraités par l'Etat, tant monarchique que républicain, car ils sont considérés comme de fidèles serviteurs, mais toujours serviteurs. Ces hommes n'ont eu leurs premières mitrailleuses que lorsqu'ils ont pu les éloigner du gang Julian ! Mal payés, mal équipés, obligés de fermer les yeux sur le sac à main pour se nourrir, que pouvaient-ils faire contre un gang, qui avait même des armes américaines ?

Soudain, la scène a disparu et une autre est apparue. La machine à remonter le temps était revenue en arrière : elle marquait la date du 30 avril 1947.

Dans l'ombre du soir, au crépitement des flammes, le visage de Julien se détache.

A côté de lui, le fidèle Gaspare Pisciotta, Antonino Terranova, Frank Mannino et une trentaine de visages étranges. De ce lieu, appelé Cippi, on dominait le cimetière de Montelepre. La lune, en phase croissante, illuminait les oliviers qui, comme les hommes enfermés dans leurs pastrans, froissaient les feuilles à cause du froid.

Giuliano a fait ses débuts impérieux : "Ce soir, nous partons pour Portella. Nous allons nous diviser en deux pelotons qui procéderont en une seule file. On prend la mitrailleuse lourde, la Breda, avec nous."

"La route est longue et cette mitrailleuse pèse un max."

"On le portera à tour de rôle."

"Nous irons à dos de mulets, attention à ne pas faire de bruit, car nous ne devons pas être entendus par les escadrons des Carabiniers."

"Turiddu", Pisciotta l'interrompit, qui lui en était reconnaissant car, atteint de tuberculose, il avait reçu de son patron la pénicilline, achetée par les Etats-Unis pour 700 dollars "que faire à Portella ?"

"Aspanu, demain c'est le 1er mai et à Portella della Ginestra les communistes, qui ont sali notre terre, vont faire la fête et nous devons la détruire.

Personne n'a répondu, aussi parce que tout le monde croyait que ce serait le jour de sa libération et de son retour à la maison, à sa famille, maintenant fatiguée de sa vie de dérive en montagne.

La vallée formée par les montagnes Pelavat et Kumeta apparut à Julian et à ses hommes aux premières lueurs du jour. Ils n'ont pas perdu de temps : ils ont réparé les armes et la mitrailleuse.

Les paysans de Piana dei Greci, San Giuseppe Jato et San Cipìrello commencent 231

Ils sont arrivés tous les deux sur leurs charrettes, bicyclettes, remorques et quadrupèdes caractéristiques, avec leurs femmes et leurs enfants. Ils ont chanté et agité des drapeaux rouges.

Certains, attendant les orateurs, qui devaient venir de Palerme, avaient commencé à prendre leur petit déjeuner en s'appuyant sur les nombreuses pierres qui jaillissaient du sol.

Le podium a été construit sur un rocher en saillie, complété par la construction d'une cloison sèche.

Alors que les gens commençaient à se rassembler sous cette pointe, on a entendu le crépitement de quelques coups.

"Du calme, ce n'est rien. "Quelqu'un doit tirer des pétards pour réchauffer la fête.

Mais quand vous avez vu une mule pleurer jusqu'au sol et des gens sanglants hurler de douleur, vous avez réalisé qu'ils tiraient avec des armes à feu et que vous les frappiez.

Il y a eu une grande panique : les gens ont fui de tous côtés pour se mettre à l'abri, les coups de feu se succédant les uns après les autres.

Cette image du sang a également disparu, comme si la machine à remonter le temps ne voulait pas s'attarder sur un événement, dont on a beaucoup parlé et dont on parle encore, surtout à des fins purement politiques, dans la peau des pauvres gens.

La scène lumineuse de la plaine de Portella della Ginestra a fait place à une autre d'une ville sicilienne, Castelvetrano, le dernier lieu de vie du bandit Giuliano.

Et les observateurs de l'an 2000 retenaient leur souffle, sachant très bien ce qui allait se passer peu après. Certains d'entre eux ont baissé les yeux comme s'ils voulaient éviter une autre crucifixion du Christ.

Verdiani, un inspecteur de la sécurité publique, est apparu de dos avec un panettone et deux bouteilles de vin mousseux à la main.

La machine à remonter le temps a marqué le 24 décembre 1949.

Verdiani monta rapidement les escaliers de sa maison. Il a trouvé Salvatore Giuliano, Domenico Albano, Nino et Ignazio Miceli qui l'attendaient dans une pièce mal équipée.

L'inspecteur commença immédiatement : "Je sais que depuis quelques mois vous écrivez quelque chose d'important et de compromettant sur le massacre de Portella della Ginestra, ici dans cette maison de Castelvetrano".

Le bandit n'a pas réagi.

Il a poussé Verdiani :

"Giuliano, regarde, le renard, le docteur et le gamin marchent ensemble cette fois et ils t'auront."

"Et qui sont-ils ?"

"Le renard est le colonel des Carabiniers Luca, le médecin est Paolontonio, le garçon est le questore de Palerme, trop jeune", a-t-il ajouté avec mépris.

232

"Mais j'ai un plan. Je vais vous faire expulser, donc je vais les berner. Il y a un avion prêt pour vous et vos petits pour l'Afrique du Nord depuis la base de Milo. Mais sous certaines conditions."

Giuliano s'est tordu le visage : "Comment pouvez-vous me garantir cette expatriation, si vous n'avez pas réussi à éviter d'être remplacé par Luca. Je ne suis pas comme la chatte idiote qui boit ton bavardage."

"Tu dois me faire confiance. J'ai de puissants amis au ministère de l'Intérieur qui me soutiennent, mais vous devez me dire tout ce que vous savez sur le massacre de Portella della Ginestra. Mais juste tout."

Giuliano comprit que le policier, avec les nouvelles et les documents qu'il aurait obtenus de lui, aurait pu s'imprégner d'un politicien qui avec l'affaire "Portella della Ginestra" était trop exposé. Il comprenait son intrigue et, en tant qu'agriculteur intelligent, il a répondu après avoir jeté un coup d'œil furtif derrière les rideaux d'une fenêtre sur la rue :

"D'accord, j'accepte, mais devant moi il y a quelques picciotti qui, dès leur arrivée, me feront savoir si tout s'est bien passé. Puis elle me confie son fils et nous partons, lui et les autres. Le garçon l'aura quand on y sera.

Vous êtes d'accord, inspecteur ?"

"Tu sais bien que ces choses ne dépendent pas seulement de ma volonté et que, par conséquent, mon fils, pris en otage par toi, ne forcera pas ceux que je connais à respecter les alliances. Pour l'instant, je peux vous promettre que je vais demander au procureur général de la République de Palerme de libérer vos femmes. Dès que ça arrivera, vous saurez que je suis bien soutenu. Ce n'est qu'alors que vous m'enverrez le mémorial que vous écrivez vous-même, afin que je puisse démontrer vos bonnes intentions de vous mettre à la disposition du gouvernement. Rappelez-vous que Luca avait la tâche de coordonner toutes les forces en Sicile pour vous capturer. Et cette position a été prise sous la pression des partis d'opposition et de l'opinion publique.

Mais nous, au ministère de l'Intérieur, nous sommes toujours en charge.

"Je n'écris pas de mémoires, je dicte et tu le sais."

"Je sais que l'Avocat vous aide, mais ne perdez pas de temps à me faire connaître toute la vérité et à me donner les noms des commanditaires du massacre. Souviens-toi, eux seuls peuvent te sauver la vie aujourd'hui.

"Et ce n'est pas tout. J'ai beaucoup de photos et un film avec moi," dit Giuliano avec mépris, ayant compris que quelqu'un à Rome était très préoccupé par les documents qu'il écrivait.

"Achète-moi tout et je te promets un trajet facile pour toi et tes hommes."

Giuliano est resté seul avec Pisciotta.

"Ces fils du ministère de l'Intérieur pensent qu'ils se foutent de moi. Mais il faut encore qu'il naisse qui baisera Julian."

Il répara son arme, qu'il gardait dans sa taille, et s'en alla en toute sécurité et gaieté :

233

"J'écris deux mémoriaux, et l'un d'eux contient les noms des directeurs. Et c'est précisément ce qui sera remis demain au colonel Luca, non pas parce que je fais confiance aux carabiniers, que je déteste même pour le mal qu'ils nous ont fait, à moi et à ma famille. Mais parce que c'est comme ça que je les joue les uns contre les autres et que je vais rumpirannu i corna".

"C'est un jeu très dangereux, répondit Pisciotta.

"Statti zittu. Je ne t'ai pas entendu à mes côtés depuis quelques jours. Vous avez l'air d'une mouche qui se jette obstinément contre la vitre pour sortir et, même lorsque vous ouvrez la fenêtre pour la faire s'envoler, elle reste à l'intérieur et vous dérange avec son bourdonnement. Sois prudent. Aspanu, ne joue pas à des jeux cochons avec moi, car comme je t'ai sauvé de la tuberculose, je peux te tuer de mes mains".

Le colonel Luca était dans son bureau à Palerme. Il faisait très chaud et on essuyait la sueur avec un gros mouchoir blanc. Il était au téléphone et s'est entretenu avec un officier de haut rang du Commandement général des Carabiniers de Rome :

"On m'a donné, anonymement, un mémorial que je présume venir de Julien, même s'il n'est pas écrit de sa propre main. Il parle du massacre de Portella della Ginestra et dit clairement, en faisant des noms et des prénoms, que certains représentants démocrates-chrétiens siciliens, toujours en contact avec les services secrets américains, l'ont convaincu de tuer les paysans afin de ne pas livrer l'île aux communistes. Je ne sais pas dans quelle mesure c'est vrai, mais je pense que ce mémorial sera très utile lorsque nous prendrons Giuliano vivant et confirmerons son contenu.

Ces images ont également disparu. D'autres se sont formés immédiatement. Verdiani était chez lui à Rome. Peu avant cela, Domenico Albano lui avait remis un document. Quand il a fini de le lire, il s'est déchaîné et a crié : "Il n'a pas donné les noms des dirigeants politiques du massacre de Portella della Ginestra. Il avoue n'avoir tiré qu'avec ses picciotti et se justifie en disant qu'il ne voulait pas le massacre des paysans, mais seulement pour leur faire peur. Et ce, non pas parce qu'il veut être sous couverture, mais pour nous faire chanter. Il ne sait pas que c'est comme ça que sa condamnation à mort a été signée."

Sa secrétaire a appelé :

"Vous devez dire à notre homme, qui tient Gaspare Pisciotta dans sa main, de l'approcher et de le convaincre de prendre les Carabiniers à Giuliano, mais il doit le délivrer mort.

La machine à remonter le temps ne marquait pas seulement la date de l'année, du mois et du jour, à savoir le 4 juillet 1950, mais même l'heure, 23.54, comme pour souligner l'événement qu'il fallait observer.

Nous avons vu une voiture noire de 1100, avec quelques carabiniers à bord en tenue civile, avancer lentement dans les rues du pays, maintenant endormis.

234

Il fit quelques tours, puis s'arrêta près du monument aux morts, sur la Piazza Matteotti à Castelvetrano.

Un homme est descendu, qui a été immédiatement reconnu par les observateurs de l'an 2000.

"C'est Gaspare Pisciotta", cria Federico.

Ces mots, à travers un jeu mystérieux des lois de l'espace-temps, ont été portés par le vent aux oreilles de Pisciotta, qui a tremblé.

Qui avait prononcé son nom cette chaude nuit d'été, alors qu'il avait promis de livrer Julian vivant au colonel Luca ?

Il regarda autour de lui, mais ne vit personne dans la rue, mal éclairé et avec des portes et des fenêtres bien fermées et verrouillées.

Il se tourna vers la voiture et dit au carabinier, qui était resté derrière le volant : "Attendez-moi et ne bougez plus pour aucune raison".

Il marcha environ deux cents mètres et frappa à la porte de l'Avvocaticchio De Maria, ce qui ne le fit pas attendre longtemps : il ouvrit la porte et le fit entrer. Il trouva Giuliano toujours assis à table, même s'il avait déjà fini de dîner. La jeune fille de 20 ans, Nella, avait maintenant rangé la maison pour la nuit et avait laissé sur la table un plat avec du fromage, des olives, du pain et une bouteille de vin blanc pour l'invité, ce qui n'était pas étonnant. Mais Pisciotta n'a pas pris de nourriture.

La mère de De Maria était au lit depuis environ une heure.

Giuliano fumait une cigarette et au début, il ne semblait pas se soucier de Pisciotta.

Mais ce calme a duré un moment : "L'inspecteur Verdiani m'a dit de faire attention à vous parce que vous me remettez à Luca".

"Croyez-vous ce flic ? Tu ne vois pas qu'il veut nous monter l'un contre l'autre ? Si tu te débarrasses de moi, si tu me tues, qui va surveiller tes arrières ? Verdiani fera paver sa route. Il veut juste vous arrêter."

De Maria et la bonne, puisque les deux se disputaient, s'excusèrent et allèrent se coucher.

Giuliano et Pisciotta montèrent au deuxième étage et, tandis que le premier s'installa sur le lit, le second s'assit sur un sofa, préparé par Nella.

Il était 1h30 du matin, quand Giuliano et Pisciotta se sont déshabillés et, restant en sous-vêtements et sous-vêtements, se sont couchés dans leur lit.

Au bout d'un moment, on entendit Pisciotta ronfler, mais les observateurs virent qu'il avait les yeux grands ouverts en direction de Giuliano, qui s'était plutôt endormi, comme s'il avait accepté le caractère inévitable de son destin.

L'horloge du clocher de l'église sonnait avec trois touches sérieuses et une lumière trois et quart. Pisciotta arrêta de faire semblant de ronfler et leva les oreilles pour écouter le moindre bruit. Quand il comprit que Giuliano dormait vraiment, il se leva et s'approcha de lui : il était allongé, la tête posée sur son bras droit, la tête posée sur un carré, le corps allongé sur le côté droit, bougé de façon que les deux murs le protègent partiellement. Pisciotta tenait l'arme. Au lieu de donner le signal convenu aux Carabiniers

235

pour les relever, s'approchaient et avec une grande froideur visaient la tête, tirant en succession rapide deux coups de feu. Mais sa main trembla et Julien fut atteint derrière lui, sur le côté droit.

Le bandit le plus terrible et le plus impitoyable de la Sicile occidentale trembla, mais ne bougea pas ; il se tint à la place du dormeur, comme si rien ne s'était passé et que Pisciotta avait tiré à blanc. Mais les flots de sang, qui sortaient des blessures, indiquaient clairement que la vie avait maintenant fui Julien. A ce moment-là, l'âme du bandit de Montelepre, qui quittait ce corps devenu un morceau de bois, regrettait de ne pas s'en être détaché le 2 septembre 1943 dans le quartier Quattro Mulini de San Giuseppe Jato, sauvant ainsi sa terre et sa famille de la perte et de la destruction.

Pisciotta, qui pendant son bref faux sommeil, qui a duré une éternité, avait revu à plusieurs reprises dans son esprit tous les gestes à faire, pris pantalon et chemise et sortit de la pièce. Mais à l'entrée, il s'est heurté aux avocats d'Echio.

"Que s'est-il passé ?"

"Rien, rien, pousse-toi de là."

Pisciotta descendit les escaliers, sortit et ferma la porte derrière ses épaules.

Le capitaine Parenze, qui avait entendu les deux coups, l'a frappé : "Que s'est-il passé ?"

"Il me tirait dessus, mais je l'ai devancé."

"Il est mort ?"

"Oui."

"Pig Judas, qu'est-ce qu'on fait maintenant ?"

Gaspare Pisciotta ne lui répondit pas : en sous-vêtements et sous-vêtements, pieds nus et avec ses vêtements sous le bras, il atteignit la voiture et y glissa.

"Allez, la fête est finie."

Le capitaine Parenze, qui était resté devant la maison de Maria, commença à frapper furieusement à la porte avec ses poings. Il jurait :

"Mais cette chatte a vraiment dû lui tirer dessus. Nous lui avons dit de signaler sa présence, puis nous sommes intervenus. Que s'est-il passé ?"

La porte s'ouvrit et Parenze d'unmple se trouvait dans la pièce où Julien gisait, maintenant sans vie. Le sang coulait et se répandait sur le débardeur et les draps. Quand il vit cette scène et la position du bandit, clairement désarmé, il ne put s'empêcher de s'exclamer :

"Oublie la chatte, ce fils de pute nous a baisés, nous a doublés. Il nous a fait croire qu'il livrerait Giuliano vivant. On n'aurait pas dû laisser son arme. Ce fils de chien nous a demandé de la garder pour nous défendre contre toute agression de Giuliano".

Il a crié à l'adresse de l'Avocat : "Où est le téléphone ?"

236

Dès qu'elle l'a vu, elle s'est jetée sur lui :

"M. Colonel, Pisciotta a tué Giuliano et est parti. Il nous a arnaqués. Qu'est-ce qu'on fait maintenant ?"

D'un autre côté, il n'y avait pas de voix. Puis il a entendu :

"Restez calme. Ils étaient probablement au courant pour notre mémorial, alors nous les avions entre nos mains. C'est ainsi qu'ils l'ont rendu inutile, parce que même si nous sortons ce document, n'importe quel journaliste dont le prix est fixé pourrait le retourner contre nous, nous accusant de l'avoir construit pour nous faire oublier nos soupçons et nos responsabilités.

Il se tut un moment, puis reprit :

"Mais tout n'est pas encore perdu. Si vous pouvez changer la scène du crime de telle sorte que vous pensez que nous l'avons tué, peut-être que ce mémorial pourrait encore être utile. Bonne chance, capitaine Parenze."

L'officier est resté ivre.

Mais seulement pour une courte période. Il s'est tourné vers la mère de l'Avocat et la servante :

"Dépêche-toi, lave tout, tu n'as plus besoin de voir quoi que ce soit, il ne s'est rien passé ici et aide-moi à le couvrir".

Les femmes, qui tremblaient, ont tout fait très vite et imparfaitement, ne passant la ceinture que par deux passants, nouant une sandale et non l'autre.

Parenze appelait deux carabiniers : "Aidez-moi bientôt à le transporter dans la cour.

Il faut faire croire qu'il y a eu une fusillade entre nous et Giuliano, alors on va se faire foutre ces fils de butane vendus du ministère de l'Intérieur et ces quatre démocrates chrétiens siciliens qui voulaient rendre service à leur maître, qui est à Rome. Le mystère de cette histoire doit les accompagner jusqu'à ce qu'ils disparaissent de la scène politique italienne et qu'un magistrat courageux n'enquête pas en profondeur sur leurs méfaits.

Ils l'ont placé sur le sol, en le posant sur la poitrine, jambe gauche longue, pliée à droite, le talon du pied touchant presque la partie interne du genou de l'autre jambe. Bras droit tendu, au niveau du cœur, doigts de la main joints, paume presque entièrement ouverte ; bras gauche replié en dessous, entre le sol et la poitrine.

Le débardeur, sur le côté droit, était maintenant trempé de sang et les blessures coulaient vers le haut, violant ainsi la loi de la gravité.

A ce moment-là, Parenze a fait enlever tout le monde. Avec ses hommes, il a explosé avec la mitrailleuse de Giuliano et la leur. Tous en l'air, sauf un, qui a tué un homme mort. Finalement, le canon de Giuliano et celui de Giuliano ont été placés : le premier était à un mètre et vingt de sa main droite, avec le chargeur face à sa tête, et le canon face à ses pieds, le canon à quelques centimètres de sa tête.

Quelques jours plus tard, un appel téléphonique anonyme est parvenu à la rédaction d'un

237

et a expliqué par télégramme et par signe comment Giuliano avait été tué. Et le journaliste a tenu à écrire son article.

Le colonel Luca, en le lisant, dit : "Le Corps des Carabiniers vivra des années très difficiles. Ils nous regardent déjà avec suspicion parce qu'ils croient que nous pouvons encore être liés à un roi qui ne nous appartient plus.

Ils oublient que nous n'avons que deux liens : avec la terre sur laquelle nous travaillons, comme les paysans, et avec les personnes que nous protégeons contre le harcèlement et le vol, voire les politiciens eux-mêmes.

Il a déboutonné sa veste et noué sa cravate. Puis il a ajouté :

"La nouvelle classe politique dominante se référera toujours à nous frapper dans le cas du bandit Giuliano, parce qu'il ne nous aime pas, comme le peuple. On nous blâmera pour toutes sortes de choses. Nous n'aurons plus d'organe institutionnel pour nous protéger de la malveillance. Ils vont essayer de nous entraîner dans les polémiques les plus prétentieuses, de nous faire perdre notre image d'hommes fidèles qui ne servent que l'État, pour mieux le gérer. Les Carabiniers - j'en suis sûr - ne tomberont pas dans le piège et resteront en dehors de cette faute professionnelle d'anéantir les vraies valeurs d'un peuple".

Il conclut fièrement : "Les Carabiniers seront une référence morale pour toutes les années à venir et les gens les regarderont toujours avec admiration.

Le scénario entre les pouvoirs de l'État était terminé. A partir de ce moment commença la légende du bandit Giuliano, introduit dans les nuits de la nouvelle lune dans les montagnes de Montelepre par le vent qui siffle en direction de la mer des phrases incompréhensibles, que l'oreille attentive pouvait déchiffrer.

Le vent du sud a été témoin de la scène et n'a pas oublié ce qu'il a vu.

Si quelqu'un pense que quand Giuliano et Pisciotta seront tués, personne ne saura jamais qui a tué les pauvres paysans de Portella della Ginestra, eh bien, ils ne dorment pas.

Un jour le peuple sicilien comprendra ces phrases portées par le vent du Sud, qui soufflera impétueusement pour chasser de Sicile et d'Italie les ruffians, hominics et quaquaraguà.

Quelqu'un dit que dans les nuits où le vent souffle impétueusement, on peut déjà entendre une chanson mélancolique :

/ ru cumpari stannu stannu ca.

C'est toujours comme ça, comme ça.

Ciurì a chistu, duri a chiddu

Ca na morti sunnu uguali,

Si c'est le cas, tout est à la maison.

Ca Pisciotta cu Giuiianu

Vannu au-dessus des laits

A circari li cumpagni

Et cherche-les, cherche-les.

238

Parce que les miroirs déjà scantanu Et regardez-les, regardez-les Stannu ensemble avec Doppu a morti Su cumpari Doppu.

E stu ventu cunta a storia Ri ru giuvini briganti Cu li mani I zappaturi E a vrìogna siciliana Gasparinu, ca a to manu Quattru infami ci misiru cuntru Ora è tempu i ruspigghiarisi Ca a Sicilia chiama tutti E cercali, cercali Cumpagneddi e amici beddi A cavaddu tutti a Palermuti

Et regardez-les, regardez-les.

Ils étaient tous au-dessus des traites au Cavaddu Vannu.

Sunnu mort ou vivant ?

The ru cumpari stannu ca Stannu durmennu queti Ma i picciotti stannu aggrìtta E ne manu la spiranza

CHAPITRE XXVII

CHAPITRE XXVII

Il raconte la fin de Gaspare Pisciotta, lieutenant de Salvatore Giuliano, mais aussi les événements qui ont fait rêver les Italiens pendant les moments dramatiques de la reconstruction après la Seconde Guerre mondiale : l'infaillibilité magique de Turin et le succès de Fausto Coppi.

La fin misérable de Giuliano a attristé tout le monde, invités du Millenovecento et du Duemila. Sa mort avait été celle, peu glorieuse, d'un paysan qui avait monté sa tête, ayant osé avec quelques malheureux comme lui - aidé au début par la chance et la confusion de la guerre - défier les puissants de la République naissante. Il pensait pouvoir traiter avec eux sur un pied d'égalité, assumant ainsi des comportements de présomption typiques de ceux qui viennent de rien et qui sont destinés à retourner à rien.

Les ânes de pierre, après l'avoir chatouillé de fierté et de vanité, atteignirent leur but, n'hésitèrent pas à le décharger comme ce sac de grain destiné au marché noir, qui avait commencé sa légende.

Et le rêve d'une Sicile indépendante, qui voulait briser les chaînes qui l'entouraient à Rome, a pris fin quand Gaspare Pisciotta a volé la vie de Giuliano dans la maison de l'Avvocaticchio.

Mais Frederick ne s'est pas laissé emporter par l'émotion. Avant que la machine à remonter le temps ne se consacre à d'autres événements, elle demanda à Palei qui avait versé la strychnine dans le café de Gaspare Pisciotta à la prison d'Ucciardone, mettant ainsi un terme à l'histoire de Giuliano et de son groupe.

Il a été immédiatement satisfait. Ils ont vu deux hommes de petite taille, corpulents. L'un était sicilien, l'autre calabrais. Il entendit clairement : "Dites à nos amis de Palerme que demain soir Gasparinu ne dormira pas dans son lit.

Ils ont donné l'ordre de ne laisser aucun Sicilien l'approcher. Mais nous, dans cette prison, nous avons un Calabrais qui jouit de la confiance des gardiens, à tel point qu'il fonctionne sans être dérangé. Il mettra le poison dans le café de Pisciotta demain matin, et nous le lui avons déjà livré".

"Les amis de Palerme seront reconnaissants."

Les images ont disparu.

Frederick a déclaré : "C'est surprenant. Aucun procès n'a jamais montré que Pisciotta a été tué par un Calabrais. Oui, depuis ces années-là, il y avait de bonnes relations de bon voisinage entre la mafia et l'ndrangheta. Et l'État se limitait à

d'examiner ces alliances, sans intervenir. Ils auraient été exploités par un pouvoir politique, tellement avide de votes qu'il aurait passé outre tout sens moral et toute légalité".

"C'est ainsi qu'ils finissent, conclut-il, ceux qui s'opposent à un certain ordre établi, ce qui n'est pas vrai qu'il a pris fin avec la chute du fascisme.

Il suffit de penser qu'il existe encore aujourd'hui en Italie le système de sécurité publique établi par Benito Mussolini. Les soi-disant démocrates ont réformé un peu de tout, mal et parfois en vain. Mais le cadre principal de l'État, celui qui le soutient, est resté tel qu'il était il y a 70 ans. Les hauts fonctionnaires du ministère de l'Intérieur ont conservé tous leurs pouvoirs. Et quand les policiers ont demandé la démilitarisation et la syndicalisation de leur corps, il ne leur a pas semblé vrai de leur plaire. Ils auraient pu aller sur la place et gronder. Mais, dans la même loi, tous leurs pouvoirs seraient confirmés".

Dans la galerie des glaces, l'obscurité revint. C'était une libération pour quelqu'un. La machine à remonter le temps a commencé à projeter de nouvelles images, qui dansaient dans l'air comme des libellules.

La date du 11 juin 1949 a été enregistrée.

"C'est Fausto Coppi, le champion cycliste, qui a fait rêver les Italiens lors des moments dramatiques de la reconstruction après la Seconde Guerre mondiale", s'est exclamé presque tout le monde, surpris de l'apparition du champion parce qu'ils ne comprenaient pas quel rôle il pouvait jouer dans leur extraordinaire aventure.

"Il est dans une église."

"Je reconnais que c'est la basilique de Superga, dit Balthasar avec beaucoup d'intuition, où sont enterrés les joueurs du grand Turin qui, le 4 mai 1949, s'écrasèrent avec leur avion, revenant de Lisbonne, contre le mur périphérique de l'église.

"Mais pourquoi est-il là ?"

"Il parle à un moine."

"C'est Giovanni Biestro, le portier de la basilique, qui, dit-on, a recueilli les derniers mots d'un célèbre joueur turinois mort dans la catastrophe aérienne. Avant de mourir, il l'a pressé de dire à Coppi ce qu'il lui disait.

"Que lui a-t-il dit ?"

"Tu n'entends pas un mot de ce qu'ils disent. Tais-toi, essayons de comprendre ce qu'ils disent".

Les deux étaient blottis sur un banc au fond de l'église haute, plongés dans l'obscurité, près d'un confessionnal, d'où l'on attend à tout moment que quelqu'un en sorte, de quelle taille que ce soit, si mystérieux et impénétrable est son intérieur, où seul le prêtre peut entrer.

Biestro, qui semblait souffrir, parlait d'une voix subtile et se sentait à peine.

241

"Enfant, mon père m'a appris à être tonnelier. Pendant les mois de mars à novembre, j'allais de ferme en ferme pour ajuster les barils, pour façonner les bacs et les cuves, pour construire des cravates pour les lapins, pour mettre une pièce au besoin.

Dans ma vie, bien que j'aie déjà passé quarante ans, je n'ai fait que deux voyages : le premier à pied, le second assis sur la poitrine d'un camion, coincé entre des cages de poulets. Je suis allé à Cuneo pour ma visite militaire. J'ai été réformé à cause de la maladie dans ma jambe. Une de mes tantes, me voyant sans art et sans partir, m'a emmenée avec elle à Turin, trouvant un abri à la Basilique de Superga, où j'ai toujours fait les mêmes choses : je me lève tôt le matin, je nettoie le sol de la salle à l'eau et à la sciure, j'ouvre les portes, je me ferme dans la cage, je vais à midi et à 19 heures dans la cuisine de l'assemblée prendre une assiette de soupe.

A huit heures, à l'exception des fonctions solennelles, je ferme mon magasin et retourne dans ma chambre, qui donne sur une cour intérieure, sans vue mais en ligne avec la route de Rivoli. Tous les jours, été comme hiver".

Biestro s'est arrêté et s'est essuyé les yeux en se mouillant.

"Alors, jusqu'au 4 mai de cette année, quand il pleuvait sur la basilique comme un météore, cet avion. Je me suis précipité vers l'épave qui fumait, tandis que les corps étaient déchiquetés. A ce moment-là, il y avait un fait qui a bouleversé ma vie et m'a uni au destin tragique de ces joueurs.

Le concierge a touché sa jambe, la mettant mieux sur le banc :

"Je dois le déplacer tout le temps, parce que ça me fait mal si je le laisse immobile trop longtemps."

Après que ce joueur m'ait ainsi parlé et m'ait supplié de vous dire immédiatement ce qu'il me disait, j'ai été enfermé dans ma chambre jusqu'à tard dans la soirée, tandis que des carabiniers, des journalistes, des fans, des sauveteurs fouillaient l'épave pour récupérer les pauvres restes et laisser les images de ce triste événement aux générations futures. Le lendemain, tôt le matin, poussé par une force hors de mon contrôle, je suis descendu en tramway à crémaillère à Turin et d'ici à Cuneo en train. J'ai essayé de vous rencontrer à l'hôtel où vous étiez, mais Biagio Cavanna, votre masseur, m'en a empêché.

Je lui ai dit certains de ces mots, dans l'espoir qu'il vous les rapporterait.

"Cavanna", dit Coppi, "il m'a parlé de vous et de ce que vous vouliez me dire dans la nuit du 9 juin qui a précédé la course cycliste Cuneo Pinerolo. J'étais incrédule. Il n'était pas possible que cette formule m'attribue le don de l'invincibilité.

Mais le lendemain, j'ai triomphé avec une impressionnante évasion de 190 km.

D'abord sur tous les sommets des Alpes italo-françaises, la Maddalena, le Vars, l'Izoard, le Montgenèvre, le Sestriere, et première à l'arrivée avec près de douze minutes d'avance sur Gino Battali.

Une entreprise historique, unique et légendaire : c'est ce qu'ont dit des journalistes du monde entier. Je me sentais chargé d'une énergie extraordinaire, mais pas de cette terre. Que

242

a fonctionné et, par conséquent, est vraie et efficace. Mais mes victoires doivent continuer. Je ne peux pas m'arrêter maintenant que j'ai vécu le frisson d'une victoire imparable. Je suis venu ici aujourd'hui, à notre insu à tous. Je veux entendre exactement ce qu'on vous a dit dans mes oreilles.

"L'avion venait de s'écraser et s'était écrasé juste là, à quarante, cinquante mètres de là où j'étais, creusant un trou de cinq mètres de diamètre. Personne n'était encore arrivé et j'errais comme un animal blessé au milieu de tôles torsadées. J'ai remarqué deux t-shirts grenat avec le bouclier tricolore, à côté des restes de certains corps. Il pleuvait et les flammes vacillaient. C'est à ce moment-là, alors que j'essayais d'obtenir ces T-shirts, que j'ai entendu une plainte. Je me suis retourné : sous une aile de l'avion, sans jambe, il y avait Ezio Loik, qui parlait avec anxiété. Je l'ai reconnu parce que j'avais une photo de l'équipe dans ma chambre et qu'il était mon chéri. Je ne savais pas quoi faire ni comment l'aider. Mais j'ai tout de suite su qu'il ne demandait pas à survivre. Il voulait me dire un secret. Je me suis approché et j'ai chuchoté que le grand Turin avait joué 100 matches, en gagnant 89, en faisant match nul 11 et en marquant 363 buts. Un succès au-delà de l'imagination".

"Nous étions bons, nous avions un bon entraîneur, mais personne ne connaissait et ne connaissait la vraie raison de nos victoires.

Lourdement, oui. La vie lui glissait entre les doigts. Il a toutefois repris des forces inexplicablement inexplicables et a continué :

"Un jour, moi, Mazzola et Bacigalupo avons couru sur un chemin étroit d'une colline des environs de Turin. On le faisait souvent pour respirer de l'air oxygéné. C'est là que nous avons rencontré un personnage mystérieux, un homme qui nous a dit s'appeler Walet, qui nous a demandé d'arrêter parce qu'il devait nous parler. Nous nous sommes assis près d'une croix en bois. Il nous a parlé de la guerre qui venait de se terminer, des graves morts qu'elle avait causées. Mais maintenant, il est temps pour une renaissance forte et le sport aidera à redonner confiance dans la vie et le progrès aux hommes, si éprouvés. Il fallait cependant créer des moments de légende pour capter l'imagination populaire et l'enrichir. Et il nous a révélé la formule de la victoire, de l'invincibilité qui est dans le cœur de tout homme, mais que la vie imposée par le groupe social dominant nous fait oublier. Il a ajouté, cependant, qu'une fois appliquée, elle nous mènerait à un point de non-retour, à un événement tragique qui marquerait nos vies. Et cela pour que la légende devienne impérissable. Nous étions jeunes et nous avons accepté parce qu'on ne peut pas fermer la porte à l'invincibilité simplement parce que la vie peut aussi être impliquée. Depuis lors, ce fut une succession continue de victoires et de succès. Les gens étaient ravis. Nous étions en état d'ébriété et ne savions pas que nous courions inexorablement vers notre destin. Cette formule, cependant, ne peut pas mourir avec nous. Il y a quelque temps, Walet m'est réapparu, comme pour exiger un compte que nous devions honorer. Il m'a dit que tu viendrais, et tu étais l'homme de la situation parce que tu avais le reste.

243

quelques jours à vivre. J'ai dû vous donner la formule pour que je puisse l'apporter à Fausto Coppi, pour que la légende de l'invincible sportif puisse continuer au fil des ans".

"Je m'approchai de lui et, en riant, j'entendis ces paroles nues et inexorables, qui vidaient l'univers de toute son énergie. J'en ai parlé à M. Cavanna. Mais maintenant je veux vous dire, en toute complétude, que vous êtes le véritable destinataire.

Biestro dit à Coppi de s'approcher et lui murmura à l'oreille des mots qui n'avaient pas été entendus.

"Mais vous ne ressentez rien, cria Faust, quel genre de tromperie est-ce ? Il y a un pacte entre nous : la machine nous montre les événements qui ont eu lieu pour que nous puissions connaître tous les aspects secrets, pour les dépouiller des mensonges dont ils ont été, plus ou moins délibérément, couverts au fil des ans. Pourquoi nous cache-t-on cette vérité ? C'est la première fois que les Ummit nous cachent quelque chose. Dans quel but ?"

Coppi, quant à lui, s'était levé, ignorant la protestation enragée de Faust. La tête inclinée et le visage sombre, peut-être parce qu'il avait décidé dans son cœur de ce qu'il fallait faire, il sortait de la basilique.

A-t-il aussi accepté le mariage de l'invincibilité et de la mort ?

On ne le saura jamais. Mais depuis ce jour, ses victoires sont devenues légendaires.

Avant de mourir, avez-vous dévoilé la formule magique à quelqu'un d'autre ? Qui sait ? Qui sait ?

Fausto

Coppi mourut du paludisme le 2 janvier 1960 et il semble que, pris dans les convulsions de la fièvre, il prononça des noms inconnus à l'époque, comme Villeneuve, Senna et un autre, qui ne fut pas compris.

Après avoir rencontré le champion, le concierge Biestro ne vécut que quelques jours : un matin d'août, jour que Pie XII consacrera plus tard à l'Assomption, le monseigneur, ne le voyant pas dans l'ordonnance du tribunal, alla frapper dans sa chambre. Biestro semblait dormir, mais son cœur ne résistait pas à ces pensées et à ces vérités.

Jusque-là, il avait vécu une vie comme celle que l'on passe le dimanche, quand il n'a rien à faire. Alors c'était lui, l'homme difforme, qui avait été chargé de transmettre la formule de l'invincibilité.

Avant de mourir, il avait pleinement accompli sa tâche.

Les invités de l'époque se regardaient avec étonnement, ne comprenant toujours pas le fil logique qui reliait les différents épisodes que la machine des Ummit leur révélait, avec un faux hasard.

Il devait y avoir un lien, pour l'instant obscur, bien connu du Prince de Palagonia, qui suivait les événements avec des jambes qui se chevauchaient, avec le détachement typique de sa caste, qui l'empêchait d'avoir et de manifester toute sorte d'émotion.

CHAPITRE XXVIII

CHAPITRE XXVIII

L'histoire mystérieuse de la disparition du physicien nucléaire Ettore Maiorana y est racontée.

La machine à remonter le temps a sauté, bouffant comme un vieux train à vapeur. Elle a eu un tremblement convulsif, comme si elle avait été prise dans une crise hystérique.

Il flashait dans toutes les directions, nerveusement, dessinant sur les murs de la salle des miroirs d'images d'hommes et déformant des choses.

Il illuminait les visages des hôtes de Villa Palagonia transversalement, de sorte que chaque ride ou tache sur la peau était mise en évidence.

Personne ne pouvait dire ce qui allait se passer. Peut-être les Ummites regrettèrent-ils de leur avoir fait explorer le passé et l'avenir, et ils avaient volé sans le savoir des mystères qui devraient le rester ? Avait-il ordonné au magnétoscope spatio-temporel d'arrêter ses opérations ?

L'explication était très différente. La machine à remonter le temps remonte à des années. De 1950 à 1940, elle avait sauté jusqu'en 1940 et encore plus loin en arrière, se plaignant - apparemment - d'avoir manqué un épisode qui devait être détecté et porté à l'attention de ses invités, afin de mieux comprendre la raison de ce voyage fantastique dans le temps : l'histoire mystérieuse de la disparition du physicien nucléaire Ettore Maiorana, qui ne sait toujours pas s'il s'est suicidé en sautant à la mer ou s'il a émigré en Argentine, se cachant là pour échapper au poids insupportable de ses fonctions universitaires et de ses brillantes études et surtout la présence oppressive de sa mère.

Lorsque la machine fut placée le 27 mars 1938, jour de la mystérieuse disparition du jeune physicien, elle se calma et envoya des images qui devinrent claires et nettes.

Vous avez vu un bateau, enveloppé dans l'obscurité de la nuit, courir sur la mer, noir comme la braise. L'étrave fendit comme un rasoir la mousse blanche, qui se détachait bien, illuminée par les lumières à bord.

Maiorana était sur le pont arrière.

"Il est si jeune", s'exclama Faust. "A l'âge de 21 ans, il avait déjà fait de brillants débuts à l'Institut de Physique de Via Panisperna, qui ont abouti à l'élaboration de théories telles que l'interaction des protons et des neutrons par les forces d'échange. Ce soir-là, le physicien de Catane avait pris le ferry de Naples à Palerme, pour rentrer chez lui, même s'il n'avait pas un grand désir. Mais les Siciliens portent une malédiction sur eux-mêmes : comme les Arabes au moins une fois dans leur vie.

245

Ils doivent aller à la Mecque, donc ils doivent retourner périodiquement sur l'île, comme pour se restaurer, pour acquérir de nouvelles énergies, cachées dans les profondeurs de cette terre, qui était un Cyclope, surtout quand ils sont assaillis par le désespoir, la déception, la confusion. Quand vous perdez votre chemin et votre jugement, cherchez vos orìgins", dit un vieux proverbe populaire.

"Mais il n'est pas seul, s'exclame Federico, avec lui, il y a une autre personne, enveloppée dans un long imperméable noir. Je ne vois pas son visage, couvert d'un chapeau à large bord, piétiné sur ses yeux. Espérons que la voiture s'approche, au moins pour nous faire entendre ce qu'ils disent".

Le magnétoscope ne répète pas l'invitation : il se catapulte entre les deux et la somme est la surprise de constater que l'homme grand et dur, à côté de Maiorana, est lui : Walet, le voyageur du temps et de l'espace, le moqueur.

Soudain, la voix du jeune homme se fit entendre alors qu'il surmontait à peine le bruit des moteurs du navire et le rugissement du vent et de la mer :

"Non, pas maintenant, je ne peux pas partir maintenant. Après mes études universitaires à Leipzig, où tout le monde a pu reprendre mon génie, j'ai pu rejoindre pleinement le groupe de travail d'Enrico Fermi, qui ne soupçonne pas mon origine et s'émerveille jour après jour de ma facilité d'apprentissage et de créativité.

C'est vrai, ma mère, ou plutôt celle qui il y a 31 ans a accepté de prendre un ummita pour fils, sans savoir d'où il venait, aujourd'hui, surprise par mes capacités, commence à poser trop de questions.

Walet frostily : "Il y a une trentaine d'années, nous avons réalisé une expérience originale, aux limites de la permissivité des lois de la nature, en créant dans une éprouvette un être, mi-homme et mi-fredonné. Nous voulions tester si les gènes des deux espèces, développés sur des planètes d'étoiles différentes, étaient compatibles et si leur produit générait des individus qui pouvaient combiner leurs qualités positives.

Nous avons fait un sujet avec une grande capacité intellectuelle et une grande idéation, mais quelque chose n'a pas fonctionné.

"Je dois dire que je vais bien, que j'ai eu une enfance normale et que j'ai respecté le code ummita que vous m'avez enseigné, dès que j'ai appris votre langue. Mes parents adoptifs ont pris soin de moi avec amour jusqu'à l'âge de la puberté.

Puis, ma mère a commencé à m'espionner et à contrôler certains de mes comportements, incompréhensibles pour elle. Il ne comprenait pas pourquoi une fois par semaine, la nuit, à la même heure, je quittais la maison pour aller sur la colline en face. Au début, il pensait que je faisais du somnambulisme, puis j'ai eu une maladie plus grave. Finalement, il a été décidé, après avoir consulté un psychiatre, de me suivre discrètement. Bien que j'aie pris toutes les précautions nécessaires, une nuit, il a découvert notre laboratoire, où j'ai reçu des visites périodiques. Il ne comprenait pas tout de suite à quoi servaient ces tournées nocturnes. Il réfléchit et réfléchit encore, et à la fin - je me souviens bien de cette soirée - il m'appela à côté de lui et me révéla ce que je savais déjà, à savoir

246

que je n'étais pas son fils et que je lui avais été confié par des êtres mystérieux.

Maintenant, il voulait savoir qui j'étais vraiment et pourquoi je rendais visite à ces gens étranges.

"Votre mère adoptive, découvrant notre laboratoire, ne nous a pas permis, après que les interventions périodiques sur vous aient été inévitablement interrompues, de compléter votre personnalité.

Tu as trop de sautes d'humeur. Dans certains jours vous êtes extraverti et brillant, dans d'autres vous vous enfermez dans le mutisme le plus total, vous refusez la compagnie, vous vous isolez, vous ne voulez plus travailler dans le groupe d'étude où vous êtes inséré pour une tâche de contenu moral élevé. Nous craignons que vous ne fassiez un acte inconscient, ruinant le travail que nous faisons pour sauver l'humanité de la catastrophe.

"J'ai été aux pactes, j'ai suivi attentivement vos instructions, j'ai surtout découvert la structure la plus intime de la matière, encore inconnue des terriens, qui ne comprennent que maintenant l'immense énergie qui peut générer un atome d'uranium si elle est frappée par des neutrons. Une réaction en chaîne effrayante se produit, les neutrons émergeant de ces collisions, fixant les autres atomes dans une spirale imparable. Ils abordent la vérité avec une grande crainte, mais ils continuent à être fascinés par la perspective de créer une nouvelle énergie, qu'ils pensent pouvoir être utilisée à des fins pacifiques.

"Au lieu de cela, nous savons que le premier feu nucléaire sera allumé pour tuer des milliers d'hommes. C'est pour ça qu'on t'a créé. Pour vous placer parmi les physiciens qui étudient cette nouvelle énergie et les inciter à abandonner le projet sauvage. Malheureusement, comme en Espagne dans le château de la Marquise, il y a eu des produits fabriqués, imprévus par nous, qui ont bouleversé nos plans. Il existe une force mystérieuse, qui régule les phénomènes de l'espace et du temps, qui empêche leur manipulation. Nous devons découvrir les caractéristiques de cette loi de l'invariance des univers infinis, afin d'intervenir dans les événements qui se sont produits et d'éviter ainsi catastrophes et dévastations".

"Je peux encore être utile dans l'accomplissement de la tâche qui m'a été confiée."

"Nous le pensions, avant que vous ne quittiez Naples. Puis quelque chose s'est produit, qui nous a fait réaliser que l'expérience homme-ummite avait échoué et que maintenant vous pouviez, avec vos excentricités, causer encore plus de dégâts dévastateurs que nous ne voulions éviter.

"J'avoue que je suis parfois assailli par la dépression et le découragement, mais j'ai toujours réussi à contrôler mes perturbations.

"Majorana, tes mots ne nous convainquent plus.

La veille de votre départ de Naples, vous avez remis à l'un de vos élèves, pour des raisons que nous ne comprenons pas, un dossier, dont les Terriens disent qu'il a été perdu, que nous avons retrouvé. Dans ces fiches, vous avez décrit, avec un génie lucide, anticipant les connaissances humaines de nombreuses années et même surpassant les nôtres, comment produire de l'énergie à partir de la fusion nucléaire et de l'hydrogène.

247

collision de la matière avec l'antimatière. Surtout, vous avez dévoilé la composition des univers infinis, en violation du code sacré de l'humiliation.

"Que veux-tu faire de moi ? "Pensez-vous que c'est devenu dangereux pour l'équilibre universel ?"

"Nous croyons que la nature ne doit pas être violée et que votre création est une grave erreur, à laquelle nous devons rapidement remédier.

Ce n'est pas vous qui avez fait une erreur, c'est nous. Le Conseil Galactique des Grands Sages m'a ordonné d'intervenir en vous exilant sur une des lunes qui tournent autour de la planète Umma. Là-bas, vous vivrez heureux pour toujours."

Mallorane se tourna vers la mer, tandis qu'à gauche de la proue, le ciel commençait à s'éclairer.

Il eut le temps de murmurer : "Pourtant, au milieu de tant de tourments et d'assauts, je vivais pleinement", qu'une lumière verdâtre l'enveloppa, le faisant disparaître dans le néant.

Walet, bien conscient qu'on le surveillait, est parti précipitamment, se réfugiant à l'intérieur du navire, pour éviter d'être interrogé par les invités de la Villa Palagonia.

Ces derniers, dès que la machine à remonter le temps s'est éteinte, ont été assaillis par des pensées anxieuses, qui les ont tourmentés toute la nuit.

248

CHAPITRE XXIX

CHAPITRE XXIX

Il raconte comment Staline a violemment renforcé cet empire hérité de Lénine et comment des millions de personnes - principalement des Polonais - ont été emprisonnées, déportées et abattues. Et comment, pour ces crimes, seule la lâcheté et la complicité honteuse des gouvernements alliés ont épargné à la Russie un procès.

Une date a été lue dans la machine à remonter le temps : le 19 février 1935.

Un homme est apparu de dos, petit et fort, portant un uniforme militaire de tissu rugueux et une grande étoile sur l'épaule, ce qui ne pouvait être celui d'un lieutenant.

Il écrivait une lettre avec une main lourde et sûre dans une pièce sobrement meublée :

"Dis bonjour à ma mère ! Comment va la vie, comment va ta santé, Mamma Mia ! Vous ne vous sentez pas bien ou vous vous sentez mieux ? Je n'ai pas eu de tes nouvelles depuis longtemps.

Tu ne m'en veux pas, n'est-ce pas, maman ? Je me sens bien. Ne t'inquiète pas pour moi. Je vous souhaite de nombreuses années de vie. Un baiser ! Ton fils Sosò."

Avant même que cet homme ne se retourne, Serghei Pomarìov s'écria : "Par Dieu, c'est Joseph Staline. Sosò est le diminutif géorgien de losif".

Aux yeux des invités de l'an 2000, divers sentiments de haine, de mépris et de crainte à l'égard d'un homme qui avait contribué à construire l'histoire de l'humanité au XXe siècle ont été immédiatement remarqués, en vérité plus dans le mal que dans le bien.

Les hommes du XXe siècle ont été surpris par la grande animation qui avait provoqué l'apparition de ce soldat, mais ils ont compris qu'un protagoniste du nouveau siècle était entré en scène.

L'avocat Brancaccio, avec ses idées socialistes, voyait dans l'uniforme sans ornements et sans ornements de cet homme, qui entre-temps avait montré son visage, un signe qu'il n'appartenait pas à la noble caste des soldats d'Europe occidentale. Et il ressentait inconsciemment un sentiment de sympathie pour elle.

Son visage large et ses moustaches pleines et inclinées sur sa bouche lui donnaient l'air d'un bon père de famille, tandis que ses pommettes hautes et ses yeux caucasiens faisaient transparaître son origine slave.

Guttuso, évidemment pas entendu par les invités de l'an 2000, a commenté :

249

"Selon Lombroso, un criminologue du siècle dernier, les hommes aux visages aiguisés, presque volpino, sont surtout de nature méchante et cruelle et plus susceptibles de commettre des crimes.

Ceux qui ont un visage rond et potelé sont, au contraire, la plupart du temps de bon caractère et de caractère amical.

Il devait être un homme qui a été bien voulu par sa famille et par ceux qui lui étaient proches.

Personne ne pouvait, en raison des circonstances de temps et de lieu qui l'en empêchaient, réfuter ces déclarations téméraires, mais dans la galerie des glaces de Villa Palagonia, il y avait un vent glacial de terres lointaines qui soufflait et une plainte qui semblait être mille, cent mille, un million, un million, cent millions d'âmes en peine.

Le marquis Galluzzo se leva et se dirigea vers l'une des fenêtres, qui n'était pas complètement fermée : "Quand ces volets sont laissés légèrement entrouverts, il y a un son lugubre et flippant, qui donne l'impression que l'on monopolise sa peau".

Malgré l'intervention du marquis, la complainte ne cessa pas, venant du fond de l'âme de chacun. Tous les esprits ont vu des millions de morts causées par un régime infâme, contre lequel personne n'avait et n'a encore l'intention d'établir un nouveau procès à Nuremberg, défilé comme dans une sombre procession.

Mais tout s'est terminé quand Staline a répandu de la salive sur l'enveloppe de la lettre écrite à sa mère.

"D'après les paroles écrites par le dictateur, dit le frère Don Pedro, on peut comprendre son caractère dur et inflexible. Il semble tendre et affectueux envers sa mère. Mais ce n'est pas le cas.

Sa syllabe sèche et concise montre la dureté de son âme. Il ne lâche pas ce sentiment, il préfère les lettres rituelles qui annihilent. De sa lecture, nous pouvons voir la cruauté et la violence qui habitent en lui".

"Je préfère l'interroger plutôt que de le juger", a déclaré Indirà Ghandi. Et sans temps, il a appelé le dictateur.

Staline était dans un de ces moments de sa journée où il préférait être seul, et il ne permettait à personne de le déranger. Il a donc été surpris que quelqu'un ait osé s'introduire dans son bureau, un invité malvenu.

Cependant, bien qu'il ait parcouru la pièce pour savoir où se trouvait celui qui l'avait appelé, il n'a pas pu le trouver.

Mais la voix tonitruante de Gandhi continuait à l'évoquer : "Staline, Staline, Staline, je dois te parler".

Enfin, la figure de l'hindou est apparue dans la pièce, enveloppée d'une longue robe beige et d'un bandage sur la tête. Il s'assit dans un fauteuil, rouge brique, et regarda droit dans les yeux du Géorgien, qui était étonné que quelqu'un puisse entrer dans sa chambre en toute impunité et supporter son regard sans baisser les yeux. Il ne savait pas que celui qui l'interrogeait à l'époque était un juge, désigné par les seigneurs de l'époque.

250

En accord avec son caractère glacial, il ne s'inquiétait pas et avec un détachement mal dissimulé disait d'une voix sérieuse :

"Qui êtes-vous et d'où venez-vous ?"

"C'est moi qui pose les questions et toi, Losif Staline, tu dois y répondre."

Le dictateur a compris qu'il vivait un moment extraordinaire de sa vie et, instinctivement, il a porté sa main sur son cœur pour percevoir le rythme et comprendre s'il avait au moins raison.

"Vous avez hérité de Lénine un empire plus puissant que celui des tsars qui vous ont précédés. Vous l'avez renforcé par la violence. quand vous avez décidé de tuer des millions de vos compatriotes.

Même Hitler n'a pas été aussi cruel envers son peuple. Qu'est-ce qui t'a amené si loin ?"

"Je ne sais pas qui vous êtes, et de quel pouvoir vous tirez votre audace de poser de telles questions au Seigneur de toute la Russie. Oui, c'est vrai, j'ai fait un grand empire, sans regarder personne en face, mais j'ai été forcé de le faire par les nombreux ennemis internes et externes qui ont menacé et menacent encore l'unité de notre pays. Depuis l'époque de Napoléon Bonaparte, beaucoup ont tenté en vain de nous envahir et de nous écraser. Je n'ai pas pu réaliser immédiatement le communisme dans mon pays. J'ai d'abord dû abattre mes ennemis et ceux du prolétariat russe.

Ma moindre faiblesse aurait fait tomber le nouvel État démocratique qui était en train de se créer. Ma rigidité est due à des raisons de survie. Et puis, toi, comment oses-tu me juger devant l'histoire ? Je ne suis pas mort d'un tel procès. Un jour, ils le feront, mais je suis convaincu qu'une fois les contrastes idéologiques dépassés, on me donnera un rôle positif dans l'histoire de mon peuple. Maintenant, va-t'en et ne me dérange pas".

L'hindoue fut prise par un vent enveloppant qui la ramena à la galerie des glaces, tandis que la machine à remonter le temps fit un puissant bond en avant de 5 ans, s'arrêtant au 5 mars 1940, jour où Indirà Ghandi se retrouva avec Staline dans la même pièce, comme si le temps n'était pas passé.

Le dictateur, cependant, semblait fatigué et éprouvé. L'année précédente, Adolf Hitler avait attaqué et occupé la Pologne, après l'avoir partagée avec les Soviétiques, avec le pacte Ribbentrop-Molotov. Le matin, il a pris une terrible décision.

Après avoir occupé sa partie de la Pologne, il a reçu 12 millions d'habitants, dont 250 000 soldats, prisonniers d'une guerre non déclarée. Les officiers furent immédiatement placés dans des camps de concentration ; la plupart d'entre eux n'étaient pas des militaires de carrière, mais des réservistes, c'est-à-dire des médecins, des professeurs, des journalistes, des enseignants, des représentants polonais deWintellighentia, détestés et craints par les deux régimes totalitaires, nazi et soviétique, qui y voyaient les dirigeants potentiels de la résistance, prêts à lutter pour la renaissance d'une Pologne indépendante.

Le 5 mars, le Politburo a ordonné la fusillade massive de tous les officiers prisonniers, en tant qu'"ennemis invétérés et incorrigibles du pouvoir soviétique" et de l

251

l'expulsion de 61 000 membres de leur famille vers des camps au Kazakhstan. Sur une période de vingt mois, plus de 400 000 personnes ont été emprisonnées, déportées et abattues.

Ce jour-là, dans l'après-midi, Staline n'aurait pas pu penser que cet être de type hindou puisse lui reprocher immédiatement la terrible décision qu'il venait de prendre, étant donné que la responsabilité de l'extermination ne serait découverte qu'après tant d'années, après la chute de l'Union soviétique, suite à la décision du président de la Russie renée, Eltsine, de rendre publics les documents relatifs à ce massacre.

Oui, il y a longtemps, la vérité avait été révélée.

Après l'attaque nazie contre l'Union soviétique, le site de la fusillade des officiers polonais fut occupé par les Allemands. Le 13 avril 1943, les médias allemands informèrent le monde entier que dans une forêt près de Katyn, les corps de plusieurs milliers d'officiers polonais avaient été retrouvés, fusillés par des agents de Nkvd (le Commissariat du peuple aux affaires intérieures). Le gouvernement polonais à Londres a demandé à la Croix-Rouge d'envoyer un groupe d'experts à Katyn. Le gouvernement stalinien a transféré la responsabilité du massacre aux troupes allemandes et a utilisé la demande polonaise comme excuse pour rompre les relations avec le gouvernement en exil.

Pourquoi, cet après-midi du 5 mars 1940, quelques heures après que la décision eut été prise, un inconnu hindou lui a-t-il reproché d'avoir été l'auteur de ce vil massacre ? Qui vous a informé ? Quel ennemi du peuple conspirait-il contre les intérêts de l'Union soviétique ?

Gandhi cria de tout son souffle : "Camarade Losif Staline, ton crime crie vengeance au ciel ! Seuls la lâcheté et la complicité honteuse des gouvernements alliés vous ont épargné un processus que vous méritez avec vos dignes compagnons".

Staline répondit avec la même énergie : "Je ne sais pas qui vous êtes, ni qui vous envoie pour me reprocher un comportement inhumain. Je me souviens de vous avoir vu il y a quelques années, ici même, dans cette même salle et, à vos frais, je vous ai invité à vous présenter quand les peuples communistes gagneraient leur bataille contre la bourgeoisie occidentale, capitaliste et antidémocratique. Je ne sais rien de l'extermination de Katyn et vous, vieille femme éhontée et fausse, servante de l'impérialisme américain, ne pouvez pas continuer à vous jeter sur moi de cette façon".

"Nous sommes ici pour vous juger pour vos crimes graves contre l'humanité entière.

Nous avons entre les mains les documents qui vous mettent en garde contre vos responsabilités".

Staline, se sentant fermé au coin de la rue, réagit, comme tous les mortels ordinaires, en se déchargeant sur les autres de ses propres fautes :

"Je ne pouvais rien faire d'autre", et il a sorti une lettre qu'il a immédiatement lue :

"Lettre du commissaire du peuple aux affaires intérieures de l'URSS, L.R. Berija.

C'est très secret. Le 5 mars 1940. Au camarade Staline. "Dans les camps de prisonniers de guerre du Commissariat du peuple pour les affaires intérieures de l'URSS.

252

et dans les prisons des régions occidentales de l'Ukraine et du Bélarus, on trouve actuellement un grand nombre d'anciens officiers de l'armée polonaise, d'anciens policiers et employés des services secrets polonais, des membres des partis nationalistes polonais contre-révolutionnaires et des organisations de résistance contre-révolutionnaires, des traîtres et autres. Ce sont tous des ennemis jurés du pouvoir soviétique, pleins de haine envers le système soviétique.

Dans les camps, les officiers de guerre et les policiers tentent de poursuivre les activités contre-révolutionnaires en menant une agitation antisoviétique. Chacun d'eux n'attend que d'être libéré pour avoir la possibilité de participer activement à la lutte contre la puissance soviétique.

Les organes du Nkvd ont découvert dans les régions occidentales de l'Ukraine et du Belarus un réseau d'organisations contre-révolutionnaires de résistance. Dans toutes ces organisations contre-révolutionnaires, d'anciens officiers de l'ancienne armée polonaise, d'anciens officiers de police et des gendarmes ont joué un rôle majeur.

Parmi les traîtres et les violateurs de la frontière nationale qui ont été capturés a également été identifié un nombre considérable de personnes appartenant à des organisations d'espionnage contre-révolutionnaires et de résistance.

Dans les camps de prisonniers de guerre, il y a 14 376 anciens officiers, fonctionnaires, propriétaires terriens, policiers, gendarmes, gardiens de prison et agents secrets au total (sans compter les soldats et sous-officiers), dont la nationalité est polonaise à plus de 97%.

Parmi eux : généraux, colonels et sous-colonels : 295 ; majors et capitaines : 2080 ; lieutenants et sous-lieutenants : 6049 ; officiers et sous-officiers, gardes-frontières et gendarmerie : 1030 ; policiers, gendarmes, gardiens et agents des services secrets : 5138 ; officiers, propriétaires et prêtres catholiques : 144.

Dans les prisons des régions occidentales de l'Ukraine et du Bélarus, il y a un total de 18632 prisonniers (dont 10685 Polonais).

Partant du fait qu'ils sont tous des ennemis invétérés et incorrigibles du pouvoir soviétique, le Nkvd de l'URSS le juge nécessaire : se soumettre au Nkvd de l'URSS :

les affaires concernant les 14 700 détenus qui se trouvent dans des camps de prisonniers de guerre : anciens officiers polonais, fonctionnaires, propriétaires terriens, officiers de police et de renseignement, gendarmes et gardiens de prison ; ainsi que les affaires concernant les quelque 11 000 détenus qui se trouvent dans les prisons des régions occidentales de l'Ukraine et du Belarus : membres de diverses organisations d'espionnage et saboteurs, anciens propriétaires terriens, entrepreneurs, anciens officiers polonais, fonctionnaires et traîtres ;

d'examiner les cas selon une procédure spéciale, en appliquant aux détenus la mesure punitive la plus sévère : la "fusillade". Comment, face à ces graves accusations, formulées par un organe du parti, en qui je devais avoir confiance, et au danger de voir mon pays courir, ne pouvais-je pas accepter la demande qui m'avait été faite ? C'est pourquoi, quand j'étais à l'hôpital aujourd'hui.

253

Je n'ai pas pu m'empêcher d'approuver le procès-verbal de la réunion.

A ces paroles, Staline a agité le document du Politburo, comme pour libérer son âme d'un fardeau insupportable.

"Ne pensez-vous pas qu'il est au moins hâtif qu'aujourd'hui vous ayez reçu la lettre de la Commission et que vous ayez décidé avec une extrême facilité la mort de milliers d'hommes ? Vous êtes des bouchers ! Ne cachez pas vos terribles défauts aussi parce que lorsque vous citez un document, vous devez le lire en entier. Si vous me le permettez, je vais lire la deuxième partie.

Et c'est dans cet esprit qu'il a sorti un bout de papier de sa poche et qu'il l'a lu tout de suite :

"Mener l'examen des affaires sans poursuivre les prisonniers et sans présenter l'acte d'accusation, sans documenter la conclusion de l'enquête ou de l'acte d'accusation.

"Vous les avez tués sans les juger. Tu n'es pas digne d'être compté parmi les hommes !"

Staline sortit de la pièce en criant et en claquant furieusement la porte. Qui sait à quoi il serait confronté ?

Gandhi a été catapulté parmi les invités de Villa Palagonia et regardé intensément dans les yeux de chacun.

"L'espèce humaine n'a pas d'avenir si elle permet qu'une hyène sanguinaire comme Staline et ses acolytes ne soit pas jugée, malgré les crimes odieux commis.

"Kruscev et Gorbacev n'en sont pas moins moralement responsables et, ayant ces documents entre les mains, ils ont pris soin de ne pas dénoncer le massacre d'officiers polonais. Seul Eltsin a eu le courage de révéler ce crime grave, trop facile à attribuer aux nazis, qui étaient devenus un dépotoir où tout pouvait être déchargé", a déclaré Pomariov en un clin d'œil.

Il poursuit : "Nous avons un document très secret du 3 mars 1959, avec lequel le président de la Commission de sécurité de l'Etat, informant le premier secrétaire du Pcus de l'époque, Nikita Kruscev, que le massacre de Katyn avait été commis par les Soviétiques, a demandé de détruire les dossiers individuels des personnes abattues en 1940.

Kruscev, personnellement impliqué dans le crime, a immédiatement approuvé.

Le Prince de Palagonia et Palet, le jeune homme aux yeux bleus, régna : "Soyez damné pour toujours et les civilisations galactiques s'en souviendront comme des êtres les plus mauvais de l'univers protonique".

De la machine à remonter le temps, une lumière rouge ardente était émise qui imprimait la terrible phrase sur les murs de la galerie des glaces.

Alors tout était silencieux.

254

CHAPITRE XXX

CHAPITRE XXX

Il raconte la démolition du mur temporel qui séparait les invités de la villa et comment, pour la première fois, un contact fut établi entre eux. Il raconte les rencontres secrètes de Palmiro Togliatti avec Pie XII et ensuite avec l'ambassadeur soviétique en Italie, Kostylev.

Dans la galerie des glaces, la lumière évanescente de la lune se faufilait par une fenêtre, laissée entrebâillée par le prince Grifeo Statella, qui l'avait ouverte pour respirer l'air frais de la nuit, qui se levait du jardin.

La machine à remonter le temps, surprise par la lumière fantomatique, eut un choc et se tut.

Don Angelo Castronovo, même s'il n'en comprenait pas la raison, se leva et se referma si la porte restait ouverte, tandis que le Prince de Palagonia le suivait en clignant de l'œil au jeune ummita aux yeux bleus, qui hocha la tête.

C'est à ce moment que, par magie, le salon a été illuminé par sa propre lumière, si intense que chacun a dû protéger ses yeux avec ses mains. Un sifflement de très basse fréquence, à peine perceptible, rebondit entre les murs, tandis que les figures humaines sculptées en bas-relief sur les murs semblaient faire saillie, comme pour ghermire. Personne n'osait se déplacer d'une table à l'autre, à chacune des tables qui lui étaient assignées, mais l'une d'elles s'accrochait à l'autre.

Lorsque les conditions d'éclairage normales sont revenues, les invités de l'an 2000 ont réalisé qu'ils n'étaient pas seuls. Autour de la table, douze autres personnes étaient assises, vêtues de vêtements du début du XXe siècle, les regardant avec la même extase que les spectateurs ressentent lorsqu'ils regardent les acteurs dramatiques au sommet de la tragédie, enlevés.

Le Frère Don Pedro a empêché tout le monde : "Qui sont-ils, pour l'amour de Dieu ? On nous surveillait et personne ne nous a prévenus ? Je me demande depuis combien de temps ils nous observent."

Faust ajouta avec inquiétude : "Quels chemins tortueux et indéfinis sommes-nous conduits ? Ils avaient le droit de nous voir, pas nous. Pourquoi tout cela ? Comment se fait-il que les lois de l'espace et du temps, qui excluent les relations entre sujets appartenant à des époques différentes, n'aient été valables que pour nous ?

Tous dominaient le Prince de Palagonia avec sa voix puissante de baryton :

"C'est moi qui, avec les seigneurs d'Ummo, ai décidé de partir pour tout le XXe siècle afin de vous faire connaître l'histoire de certains hommes,

255

qui le caractérisait. Il s'agit de vérifier l'authenticité des épisodes et des faits qui leur sont attribués par les historiens, presque toujours du régime et donc peu fiables. Nous avons choisi douze et douze hommes du début et de la fin du siècle, afin que les événements observés à l'aide de cet appareil puissent être l'avenir des uns et le passé des autres. Afin de réaliser pleinement la catharsis temporelle.

Au fil des années, en s'éloignant des événements qui ont eu lieu, la tension s'apaise et, si d'un côté on est plus serein dans leur évaluation, de l'autre on ne les perçoit pas avec ces tremblements qui font tant de bien à l'âme.

Ce n'est qu'en les revivifiant intensément que nous pourrons saisir les causes réelles qui sont à l'origine des grands maux du siècle. Ce n'est que par la purification historique qu'une nouvelle humanité peut être engendrée.

Palet a ajouté : "Les observateurs en 2000 ont pu voir ceux de 1900 aujourd'hui grâce à l'intense participation émotionnelle que vous avez créée vous-mêmes. Pour que ces rayons ultra-gamma, si énergiques, aient été produits de manière à surmonter les lois de l'espace-temps".

Don Angelo Castronovo comprit qu'en ouvrant la porte de la galerie des glaces avant que la nuit fatidique de 1900 n'éclate et en fermant la fenêtre qui ne laissait pas entrer la lumière de la lune, il avait détruit le mur du temps qui séparait les invités de sa villa. Il avait été un instrument inconscient d'une volonté supérieure, qui avait prédéterminé le contact entre les deux groupes le jour même. Il s'est levé et a eu le sentiment de s'exprimer devant un public qui était resté silencieux, parce qu'il attendait des réponses :

"Depuis que j'ai acheté cette villa, je savais qu'une énergie d'origine mystérieuse l'envahissait. Je ne croyais pas, cependant, que la régénération de l'humanité puisse commencer à partir de là.

Oui, chers amis, invités des siècles anciens et nouveaux, après ce voyage à travers le temps, qui renforcera nos convictions dans un ordre moral et spirituel intergalactique suprême, dépassant les divisions actuelles qui ont donné lieu aux guerres et aux dévastations, nous deviendrons les apôtres d'une nouvelle religion et une nouvelle manière de concevoir la vie de l'homme sur terre. Nous serons frères et, témoins d'une foi nouvelle, nous transmettrons à l'humanité tout entière, aujourd'hui à la quatrième aube de l'homme, le message qu'elle ne peut disparaître, engloutie par sa propre violence et destruction, mais doit faire un bond prodigieux vers son but le plus convoité : l'émancipation complète de tout être humain qui, enfin libre de tout conditionnement et superstructure, peut prétendre voyager dans les étoiles et s'établir sur les planètes. Ainsi, Vhomo galacticus, héritier de l'homo habilis, erectus et sapiens, aura été créé, construit progressivement pour atteindre la conformation physique et mentale idéale pour traverser facilement les espaces interstellaires".

A ces mots, chacun se leva et, inclus dans sa mission, courut s'embrasser, scellant un pacte d'amitié et de fraternité, qui en ferait des compagnons d'une aventure extraordinaire. Est-il vrai que, lorsque de nouvelles idées sont apparues, il y aurait eu une résistance désespérée.

256

par ceux qui leur auraient refusé le maintien de leurs privilèges, mais inexorablement ils auraient anéanti des régimes trop usés et usés. Un processus de paix et de solidarité universelles aurait été lancé. Non seulement l'agneau dormirait paisiblement à côté du lion, mais l'humanité entière ne se distinguerait plus dans les lions et les agneaux.

Le magnétoscope spatio-temporel vibre bruyamment, libérant des éclairs de lumière et des faisceaux lumineux intermittents. Le voyage continua, mais l'âme fut plus soulagée.

Il ne serait plus possible de suivre des chemins tracés par d'autres, mais chacun serait allé vers le but satisfaisant : la rédemption de l'être humain par une nouvelle religion sans hiérarchies et primogéniture, sans empires économiques, sans excellents intermédiaires, qui donnent des indulgences et des recommandations aussi à l'autre monde, sans prophètes calibrés à leurs propres aspirations de pouvoir et de domination des masses, avec un seul message :

"Sois frères et fils d'un seul Dieu, Xama, créateur de l'Univers, dont les temples sont la mer, la terre et les étoiles. Depuis la nuit des temps, il travaille contre la division des hommes, voulue par Thuser, une présence obscure et maléfique, porteuse de violence, d'intolérance et de fanatisme".

Ces paroles furent prononcées solennellement et gravement par Palet, l'Ummita aux yeux céruléens. Tous réunis en prière de manière intime et profonde, comme le Christ l'avait invité : "Et quand vous priez, n'imitez pas les hommes qui aiment être dans les synagogues dans leurs prières, dans les coins des places pour être vus par les hommes. Je vous le dis, ils ont déjà eu leur récompense. Vous, d'autre part, vous vous retirez quand vous priez dans votre chambre, fermez la porte et priez votre Père.

Mais la méditation n'a pas duré longtemps. De nouvelles images apparaissent et une date est clairement imprimée à l'écran : le 22 mars 1948.

Deux figures humaines erraient avec circonspection dans un bosquet où des plantes parasitaires tordaient des arbres lisses, cachant leurs troncs et des buissons d'herbes sauvages poussaient désordonnés dans un endroit auparavant marécageux.

Je chuchoterai le Federico sicilien : "Qui sont-ils et par qui ont-ils peur d'être vus ?"

Sa curiosité fut immédiatement satisfaite : l'un des deux fut reconnu pour Palmiro Togliatti, l'autre, au visage inconnu, avait des traits slaves.

"Mais où sont-ils ?" se demanda le Juif Ferri, agité.

"Nous sommes aux portes de Rome", s'exclame Serghei Pomariov, qui semble savoir ce qui est observé. "Le deuxième homme est l'ambassadeur soviétique en Italie, Kostylev. Avant les élections législatives de 1948, les deux hommes ont décidé de se rencontrer en secret, dans un lieu où personne ne les verrait jamais. Le moment était plein de tension, parce que ces élections, les premières après la fin de la guerre, allaient décider qui irait au go- 257

Le Front populaire, avec le PCI et les socialistes du PSIUP, ou le DC avec ses alliés".

Le Russe ne pouvait pas aller plus loin, parce que les mots des deux, qui ont grandi en intensité, le couvraient. Ils ont continué à regarder autour d'eux avec circonspection, comme les chiens de prairie, qui se tiennent sur leurs pattes arrière pour mieux observer les prédateurs qui s'approchent.

Togliatti sibilò : "Nous avons eu raison d'éviter de nous rencontrer à Botteghe oscure ou dans votre ambassade. Les camarades, dirigeants du parti, sont devenus trop méfiants et méfiants et la police secrète américaine aurait pu comprendre les véritables raisons de notre morsure. Jamais auparavant nous n'avons été aussi prudents et prudents et, de toute façon, il y a trop d'idiots dans le parti qui déformeraient les paroles et les actes, ce qui serait déformé en amis et ennemis. Un parti politique est ferme et fort, quand il y a peu de têtes pensantes. S'il n'y en a qu'un, tant mieux."

Quand les deux se retrouvèrent dans un endroit isolé, Togliatti se mit à dire :

"As-tu réussi à parler au camarade Staline ? Vous a-t-il dit comment nous devrions nous comporter dans le cas d'une ou plusieurs provocations de la part de démocrates chrétiens ou d'autres réactionnaires ? Quand devons-nous commencer l'insurrection armée des forces du Front Démocratique Populaire pour prendre le pouvoir ?"

Kostylev a pris du temps sur le plan diplomatique, élargissant le scénario :

"Nos agents ont réussi à obtenir une lettre confidentielle, que l'ambassadeur d'Italie aux États-Unis Tarchiani en 1946 remis confidentiellement au secrétaire d'État Marshall, écrit par le ministre des Affaires étrangères Sforza au président Truman. Il contient la phrase suivante, qui indique clairement que les Américains sont au courant de nos plans : ".../" les communistes, s'ils n'avaient pas pris le pouvoir par des moyens légaux, auraient essayé de le faire par insurrection. Dans ce dernier cas, la situation du Gouvernement serait devenue plus grave, car il avait une armée désorganisée incapable de résister, des forces de police largement infiltrées par les communistes et les socialistes, alors que celles des carabiniers, bien que très fiables, auraient été facilement submergées.

Le camarade Staline nous invite donc à être calmes et prudents.

Partir impétueusement : "Mais restez calme et prudent. Ici, nous risquons de perdre les élections et, même si Tito est aux portes de Trieste prêt à entrer en Italie, nous sommes en train de gagner du temps, au risque que mon pays reste dans l'orbite des Alliés. Nous devons agir et prendre le pouvoir par tous les moyens".

"Mais que feront les Américains si les élections sont remportées par le Front populaire ? Interviendront-ils auprès de leurs forces militaires, toujours stationnées en Italie pour faire respecter les accords de Yalta ?"

"Nous, le PCI, travaillons depuis longtemps sur des projets d'insurrection armée en vue de prendre le pouvoir et de le défendre en cas d'intervention extérieure. Notre activité insurrectionnelle pourrait être - 258

Bien sûr, pour un temps limité. Nous avons donc besoin, pour la poursuite de notre combat, d'un soutien armé bien organisé, fourni par une armée régulière capable de contrecarrer la contre-offensive américaine.

Et actuellement, seule l'armée soviétique est en mesure d'effectuer une telle action, parce que même Tito ne peut pas entreprendre des opérations de guerre d'une telle importance, prolongée dans le temps.

"Supposons que l'armée soviétique décide d'intervenir à votre demande pour défendre le pouvoir que vous avez obtenu avec les élections : êtes-vous encore capable de déclencher une insurrection armée efficace ?

"Donnez l'assurance au camarade Staline que notre action sera gagnante, car la direction du parti prépare depuis plusieurs mois les masses à une action révolutionnaire, en particulier dans le nord de l'Italie".

"Camarade Togliatti, Staline est d'accord avec vous pour une insurrection armée en Italie, qui aurait le soutien de la Yougoslavie et des autres partis du Cominform.

Elle ne peut cependant pas ne pas tenir compte du fait qu'une telle opération provoquerait l'intervention des Etats-Unis, de l'Angleterre et de la France, provoquant ainsi une troisième guerre mondiale. Il vaut mieux bien se préparer pour l'instant et attendre le résultat des élections, qui va nous montrer la ligne que nous devons suivre".

"Un jour, nous regretterons cette prudence excessive. Les chrétiens-démocrates sont une poignée de débauchés, qui se rendent forts avec le soutien de quatre prêtres, des maîtres capitalistes et la présence des Américains en Italie. Quand la révolte éclatera, ils s'enfuiront tous les jambes en l'air. J'ai déjà désigné l'homme qui mènera la lutte armée : Matteo Secchia, que j'ai nommé secrétaire adjoint du parti, sur l'agréable recommandation du camarade Staline.

C'est l'homme qu'il faut, sans scrupules, qui réclame depuis longtemps la solution ultime.

Les armes sont là et il y en a beaucoup. Après la libération, nous n'avons livré, à l'invitation des autorités, que quelques armes, signe d'une pacification qui ne sera pas là en Italie tant que nous, communistes, ne serons pas au pouvoir. La plupart d'entre eux nous les avons cachés, prêts à l'emploi".

Kostylev l'interrompit : " Je comprends que Secchia, lors d'un rassemblement en Sicile, a dénoncé que les propriétaires terriens gardent non seulement des mitrailleuses et des fusils, mais aussi des canons et des armes lourdes, pour les utiliser contre le prolétariat. Elle a ainsi provoqué la réaction de certains partisans présents, qui ont crié qu'eux aussi avaient des mitrailleuses, des mitrailleuses et des mitrailleuses bien gardées. Et le fait a rebondi au centre."

"Je poursuis en disant que dans une fête sérieuse, peu de gens devraient savoir, et qu'un seul devrait décider."

Après avoir enlevé son chapeau de sa tête, mouillé, Togliatti continua :

"En février, il y a eu le coup d'État à Prague avec la prise du pouvoir par des camarades communistes et l'entrée définitive de la Tchécoslovaquie dans la zone soviétique. Pourquoi ne pas répéter l'opération en Italie ?

259

Les communistes hongrois à Rakosi ont offert leur aide, les Yougoslaves pourraient nous rejoindre. Tout cela serait notre rançon après l'expulsion du PCI du gouvernement, voulue par De Gasperi à son retour des Etats-Unis en janvier 1947, et une preuve de la force de la gauche, qui ne s'est pas affaiblie malgré le coup porté à Palazzo Barberini en raison de la division socialiste.

Kostylev interrompt son monologue : " Pourquoi devons-nous anticiper les événements ? On m'a dit que le Front Populaire gagnerait les élections. N'oublions pas qu'en novembre 1946, le DC perdit son administration de manière désastreuse".

"Comment puis-je espérer gagner les élections générales si l'URSS a demandé à l'Italie des réparations très élevées en faveur de la Yougoslavie dans la perspective du traité de paix ? Comment gagner ces élections bénies si l'URSS a exigé des livraisons de navires et cent millions de dollars pour elle-même, un chiffre vraiment exorbitant ? Mes opposants politiques mènent une propagande antisoviétique féroce, faisant même apparaître des affiches avec des squelettes de soldats italiens morts dans les lagers russes. C'est donc impossible de gagner, même si certains de mes gens pensent même qu'ils vont gagner avec 51 p. 100.

Kostylev a démissionné de Togliatti avec cette phrase : "Camarade Staline vous invite cependant à attendre le résultat des élections. Et vous savez que ses invitations sont des ordres."

"Il le regrettera, conclut Togliatti.

Les images ont disparu et le salon a été à nouveau inondé de lumière. En 1900, des invités ont posé des questions sur les deux personnages historiques et sur ce qui allait se passer ensuite. Ils ont été consternés d'apprendre que le fort contraste idéologique entre le communisme et le capitalisme avait provoqué des divisions et une haine incurables au sein des différentes nations. Ceux de l'an 2000, voyant ces images, ont eu la confirmation que Togliatti, le secrétaire du PCI, était submergé par Staline, dont il recevait suprêmement les ordres, indépendamment du sort de ses concitoyens dans la logique dévastatrice du maintien au pouvoir.

"Un homme vil et méchant. Et pourtant, aujourd'hui en Italie, il y a encore des rues et des places qui lui sont dédiées", a déclaré Tony Sagan, frappé par le tonnerre.

Simon, dit "Che", choqué par ce qu'il avait entendu, proposa : "Pouvons-nous inviter la machine à voyager dans le temps pour voir d'autres événements qui mettent la personnalité de cet homme en lumière ?"

Il n'a pas eu le temps de demander, que l'instrument siffle et que d'autres images apparaissent. Togliatti était assis dans son bureau à Botteghe oscure avec un autre homme désagréable. La pièce était à moitié cuite et ils parlaient concrètement tous les deux.

Quand le magnétoscope a vu le visage du puits inconnu, Ser-ghei Pomariov s'est exclamé : "C'est Antonio Roasio, communiste antifasciste, qui a émigré en URSS dans les années 1930, au moment de la grande terreur des purges de Staline.

260

Il fut le fonctionnaire italien le plus important de la section peintures du Komintern, chargé de classer un millier de ses compatriotes qui se précipitèrent en Russie, après avoir fui la dictature fasciste, dans l'illusion d'y trouver le paradis des ouvriers. Selon ces registres, 108 exilés, entre 1935 et 1938, ont été arrêtés, emprisonnés, condamnés souvent à la suite d'aveux arrachés sous la torture, envoyés dans les goulags de Sibérie, où ils ont disparu ou où ils ont fini devant les pelotons d'exécution.

Coupable de quoi ? L'accusation était de continuer à partager l'approche idéologique du communisme de Bordiga, d'être trotskystes. Ce n'était presque jamais vrai, mais pour la Torquemada du stalinisme, dans les années hallucinantes que nous vivions en Union soviétique, pendant le nettoyage ethnique sanglant, ordonné par Staline de se débarrasser de toute déviation, répétant en grandeur l'opération déjà prévue par Hitler avec la "nuit des longs couteaux", était suffisant. Et malheureusement, les accusations venaient souvent des mêmes suspects, qui se dénonçaient désespérément dans l'illusion d'obtenir un mérite et d'échapper à la mort".

A un certain moment de la discussion entre Togliatti et Roasio, des mots durs sont passés et les cris ont également été entendus de derrière la porte. Roasio était le plus exagéré :

"Aucun d'entre nous ne croyait que les camarades arrêtés étaient coupables. Une faute incombe aux dirigeants de notre parti et, surtout à vous : vous avez accepté ces faits comme une fatalité, vous n'avez réagi d'aucune façon.

"A l'époque, répondit Togliatti, les dirigeants communistes n'avaient aucun élément leur permettant de douter de la légalité du jugement.

"Vous saviez qu'ils étaient innocents, de pauvres exilés qui ont fui une dictature pour en rencontrer une autre. Et maintenant avec ces mots vous fermez les yeux gesuiticamente non seulement sur leurs condamnations et sur leurs morts, avec l'excuse de ne pas savoir, mais aussi sur les massacres de masse et la fin de nombreux héros de l'Union soviétique, bien connus de vous, tels que Rykov, Bucharin, Tukacewskij et autres".

"Dans ces années-là, j'étais affligé par les grands événements de l'histoire et face au danger fasciste et nazi, nous devions nous préoccuper de sauver notre lutte de classe. La mort de ces 108 Italiens m'attriste, mais à l'époque la nouvelle m'est parvenue d'une manière confuse et tordue et je ne comprenais pas ce qui se passait vraiment. Vous avez été envoyé avec la tâche spécifique de vous occuper de tout. Pourquoi n'avez-vous pas combattu des décisions si injustes ?"

"Ils m'auraient emprisonné aussi. Nous nous étions inévitablement enveloppés dans une spirale de violence qui, à ce moment-là, n'aurait épargné personne, ni victimes ni bourreaux. Mais vous ne pouvez pas vous dérober à vos responsabilités, me faisant ainsi passer, moi et moi seul, pour le seul persécuteur de mes compatriotes.

Dans certains des 108 dossiers honteux, c'est votre place pour la punition.

D'un autre côté, même après, votre comportement envers les Italiens n'a pas changé. Vous n'avez pas bougé le petit doigt sur le sort de nos prisonniers de guerre. En fait, vous pensiez qu'il était normal qu'ils restent et pourrissent dans les goulags.

261

pour éviter le retour en Italie de certains anticommunistes, devenus encore plus extrémistes, après avoir connu sur leur peau les délices du paradis des ouvriers".

"Apparemment, vous avez oublié les moments choquants que nous vivions : d'un côté les dictatures fascistes se sont effondrées, de l'autre l'impérialisme américain a commencé à se profiler, ce qui a bloqué la libération des peuples démocratiques sur son territoire".

"Ne cherchez pas des justifications idéologiques faciles : vous avez dû vous sauver, surtout dans ces années-là, parce que vous n'avez pas manqué le sort de ceux qui étaient grossiers. Vous êtes sortis indemnes des purges de Staline, devenant ainsi le plus stalinien des applaudissements de Staline.

"J'ai défendu le parti des communistes italiens", tonnerre Togliatti, "Je ne pouvais pas permettre son extinction juste pour sauver la vie de quelques Italiens, parce que je savais que le PCI allait jouer un grand rôle dans la renaissance de notre pays.

Des ennuis s'il avait disparu. Les Américains auraient fait de l'Italie un autre Cuba".

"Il n'y a pas eu peu d'Italiens que vous avez laissés à leur sort. Ils étaient des milliers et ce qui m'inquiète, c'est que c'est moi qui répondrai de leur triste sort face à l'histoire qui sera lue par la postérité. Que Dieu ait pitié de moi."

Tandis que Roasio était englouti par le temps, Piazza Venezia commença à apparaître dans la ville de Rome, en mars 1945, enveloppée dans un brouillard qui s'amincit progressivement, rendant la scène plus claire et plus visible.

La machine à remonter le temps s'est jetée dans une voiture qui se déplaçait lentement en direction de la via del Plebiscito.

Il y avait un homme qui conduisait la voiture, avec une belle apparence. Sur le siège arrière, lui, Palmiro Togliatti, le meilleur.

En prenant Corso Vittorio Emanuele, la voiture s'est arrêtée sur la droite.

Le chauffeur s'est tourné vers la secrétaire du PCI en un tournemain et a crié :

"Ils m'ont dit, camarade secrétaire, que je n'aurais même pas dû vous dire mon nom, mais je n'ai pas confiance en ces gens et je vais tout vous dire. Je m'appelle Umberto Fusaroli Casaroli et j'étais commissaire politique de la Compagnie 9A de la Brigade partisane 8A "Garibaldi", opérant dans les Apennins toscans. Ce matin, j'ai été appelé par Giorgio Amendola et Adamo Zanelli, qui m'ont dit que je devais effectuer une mission spéciale et secrète ce soir. Je n'ai jamais eu à dire mon nom et d'un certain Giorgio, certainement un nom de code, je devais prendre une voiture, une Alfa Romeo, avec laquelle je devais vous accompagner, armé. J'ai dû vous escorter, non pas pour vous défendre, mais pour vous tuer au cas où vous rencontreriez le lieutenant du Royaume, Umberto II, ce soir. Jugeant cet acte comme une trahison, la direction du parti, ignorant les négociations que vous menez, vous a condamné à mort.

262

"Ce sont des connards. En Italie, les systèmes de Staline devraient être mis en œuvre contre les dissidents inconscients. Les choses iraient certainement mieux."

Il a reçu un coup de pied sur la tête : "Redémarrez la voiture et dirigez-vous vers Castel Sant'Angelo".

La voiture s'est relevée et, après avoir traversé le Tibre, s'est dirigée vers une route longue et étroite. Vers la moitié du chemin, vous avez vu un prêtre qui semblait attendre quelqu'un.

Togliatti ordonna au chauffeur de s'arrêter et d'embarquer le prêtre qui, enveloppant sa longue robe autour de ses jambes, s'assit à côté de lui.

"Don Giovanni, j'ai toujours eu une grande confiance en vous, parce que vous, comme moi, croyez en l'avenir et au salut de l'humanité.

C'est pourquoi j'ai accepté de rencontrer, bien que dans le plus grand secret, le Saint-Père, totalement inconscient de la direction de mon parti".

"Je voulais cette rencontre parce que, dans des moments aussi dramatiques, des accords doivent être faits pour le bien des pauvres.

"Don de Luca, qui sait si un jour quelqu'un sera au courant de cette rencontre furtive et comment il en parlera."

La voiture traversa la place Saint-Pierre, tourna à droite, passa une porte, jusqu'à ce qu'elle atteigne un palais, soutenu par une sorte de casemate médiévale ronde, qui atteignit les fenêtres les plus basses.

Don Giovanni dit au chauffeur : "Continuez, en gardant ces hauts murs à gauche et le palais à droite, jusqu'à atteindre une porte qui s'ouvre sur un mur peint".

Devant cette porte, un ecclésiastique de constitution sèche, de stature supérieure à la moyenne, a été trouvé. Derrière lui, Monseigneur Montini, le futur Pape Paul VI, a été reconnu.

Togliatti et Don Giovanni descendirent et Montini s'approcha de lui : "Bonsoir, excellence", que les Meilleurs aimaient.

Ils traversèrent de longs couloirs semi-sauvages, jusqu'à ce qu'ils atteignent une grande cour intérieure, qu'ils parcoururent rapidement.

Ils montaient un large escalier, apte à être monté à cheval. Ils sont ensuite entrés dans une salle rectangulaire, au bout de laquelle, devant une porte à cadre de bois incrusté, il y avait deux gardes suisses avec hallebardes.

Monseigneur Montini précéda tout le monde et ouvrit la porte en grand : assis derrière une table sombre, sans ornements, il y avait Pie XII, encore plus sec sur le visage.

Il se leva et, restant de l'autre côté de la table, étendit la main vers le Meilleur, qui le serra vigoureusement.

Pendant que le Saint-Père et Togliatti parlaient assis, Montini et Don Giovanni, dûment à distance, assistaient debout.

263

A un certain moment, on a vu le Pontife ajuster ses lunettes sur le nez et recommander avec détermination : " Son parti doit renoncer à prendre des initiatives en direction de toute insurrection partisane dans le Nord ".

Mais comment pouvez-vous penser que je puisse influencer les masses ouvrières et paysannes, en particulier celles du Nord, qui, ayant enduré les sacrifices de la guerre, exigent à juste titre des changements radicaux, ce que le gouvernement n'a pas l'intention de faire ?

Le Pape continua sans se décourager dans ses demandes et, constatant que Togliatti ne renonçait pas, demanda que les noms des prêtres et des personnes intéressées par le Vatican soient retirés des listes de l'OVRA fasciste lors de leur publication, dont le territoire devait être étendu en même temps que la concession d'un aéroport extraterritorial.

"Ce ne sont pas des décisions que je peux prendre."

"Mais les autres groupes politiques seraient d'accord."

"Je répète, ce sont des décisions qui doivent être prises collectivement."

La fermeté de Togliatti dérangea Pie XII, qui continua :

"Les accords de Yalta ont en fait divisé l'Europe en deux parties, sans tenir compte de la foi religieuse des peuples vivant dans les États affectés à l'Union soviétique. J'aimerais comprendre quelles seront les relations de l'Église avec le gouvernement de Staline en Ukraine, en Pologne et en Yougoslavie, où vivent des catholiques, des enfants si chers à nos yeux. Nous craignons pour leurs conditions de vie et leur foi. Trop d'épisodes sombres se sont produits dans ces pays, dominés par le marxisme et l'athéisme, trop de violence, trop de déportations et de morts.

"Ses paroles m'ont fait mal", répondit Togliatti. "Ils ressemblent à ceux d'un vainqueur tout-puissant si ce n'est un perdant, un allié subordonné. Par conséquent, je vous prie de ne pas continuer sur ce ton, faute de quoi je serai contraint d'interrompre ce débat.

Pie XII se raidit, se leva lentement et étendit à nouveau la main, que les Meilleurs secouèrent à nouveau vigoureusement.

De retour dans la voiture, Togliatti déclara à Don Giovanni, qui l'accompagnait à nouveau, que la conversation avait été un échec.

Après avoir quitté le prêtre, Fusaroli ne se sentait pas en mesure de commenter négativement l'épisode, qu'il condamnait parce qu'"on ne pouvait pas continuer à intriguer avec un personnage comme le Pape, qui était responsable et responsable avec le roi de la prise du pouvoir en Italie du fascisme, dont les représentants, avec Benito Mussolini en tête, pouvaient être dispersés par quatre fusils des Carabinieri.

Togliatti réagit durement : "La politique du prolétariat est aussi de parvenir à des compromis durables".

264

CHAPITRE XXXI

CHAPITRE XXXI

Dans lequel Palet révèle l'origine et la fin de l'univers et les lois qui le gouvernent ; il énumère les règles pour l'existence des univers infinis.

IDODI de 1900 se trouva à discuter - avec la ferveur politique typiquement italienne, dans laquelle l'exhibitionnisme et la controverse ont prévalu - avec les Douze de 2000 les problèmes qui affligeaient la Sicile, l'Italie et le vieux continent.

Ces discussions, trop sérieuses, ennuyaient Enrico, qui commençait à être visiblement désabusé. Quand il a averti que même quelqu'un d'autre n'aimait pas suivre le raisonnement tordu de la politique, il a bâillé si ouvertement qu'il a attiré l'attention de tous.

C'est à ce moment qu'il décide d'intervenir pour changer de sujet. Il a demandé à Palet comment les personnages qu'ils avaient rencontrés à travers la machine à remonter le temps avaient été rappelés du passé.

Le jeune homme aux yeux céruléens, qui appréciait avec un sourire la question qui avait interrompu une conciliation qui n'avait abouti à rien, répondit que ce qui se passe dans les univers infinis reste pour l'éternité dans les tunnels de l'espace-temps.

Ainsi, la vie de chacun de nous est ancrée pour toujours dans ce segment de l'espace-temps. Son existence, une fois vécue, est confinée à ce fragment. N'importe qui pourrait le détecter. Cependant, il lui faudrait un microscope très puissant, capable d'apprécier la structure de l'espace et du temps. Mais une telle observation n'est pas permise, non seulement parce qu'un tel instrument n'est pas réalisable, mais aussi parce qu'il changerait les conditions d'observabilité, de sorte que la vision apparaîtrait complètement floue.

Les Ummit, pour entrer en contact avec les hommes enfermés dans l'espace-temps, ont suivi un autre chemin, celui de la lecture de la bande espace-temps, dans laquelle les images des événements qui ont eu lieu dans l'univers entier restent imprimées.

Odoacre, qui ne voulait pas être moins qu'Henry, a également posé une question inhabituelle :

"Je sais bien, pour l'avoir lu dans les livres anciens, que les Aztèques, comme les différentes populations qui les ont précédés au Mexique, croyaient que l'univers fonctionnait en grands cycles. Les prêtres prétendaient que depuis la création de l'humanité, il y avait eu quatre cycles, ou "soleils", dont le dernier, d'une durée de 5026 ans, s'était terminé par la mort de tous les hommes par la faim après un déluge de sang et de feu. A l'époque de la conquête des dominés espagnols

265

le Cinquième Soleil, qui devrait se terminer le 23 décembre 2012 avec la fin du monde.

Pour retarder la catastrophe imminente, les Aztèques firent des sacrifices humains, se considérant comme un peuple élu pour avoir reçu la commission divine de nourrir le Dieu Soleil avec le sang des prisonniers de guerre et de préserver ainsi la vie du cinquième soleil. Qu'est-ce qui est vrai à propos de cette croyance ? Est-elle survenue spontanément chez ce peuple ou a-t-elle été suggérée par des civilisations extérieures ?"

Palet, le jeune Ummita, après s'être allongé et les mains sur la table, alors il a parlé :

"Je vais vous révéler ce que tous les êtres conscients veulent savoir : l'origine et la fin de l'univers et les lois qui le gouvernent.

Dès qu'il eut prononcé ces mots, Palet fut enveloppé d'une luminosité fluorescente. Elle a commencé à s'estomper à mesure que la peau se froissait.

Lorsqu'il a atteint sa splendeur maximale, il a plané dans l'air et s'est déplacé au centre de la table ovale, où il a complètement pris l'apparence du vieux sage Sulphet :

"Hommes de la Terre, maintenant que chacun voit l'autre au-delà du temps et de l'espace et perçoit l'afflatus primordial, le temps est venu d'ouvrir votre esprit aux mystères des univers infinis. Soyez indulgents et ouverts à la connaissance, éloignez-vous de vos cœurs de préjugés et de prévention, fruits de l'imperfection, qui a affligé la création depuis ses origines. Plongez-vous dans le fleuve du temps qui traîne tout pour arriver à la fin de la lutte entre le Bien et le Mal.

le vieil homme sage posa ses mains sur sa poitrine, les croisant ; puis il continua lentement :

Quand Xama, avant l'aube des temps, secoua la tête et dit d'une voix puissante : "Sois un, à mon image et à ma ressemblance", ses paroles s'envolèrent doucement vers Xipron et Zarel, qui, ayant reçu l'ordre de se joindre, n'obéirent pas rapidement. Ils restaient à regarder le visage du Dieu unique, perplexe et craintif. Jamais auparavant ils n'avaient osé s'approcher. Ils existaient de l'éternité, enfermés dans leurs sphères, contenant des énergies pures, mais de signe opposé, séparés dans la contemplation de Xama, Point Oméga.

Ils s'étaient arrêtés, devant lui, à la distance fixée par le potentiel des énergies individuelles. Xama dut répéter l'ordre d'une voix ferme et cette fois les deux sphères d'énergie pure et libre ne s'opposèrent plus, se déplaçant silencieusement comme les nuages du ciel et l'Etre commençait à le devenir. Lorsque les deux énergies se touchent, un pont lumineux jaillit de nulle part qui relie les deux surfaces, créant la première image du cosmos. Les deux sphères de feu avaient construit une nouvelle réalité, belle à voir. Et Xama se réjouit et son esprit divin conçut une vision fantastique de ce monde qui naissait, où les êtres qui allaient y vivre seraient remplis de sagesse et de bonheur.

Mais la joie divine n'a pas duré longtemps, parce que cette réalité dans un moment très court

266

disparu, comme s'il n'y avait pas eu d'acte créatif. Xama a compris.

Au moment où Xipron et Zarel avaient été étonnés de son ordre de s'unir, et n'avaient pas immédiatement fait sa volonté, une entité adverse avait été créée, qui, comme un ver dans le fruit, était entrée, défigurant l'univers naissant.

Cet être a pris forme et substance et c'était Thuser ! Son souffle maléfique a bouleversé la nouvelle créature, lui laissant pour toujours les signes de l'imperfection.

Malheureusement, l'union des deux énergies pure et libre n'a pas créé, comme le souhaitait Xama, une énergie nouvelle, plus pure et plus libre, mais une énergie coagulée, fermée et quantifiée comme certains physiciens terrestres la définiront. Déjà au début de son existence, elle contenait les germes de la désintégration et de la désintégration.

Xama regrettait que les deux Grandes Manœuvres aient été conditionnées par l'Ordre primordial de toujours garder les deux Sphères éloignées et séparées.

Dans les religions terrestres, il y a une grave contradiction : l'univers imparfait est fait pour être créé par Dieu. Lui, étant un Etre parfait, ne peut pas être à l'origine d'une créature imparfaite. Nous, les Hmmites, vous avons révélé aujourd'hui la cause de l'imperfection de l'univers.

Mais la chaîne des événements négatifs ne s'est pas arrêtée. L'énergie quantifiée, détectant son imperfection, est immédiatement retournée dans les deux sphères, essayant de retrouver sa pureté primitive. La matière créée, aujourd'hui inextricablement liée à l'espace et au temps, est fermée sur elle-même, saisie par le pathos primordial.

Xama songea à intervenir à nouveau pour créer directement la Réalité pure, reliant les deux Sphères de Feu, mais il réalisa avec une grande douleur que l'univers imparfait, qui s'était maintenant produit, n'avait pas été purifié. Après s'être réfugié à Xipron et Zarel, il se préparait à un nouveau rebond.

Il comprit alors que le processus qu'il avait engagé était devenu imparable et que rien ne l'arrêterait plus. Le mal avait imprimé sa marque sur la nouvelle réalité, que personne ne pourrait plus jamais effacer.

Xama, pris dans une profonde amertume et une tristesse infinie, se retira en lui-même et décida de ne plus intervenir dans les événements des univers infinis, qui à partir de ce moment se développeraient indépendamment, entre le Bien et le Mal.

Et il a condamné :

A partir de ce moment, les univers infinis vivront de manière autonome et détachés de moi et les êtres animés, qui se multiplieront là, devront sortir difficilement de l'imperfection avec leurs forces qu'ils ont acceptées.

Dans les rebonds ultérieurs, cependant, il n'a pas été possible de former les particules stables, les briques portantes du cosmos, produisant seulement les virtuelles qui se sont immédiatement annihilées, de sorte que les univers se sont immédiatement fermés.

267

Et l'affaire a souffert et s'est plainte.

Et Xama, la bonté infinie, au douzième rebondissement, ne pouvait plus le supporter. Il était Word et a dit :

Je fixerai les règles pour l'existence des univers infinis. Et personne n'a le droit de les modifier, pas même Thuser".

De son esprit est venue l'énergie pure, qui a été imprimée sur les tables du temps et de l'espace :

La Première Loi soit : les univers, chacun fini mais illimité, sont parallèles et en nombre infini, parce que les deux sphères de feu qui les ont créées sont coaxiales et contiennent une énergie pure infinie.

La deuxième loi est la suivante : les différences entre les univers parallèles sont directement proportionnelles à leur distance.

La troisième loi est la suivante : seuls les univers immédiatement parallèles peuvent se connaître et s'observer.

Soit la quatrième loi : seules deux particules élémentaires sont stables : xipronite et zarelite, l'une chargée positivement, l'autre négativement.

Que la Cinquième Loi soit : l'énergie quantifiée, non plus pure, devient stable et inerte, composée d'xipronite et de zarelite.

Que la sixième loi soit : Xama, Force, Union, Amour sont, qui a agrégé les deux Sphères de Feu et créé les Lois qui régissent les univers infinis. Tous les êtres conscients ne me reconnaîtront qu'à travers mes œuvres, parce que je ne me manifesterai pas à eux avant la fin des temps, quand ils auront atteint la Perfection par l'Amour.

"Loi Sept, alors : Nous, Xama, Xipron et Zarel, préexistons aux univers infinis, mais seul Xama rassemble le Tout dans la Grande Âme, qui fixe les sphères immobiles et déplace l'espace et le temps.

Que la Huitième Loi soit : les univers infinis, après le douzième rebondissement, s'étendent hors de toute proportion, de sorte que l'énergie s'éteigne et qu'ils meurent de gelures. Mais les êtres conscients devraient avoir le pouvoir d'intervenir pour garder les univers énergiques pour l'éternité.

Que la Neuvième Loi soit : à la fin du temps et de l'espace, l'énergie pure soit enrichie par les énergies créées par les êtres conscients, car ils reviendront vers Nous quand ils atteindront la Perfection et l'Amour absolus.

La dixième et dernière loi soit : Tournez votre âme heureuse vers Xama, Xipron et Zarel, qui se sont entremêlés pour créer des univers sans fin et qui ont peur de Thuser, qui vous a jetés dans le désordre et le mal.

Après avoir établi ces lois, les univers infinis cessèrent de rebondir et la matière s'en réjouit.

Le processus, le processus actuel, a conduit à la création d'êtres intelligents qui ont une lourde tâche à accomplir : sauver le créé de la fin, qui

de l'extinction et de l'insouciance des univers infinis.

Au fur et à mesure que le temps progresse et que l'espace s'élargit, les univers deviennent de plus en plus froids. D'abord toutes les étoiles s'éteignent, puis les naines blanches, les étoiles à neutrons. En fin de compte, les trous noirs, le produit final, s'évaporeront également.

A ce moment-là, les univers infinis seront sans énergie et ne pourront pas retourner aux sphères primordiales du Feu. Les êtres intelligents, créés avec le dernier rebond, devront arrêter la terrible fin des univers".

Tous les invités de la villa Palagonia étaient silencieux. La description du début des temps donnée par les Ummits semblait mieux répondre à la connaissance actuelle des caractéristiques de l'univers et des lois qui le gouvernent.

Odoacre, surmontant sa crainte révérencieuse de Sulphet, lui demanda :

"Grand maître, si j'ai bien compris, Xama, Xtpron et Zarel sont unis dans une Trinité singulière, semblable à celle conçue par les médecins de l'Église catholique, dont la doctrine prévoit Dieu le Père, le Fils et le Saint-Esprit enfermés dans une seule volonté, et avec le Fils et le Saint-Esprit la promesse du Père. C'est vrai que Xama semble être différent de Xipron et Zarel, mais ensemble ils forment un tout. Leur convergence a conduit à la création du monde.

L'imperfection, produite accidentellement, est due au fait que le détachement de la création de la pureté divine ne s'est pas produit dans la parfaite harmonie des parties divines. Les êtres conscients doivent, avec le libre choix, retourner à leur fin, ce qui fut leur commencement, et c'est le retour à la Personne de Xama.

"Vous avez une bonne compréhension. Les forces qui déplacent les univers infinis ne sont pas le produit d'une seule volonté.

Il s'agit d'une combinaison de différentes entités qui se sont rencontrées et se sont affrontées. L'entité maligne, qui s'est matérialisée, a donné naissance à l'imperfection que nous détectons dans notre univers. Si tel n'était pas le cas, nous vivrions dans un univers parfaitement homogène et ordonné, dans lequel seul le Bien opère. L'imperfection ne peut être corrigée que par des êtres conscients, qui peuplent les galaxies. Le travail est énorme. Ce n'est qu'en embrassant le but ultime de l'agrégation universelle que les êtres conscients, tout en se déplaçant avec des connaissances différentes et à partir des points les plus disparates des univers infinis, parviendront à la solidarité cosmique. Et l'agrégation est l'Amour absolu".

Les élèves de Sulphet sont devenus d'un bleu éclatant : "L'expérience et l'observation vous ont appris que la règle fondamentale de la nature est que chaque phénomène est contrarié par son contraire et que l'équilibre vivant est atteint par l'annulation des effets recìproci. Aujourd'hui, vous savez pourquoi cela se produit. La même règle s'applique également dans les affaires sociales, politiques et économiques, où le point d'équilibre est atteint lorsqu'il y a compensation pour les forces agissant à partir de positions opposées.

C'est dans cette situation que les êtres conscients trouvent inspiration et exaltation.

269

pour une collaboration et une productivité accrues.

Le moment culminant de la rencontre de volontés opposées est celui où les sentiments de solidarité se manifestent constamment dans les sociétés et où les forces agrégées prévalent sur celles qui tendent à désunir le contexte social.

Je crois que la crise actuelle des institutions et des valeurs sur votre planète dépend essentiellement de deux facteurs qui interagissent : la rupture d'un équilibre, basé sur la confrontation idéologique dure et lacérante, et l'absence d'un concept œcuménique de regroupement universel.

Aujourd'hui, nous, Ummits, voulons vous donner la conception que nous avons de la solidarité universelle, qui doit opérer dans toutes les planètes des étoiles multiples des univers infinis. C'est l'union des âmes et des intentions, de nature affective, morale et matérielle, visant à créer dans les sociétés des sentiments de fraternité et d'entraide, sur la base desquels créer des structures économiques, sociales et politiques qui puissent protéger l'homme du besoin et de la faim et garantir liberté, justice sociale, bonheur, bien-être et paix, en vue de l'émancipation totale des êtres conscients.

L'exhortation de Jésus-Christ " Aimez votre prochain comme vous-même1, doit désormais être comprise plus largement : " Aimez l'univers et toutes ses créatures au-dessus de vous-mêmes " ".

Le vieux Sulphet a été ému de prononcer ces derniers mots. Tout le monde se sentait bouleversé.

La galerie des glaces, sur les murs de laquelle les ombres des Douze et des Douze étaient devenues gigantesques, vibrait puissamment, comme si elle avait été émue par un choc tellurique.

Les Grounders se sont arrêtés. Leurs esprits étaient rassemblés autour de la sagesse de Sulphet, qui continuait à parler avec dignité et sérénité :

"La solidarité que nous vous montrons ne viendra pas d'en haut, d'un prophète, d'un homme d'État, mais grandira d'en bas, parmi le peuple, de manière spontanée. Elle deviendra un concept de vie qui s'imposera naturellement à la politique, de sorte que les choix de gestion des ressources se feront en accord avec les principes de partage moral d'objectifs communs.

Notre solidarité, qui ne doit pas être confondue avec le bien-être, la charité, le protectionnisme et le soutien charitable, qui ne tient pas dûment compte de la dignité du rôle productif de l'homme dans la société, de sa tendance et de son indépendance potentielle, ne sera pas sans organisation. C'est la force naturelle d'agrégation, qui devra être exaltée pour qu'un progrès réel et heureux de l'homme se développe.

En vérité, le temps est venu pour les Terriens de s'abandonner aux mains de la solidarité universelle, car c'est l'évolution de l'homme qui nous le montre, et j'ai l'intention de vous parler de votre histoire".

Il a fait une pause :

270

"Dans l'univers, l'interaction gravitationnelle prévaut, une force attractive cachée dans chaque particule ou onde d'énergie, qui déforme l'espace dans lequel elle passe. Elle tend à unir les choses pour que l'être puisse prendre un caractère concret dans la dimension de la réalité. D'elle naissent, dans une chaîne bien ordonnée, voulue par Xama, les particules élémentaires, les atomes, la matière inerte et organique, jusqu'à l'être intelligent, qui essaie obstinément de comprendre et comprendre l'univers et lui-même.

La vie de l'homme sur votre planète a connu des moments passionnants, qui ont été des tournants d'époque extraordinaires et qui ont eu de vastes répercussions sur son développement, que nous, les Ummits, avons appelés les aube de l'homme.

A l'aube de son existence sur Terre, l'homme était imprégné de peurs et d'angoisses, générées en lui face à la violence de la nature. Il ne se cachait plus, comme tous les autres animaux, dans les arbres des forêts, mais dans les grottes qu'il découvrait à l'orée de la savane.

Puis - parce que cela avait été écrit dans les Lois de la Nature - l'homme est devenu conscient, c'est-à-dire qu'il a compris la réalité environnante, signe évident du développement intellectuel qui avait eu lieu.

Ce moment magique, la première aube de l'homme, qui reste mystérieuse et incompréhensible pour vous, Terriens, dans le dessein général de la nature, vous trouble encore aujourd'hui parce que vous ne pouvez imaginer votre ancêtre, qui soudain est devenu conscient, errer perdu, sans aucune protection physique et mentale, d'une manière qui lui soit hostile. Certains pensent que c'était l'un des moments les plus heureux et les plus excitants de l'existence humaine. Au lieu de cela, l'homme, sentant la précarité de son être, a été pris de panique et d'égarement, qu'il a essayé de surmonter avec les errances éternelles, à la recherche de sa propre identité.

Animal social par instinct, il s'est encore plus réfugié dans les sociétés qu'il a créées, renforçant leurs institutions et leurs systèmes, au détriment des libertés individuelles. Pour vaincre les terribles forces de la nature, un allié puissant a été choisi parmi les nombreux dieux.

En conséquence, des sociétés diversifiées se sont développées, qui sont entrées en conflit les unes avec les autres, parce que les dieux des autres étaient faux et menteurs. Les collectifs, au fur et à mesure qu'ils se développaient, s'organisaient en classes et en catégories sociales, qui acquièrent de l'importance et du pouvoir par rapport à la plus grande proximité des êtres surnaturels. Cela a engendré des inégalités, ce qui a conduit à la prédominance de l'une sur l'autre et à l'exploitation des classes soumises.

Les institutions religieuses, qui ont d'abord été établies pour le besoin de l'homme de se rapprocher des êtres suprêmes, sont devenues des instruments pour maintenir la domination des classes impériales.

C'est à ce moment que naît la seconde aube de l'homme, avec la naissance des religions monothéistes qui, au nom du Dieu unique, regroupent des sociétés excessivement fragmentées, créant des contextes sociaux plus larges et plus homogènes.

271

Ce fut un saut remarquable que la civilisation humaine fit en chemin à la recherche du sens universel des choses. Mais même à ce stade, il y a eu des moments de conflit.

Les religions monothéistes sont devenues intolérantes, l'une envers l'autre, considérant leurs croyances comme la vérité absolue, à affirmer si nécessaire par la force contre les mensonges des autres, adoptant des comportements désagrégatifs, nuisibles à la solidarité universelle.

La troisième aube s'est développée lorsque les conditions de vie et de travail de l'homme, opprimées par des conceptions dogmatiques excessivement sévères, sont devenues insupportables dans un système économique qui demandait des formes de marché plus larges et plus libres. C'est l'heure du socialisme. Il est né comme un mouvement culturel, plutôt que comme un mouvement politique et social, pour attirer l'attention des gens sur les grands problèmes de l'humanité.

Il était imprégné de l'esprit œcuménique, typique du christianisme primitif. Les précurseurs du socialisme prônaient une société fondée sur les coopératives qui pourrait diminuer les efforts des hommes pour acquérir les ressources nécessaires pour répondre à leurs besoins,

Mais même ce mouvement, animé par un sentiment de fraternité universelle, finit par concevoir la société en termes d'opposition de classes et de catégories, une conception qui conduira bientôt le socialisme à traiter exclusivement des intérêts de certaines classes au détriment des autres. Ainsi est venue la dictature du prolétariat. Le communisme en Europe et dans le reste du monde s'est effondré non pas à cause de l'opposition des religions monothéistes, ni à cause des crises économiques internes, mais à cause d'un conflit inconciliable au sein des sociétés socialistes individuelles, dû à la perte des valeurs unificatrices. La longue vague de ce séisme politique, social et idéologique a également touché les mouvements et partis socialistes qui ne faisaient pas partie du bloc soviétique. Pourtant, elles aussi ont été balayées, même si les religions monothéistes dominaient et dominent encore leurs pays respectifs et si l'économie est florissante.

Actuellement, la communauté mondiale terrestre est dans un état d'équilibre instable, avec la domination d'une seule puissance, qui semble destinée à assumer la lourde tâche de régler les futurs différends nationaux et internationaux.

Cette situation est transitoire et ne durera pas longtemps. Nous sommes sur le point d'entrer dans une nouvelle phase de l'histoire de l'homme, dans sa quatrième aube, où elle se propagera à la solidarité universelle, qui vous permettra d'affronter et de surmonter les grands maux de la planète : faim, chômage, pollution environnementale, désertification, destruction du monde animal et végétal, épuisement des ressources, émigration incontrôlée et imparable de grandes masses désespérées du Sud vers le Nord, plus riches, plus libres et démocratiques.

Aujourd'hui, la survie même de l'espèce humaine est en jeu.

se souvenir de la Terre, qui a plus de 4 milliards d'années, n'existe que depuis une dizaine de millions d'années. La planète s'est passée de vous pendant une grande partie de son existence. Il continuera à tourner autour du Soleil pendant des milliards d'années encore, jusqu'à ce que le Soleil explose, avec ou sans votre présence.

Mais nous, les humains, ne pouvons pas permettre à la race humaine de s'autodétruire.

Nous ne pouvons pas attendre que d'autres êtres conscients se développent sur Terre. Heureusement, les hommes commencent à ressentir de plus en plus le désir d'unir l'humanité tout entière dans une grande société, unie dans la solidarité, tolérante envers toutes les religions et idéologies, à condition qu'ils soient en accord avec les lois fondamentales de la nature, qui rejettent toute forme de violence dans la résolution des conflits et respectent la dignité des êtres vivants.

Ce désir ardent conduira à la solidarité universelle, à la force intérieure de tous les êtres conscients des innombrables galaxies des univers infinis, qui sont depuis longtemps restés une utopie. Elle s'affirmera pour que s'accomplisse la mission universelle de la fraternité des êtres humains, leur intégration dans le monde naturel et leur émancipation".

Il conclut ainsi : "Hommes choisis, écoutez, au nom du Dieu unique, mes paroles et marchez vers la solidarité universelle, car la survie des univers infinis en dépend".

CHAPITRE XXXII

CHAPITRE XXXII

Dans lequel Palet rappelle qu'il n'invite personne à s'opposer aux religions monothéistes actuelles et qu'il n'a pas l'intention de créer des prophètes d'une nouvelle religion, mais de continuer la pensée religieuse des Kurkites, qui par Abraham, Akenathon, Moïse, Jésus, Mahomet, Gandhi, sont venus à nous.

"Dans notre planète", commença Faust, avec les lumières douces de la galerie des glaces, "trois religions monothéistes se sont développées, avec Abraham le prophète fondateur : le judaïsme, le christianisme et l'islamisme, qui peuvent être définis comme concept téléologique, car ils placent un Dieu unique hors du temps spatial, créateur de l'univers, avec un prix final pour les êtres vivants qui croient en lui et font de bonnes actions. Les religions orientales, le bouddhisme, le confucianisme et l'hindouisme, sont principalement inspirés par des principes moraux avec des règles, n'ayant pas une conception métaphysique vraie et propre, mais surtout un Dieu bien distinct de ses créatures.

Quand Jésus, appelé le Christ, est apparu sur la scène, traçant une vision consolante de l'au-delà pour les peuples qui vivaient en marge de la puissance militaire de Rome, accordant avantages et privilèges seulement aux citoyens de l'empire qui vivaient selon ses lois, la réponse immédiate fut celle des exclus et de ceux qui ne reconnaissent plus dans cette idée impériale la force motrice vers un monde meilleur. Ils ont été convertis en grand nombre à la nouvelle religion. Les paroles du Christ, comme le disait l'un de ses apôtres, connaissaient la vie éternelle et le martyre de multitudes d'hommes, car la foi nouvelle était spontanée et incontrôlable. Plus les chrétiens s'entretuaient, plus les conversions se multipliaient.

Jésus a été crucifié par une classe sacerdotale, qui craignait que ses paroles ne bouleversent le peuple, opprimé par le règne de Rome, et donc facilement influençable. Elle pourrait embrasser la nouvelle foi, trahissant ainsi la loi de leurs pères, celle de Moïse.

Quand la classe sacerdotale juive comprit que le Christ, mort sur la croix, n'avait pas été effacé de l'esprit de ses disciples, mais que sa mort avait même exalté leur image et leur prédication, au point que ses disciples se multipliaient comme les épis de blé, ils comprirent que le nouveau phénomène devait être géré, afin que l'anarchie ne s'installe pas. La conversion de Paul, l'un des persécuteurs les plus féroces des chrétiens, a été un moment de réflexion aiguë et profonde.

Des règles strictes devaient être établies immédiatement pour une religion en pleine croissance,

274

qui pourrait s'étendre de manière démesurée et incontrôlée, non seulement pour éviter des bouleversements excessifs dans les sociétés de l'époque, mais aussi pour assurer le pouvoir à ceux qui l'avaient bien organisé. C'est ainsi que l'Église grandit, avec une hiérarchie ecclésiastique qui allait grandir aux côtés de l'empereur de Rome et des rois et princes qui allaient prendre sa place.

Certains prédicateurs, dans la longue histoire de l'Église, ont essayé de ramener la religion, voulue par le Christ, aux règles établies par son fondateur. Soit ils ont été faits saints, comme François d'Assise, soit brûlés sur un bûcher comme Girolamo Savonarole".

Don Pedro, très rancunier de cette vision extrêmement réductrice du rôle de l'Église, explosa dans un acte de colère : "Je ne peux tolérer que nous parlions dans des termes aussi banals de ma religion. Je suis étonné que vous, Dr Faust, vous vous exprimiez de cette façon à un moment où nous essayons de comprendre le chemin que nous devons prendre ensemble pour la nouvelle fraternité universelle.

"Je ne voulais pas vous offenser, Don Pedro, et encore moins diminuer le rôle joué par la classe sacerdotale à laquelle vous appartenez, répondit Faust. "Mon raisonnement était d'introduire un personnage bizarre. Le 18 août 1878, quelques années après l'unification de l'Italie, un fanatique religieux, qui avait des visions mystiques et qui voulait restaurer l'Église dans sa pureté d'antan, fut arrêté par un ballon au front, tiré par une bersagliere, alors qu'il avançait avec audace devant une procession de quelque trois mille personnes, qui l'avait proclamé Christ des armées.

Face aux exigences du peuple d'une plus grande humilité dans l'Église, le clergé du Vatican, au lieu de comprendre la souffrance du peuple, qui se sentait sans Dieu, est devenu courageux et a prononcé des sentences, oubliant ainsi un des préceptes de son fondateur "ne juge pas parce que tu seras jugé". Les gens ont demandé à participer davantage au mystère du Christ et à ses paroles et à ne pas être un instrument passif dans les messes répétitives et dans les décisions irrévocables de la classe sacerdotale. Les fidèles exigeaient une plus grande démocratie dans l'Église, le seul empire absolu qui reste sur terre".

"Mais pourquoi n'y a-t-il plus de vraie religion dans laquelle croire fermement, sans doute et sans aucun doute ? demanda passionnément Enrico.

Intervient Don Pedro :

"Lorsque nous nous plaignons de la perte de valeurs, nous oublions souvent pourquoi cela se produit. L'une des principales raisons me semble être le manque d'humilité, comme Faust l'a bien dit. Dans une société comme la nôtre, caractérisée par la loi du marché (qui soumet aussi les règles de la coexistence humaine à une rude concurrence), par la pression des machines à " penser " qui menacent de reléguer de plus en plus l'homme au rôle de simple exécutant de commandes, par l'omniprésence des images qui suggèrent des modèles de comportement esthétique, intellectuel et moral, par la complexité et la simplification très apparente de la mondialisation, par les tendances homologues, les valeurs traditionnelles ne semblent plus avoir de place.

Si d'un côté nous nous sentons perdus face à la perspective d'un monde globalisé, de l'autre nous nous sentons tout-puissants face aux progrès technologiques étonnants qui nous ont permis d'aller sur la Lune, de découvrir la carte du patrimoine génétique humain, avec tout ce qui suit en matière de traitement des maladies et de duplication des êtres vivants, afin de repousser la pensée même de la mort dans le coin le plus reculé de nos pensées.

Nous avons créé un nouvel "Humanisme" - une variante hâtive de l'Humanisme - qui semble rendre Dieu superflu. La nature est de plus en plus en retard sur nos interventions modificatrices. Nous nous demandons si, derrière tout cela, il y a un plan précis pour détruire notre Terre et aller coloniser l'espace. Quelqu'un s'est peut-être déjà délibérément mis au travail ? Les pionniers sont-ils déjà en train de transpercer les enjeux et les drapeaux d'une expatriation planétaire et nous ne l'avons toujours pas remarqué ? Et qui va aller dans les nouveaux mondes ?

Le génie génétique et biologique nous équipera de manière rentable. Mais tous ceux qui remplissent notre planète de façon exponentielle ne pourront pas tous " ester " ! Pendant ce temps, notre entreprise fonctionne comme un train à grande vitesse.

De plus en plus de mépris pour les valeurs morales et civiques traditionnelles, suivi d'une multitude de gadgets, sur d'innombrables machines et motos qui rendent l'air insupportable. Bien plus que par le passé, les préceptes traditionnels de notre religion nous semblent impraticables : celui, par exemple, de tendre l'autre joue, d'être humble, de pardonner. Faut-il faire revivre les anciennes valeurs ? Faut-il mettre à jour notre religion ? Nous devons....

nous devons le faire.

La seule chose que nous devons faire, c'est de ne pas nous laisser découvrir sans préparation, dans le noir, surpris, incapables de relever les défis de l'avenir".

"Beau sermon, dit Odoacre, mais face à la religion des univers infinis de Xama comme nous devrons nous comporter demain avec tous les hommes qui vivent sur Terre. On peut leur dire de quitter leurs dieux, Jahve.

Allah, Dieu le Père, Vishnu et ainsi de suite, pour unir tout le monde dans une religion universelle, qui s'adresse à tous les êtres conscients des innombrables galaxies qui peuplent notre univers ? Qui comprendra notre message ? Déjà les Kurkites et les Ummits ont essayé, mais ils ont échoué, et pourtant ils avaient des moyens technologiques impressionnants pour conduire les hommes vers la religion universelle".

Palet a pris le relais :

"Les Kurkites et les Ummites se sont comportés comme de sages éducateurs qui procèdent progressivement à la formation des enfants qui leur sont confiés. Et les Terriens étaient comme des enfants et devaient être amenés par étapes à l'adoration du Dieu unique. Akenhaton, le pharaon égyptien, a été approché par les Kurkites et il à

276

a d'abord été initié à la religion du Dieu unique, qui ne pouvait pas être confondue avec la nature. Mais son action éducative a été perdue après sa mort.

Puis une tentative a été faite avec les Juifs, un peuple facilement plus malléable et moins enclin à la conquête militaire et à la domination sur les autres peuples. C'est ainsi que Moïse fut conduit au mont Sinaï où les préceptes fondamentaux de la nouvelle religion lui furent inculqués. Mais ses paroles n'ont pas été prises en compte et, bien souvent, les gens ont préféré retourner adorer les idoles de pierre. Et le Christ et Mohammed sont venus."

"Je préfère parler de l'avenir, de ce qui nous attend au siècle prochain", a dit l'Arabe Kadhafi, qui n'aimait pas que son Prophète soit mêlé aux autres.

"Certains disent que la fin de la guerre froide a laissé un vide qui sera comblé par le choc de deux civilisations.

D'une part, les Etats-Unis et leurs alliés européens, c'est-à-dire la civilisation judéo-chrétienne, sont localisés ; d'autre part, la civilisation islamique du Moyen-Orient et de l'Extrême-Orient. Ils raisonnent selon l'ancien modèle d'opposition. Ils n'ont pas perçu que le monde a connu entre-temps des transmigrations de peuples et de diasporas de toutes sortes. Le monde est en train de devenir un tel mélange ethnique qu'il n'est plus possible de dire où sont les Occidentaux et où sont les Orientaux, qui sont les Sudistes et qui sont les gens du Nord. Les mouvements transnationaux ne concernent pas seulement les personnes, mais aussi les capitales, les cultures, les informations, qui volent à la télévision et sur Internet. L'imbrication ethnique, qui a marqué la fin du siècle dernier, est un motif d'espoir pour l'avenir".

"Mais le problème demeure, intervint Odoacre. "Comment allons-nous apporter la bonne nouvelle aux peuples de la terre et à qui va-t-elle nous dire'qui vous a envoyé' comment allons-nous répondre ?"

Palet, réalisant qu'il avait été touché au cœur du problème, se leva et prophétisa :

"Tout comme le communisme, inspiré par la matérialité et l'immobilisme historique, a été démoli, le capitalisme et les religions monothéistes, fondées sur l'intolérance, tomberont face à la pression de la solidarité universelle. Xama n'interviendra pas, comme le disait Sulphet, sur les événements des êtres vivants des univers infinis, qui devront gagner le grand défi avec leur pleine liberté d'action, ce qui permet à Thuser d'intervenir et de conditionner. C'est pourquoi le mal imprègne davantage les âmes des hommes. Heureux ceux qui sauront résister aux tentations, car à partir d'elles se développeront les énergies pures pour retourner au sein de Xama. Personne ne t'envoie. Vous êtes les apôtres de la solidarité universelle, uniques, capables de sauver des êtres vivants de l'annihilation des univers infinis.

"Notre mission sera très difficile, répondit Don Pedro, habitué à se déplacer selon des schémas bien établis par sa hiérarchie ecclésiastique.

"Mais je crois que notre mission sera décisive, dit le joyeux Don Angelo, parce qu'avec le Christ nous sommes sortis de l'esclavage du corps. Avec

277

Xama sortira de l'esclavage de l'âme. Parce que son salut a été confié à la classe sacerdotale, c'est-à-dire à un petit cercle de personnes, qui se considèrent dépositaires du verbe. Aujourd'hui, c'est toute l'humanité qui est le protagoniste du conflit titanesque avec le Mal. Agissant en toute liberté, elle gagnera le prix éternel, mais ce ne sera pas un don qui tentera par décision des autres d'accomplir un acte de foi pure, mais un but auquel nous avons contribué pour y parvenir. Nous, avec nos bonnes actions, ferons gagner Xama le duel avec Thuser. L'Âge de la Grande Unification régnera dans les sphères immobiles et dans les univers infinis.

Il a parlé comme un petit pot, mais Odoacre, qui était très concret, a répondu : "C'est une religion qui ne sera jamais embrassée, du moins sur Terre, parce que tous les peuples qui y vivent veulent un retour immédiat et des miracles quotidiens. Une religion trop spirituelle et trop libre, où les hommes sont forcés de combattre le Mal seuls, sans l'intercession de personne ou la recommandation des autres, avec un prix auquel ils contribuent eux-mêmes à créer, n'est pas pour les terriens, habitués aux autres valeurs, mais surtout au principe moral " si tu te conduis bien, tu auras un prix, si tu agis mal, tu seras puni1 et non au plus profond " conduis-toi bien, sans penser à aucune récompense, car ton action bénéfique servira à sauver les univers infinis et son Créateur lui-même ". On demande aux gens de prendre un engagement surhumain, presque divin.

"C'est seulement ainsi, dit le Prince de Palagonia, que l'homme deviendra semblable à Dieu, comme il est écrit dans la Bible.

Avec ces mots, la machine à remonter le temps a commencé à projeter des images, ce qui a été une surprise. Le visage d'Einstein a été reconnu, qui, assis confortablement dans un fauteuil, avec son violon reposant sur son bureau, se disputait amicalement avec un homme, vu de dos.

"Quiconque trahit l'unité de la culture perd son âme, comme Faust. J'ai toujours eu un culte pour Goethe, à tel point que lorsque je me suis inscrit à l'école polytechnique, j'ai choisi, parmi les cours complémentaires, l'œuvre du poète allemand "Weitanschauung".

Cette passion m'a en quelque sorte inspiré la théorie de la relativité, pour ce besoin de généraliser, de trouver une explication unitaire du cosmos, de briser les barrières entre espace et temps, entre énergie et masse, entre gravité et électromagnétisme, en parfaite harmonie avec la conception goetheen de l'unité de la nature. La plaisanterie de Faust " pouvoir découvrir ce qui, au fond, maintient l'univers ensemble " anticipe mon idée d'unifier les forces fondamentales. En 1958, j'ai fondé'Daedalus', le magazine de l'Aca-demy américain des arts et des sciences, pour essayer de surmonter les barrières entre les différents domaines d'études, en me concentrant sur ce qui devrait faire de nous des membres d'une seule communauté.

Comme les images s'estompent, Brancaccio l'a dit :

"Seul un être libre, comme Einstein, pourrait avec quelques mots simples,

278

d'extérioriser des concepts si profonds, mais surtout d'approcher la vérité des univers infinis, sans recourir au Kurkiti et à l'Ummiti".

"Celui qui, instinctivement, évitait de pénétrer dans la métaphysique, était heureux de vérifier la connaissance humaine," dit Gandhi. "Aujourd'hui, plus de quarante ans plus tard, son objectif, franchir les barrières entre les différents domaines d'études, semble s'éloigner de plus en plus.

Oubliez'Einheitiichkeit', oubliez l'unité de la connaissance. Nous sommes ici face à la fragmentation des spécialistes, à l'incommunicabilité la plus totale, non seulement entre humanistes et non-humanistes, mais aussi entre amoureux de disciplines différentes. En trahissant la culture pour une carrière, les scientifiques risquent de perdre leur âme comme Faust. Chacun s'appuie sur l'accélérateur, sur l'éprouvette, sur l'œuf de brebis, et ne se pose plus de questions sur le sens de ce qu'il fait. Parfois, on a l'impression que la recherche est devenue schizophrène, qu'elle progresse dans des domaines qui n'affectent pas la qualité de vie et qui stagnent au contraire dans des domaines cruciaux, comme la lutte contre le cancer.

Répliqué décidé Tony Sagan :

"Je ne suis pas d'accord avec ce que vous dites. La science, même si elle n'est pas unitaire, avance encore : nous avons fait de grands progrès dans le domaine de la prévention, de la thérapie, mais aussi de la connaissance des gènes qui la déterminent. En physique, nous sommes proches de cette théorie de tout ce dont Einstein rêvait. Il y a un problème ? Bien sûr qu'il y en a et heureusement, sinon, à quoi bon faire ce travail ? Le scientifique est confronté à un océan d'ignorance, et c'est précisément l'impulsion qui le guide, certainement pas les choses qui sont déjà connues.

Repris son souffle : "Malheureusement, il y a des journalistes et des leaders d'opinion qui font fortune en dénigrant la science, en écrivant, par exemple, que la fraude est à l'ordre du jour dans les laboratoires. Et pourquoi cela arrive-t-il ? Qui, dans les coulisses, fait bouger cette mystification ? Plus simplement, je dis qu'il y a une rébellion romantique, une vague d'irrationalisme, que l'Europe a déjà connue au début des années 1800, avec Byron et Blake, et qui revient cycliquement, à des fins qui doivent être identifiées. Parce qu'aujourd'hui, dans un marché mondialisé, tout est administré avec soin au consommateur, y compris la culture et la religion.

"Dans un contexte où même la science ne peut pas unifier les esprits dans une recherche qui conduit les hommes à se sentir membres d'une seule communauté, il est vraiment difficile d'évangéliser les terriens sur le message religieux de Xama", a conclu avec amertume Odoacre, qui n'a pas réalisé que dans cette villa était le rôle de Thomas, l'incrédules éternels et méfiants.

Mais Palet, l'Ummita, ne pouvait pas permettre - cette nuit-là - que ce soient les paroles agnostiques d'Odoacre qui aient clos la conversation.

"Nous devons agir, opérer, comme Jean XXIII l'a fait, le bon Pape, qui a décrété la fin du cloître au Vatican avec un voyage à Lorette et à Assise.

Vous vous souvenez ? Le pape Roncalli est sorti de la prison dorée du Vatican, s'est promené.

279

à Rome, a visité les villages de banlieue sordides. À Regina Coeli, la veille de Noël, il a fait pleurer les prisonniers en leur disant qu'une fois que son oncle avait été arrêté pour braconnage, il avait compris leurs souffrances. Jusqu'à ce qu'il fasse le pas le plus audacieux, décidant d'aller à Lorette et à Assise pour mettre sous la protection de la Vierge et de saint François le Concile Œcuménique qui s'ouvrira dans quelques jours. Un voyage en train de 700 kilomètres.

Aujourd'hui, les voyages pontificaux sont devenus une routine. Karol Wojtila, en 20 ans de pontificat, en a fait des centaines. Personne n'a exploré avec autant de ténacité tous les coins de la Terre pour prêcher la foi. Nous devons avancer avec le même esprit et la même détermination, mais sans nous opposer aux religions monothéistes actuelles. Nous ne prêchons pas pour les remplacer, nous ne sommes pas prophètes d'une nouvelle religion, mais les continuateurs de la pensée religieuse des Kurkites, qui par Abraham, Akenathon, Moïse, Jésus, Mahomet, Gandhi, sont descendus vers nous. Aujourd'hui, nous avons une tâche difficile : celle d'unir ces religions en une seule, afin que les hommes de la Terre soient un jour prêts à être solidaires des êtres conscients des univers infinis".

280

CHAPITRE XXXIII

CHAPITRE XXXIII

Dans lequel est raconté le contexte troublant de la mort de l'actrice américaine Marilyn Monroe, Délia.

Meurtre ou suicide ? La machine à remonter le temps échappe à tout doute.

Les hôtes de la villa étaient, d'une part, inquiets parce que l'évangile révolutionnaire prêché par Sulphet et Palet remettait en question les croyances religieuses des terriens, trop liées à une vision étroite et géocentrique des problèmes de l'humanité, pour échapper à l'appel universel de la création ; d'autre part, déçus de ne pouvoir devenir pêcheurs des hommes, mais seulement des propagateurs de la solidarité universelle, dont le message, sans médiation ou intervention de quiconque, devait comprendre et diffuser dans la liberté la plus grande.

Ils étaient imprégnés de ces états d'esprit, quand la machine à remonter le temps a recommencé à fonctionner, apparemment dans l'indifférence.

La scène est devenue plus claire. Une date est apparue : le samedi 4 août 1962 à 20 h. Pourquoi le magnétoscope a-t-il également indiqué avec précision l'heure et le jour de la semaine de l'événement qu'il a porté à l'attention de ses téléspectateurs ? Ce n'est que plus tard qu'ils en comprendront la raison.

Un intérieur est apparu : une chambre à coucher, pleine d'ammennicoli et bien trop meublée avec le goût américain typique des années de la deuxième période de l'après-guerre.

Il y avait une femme blonde avec un jupon transparent qui couvrait à peine son pubis, assise sur un lit qui parlait brièvement au téléphone, appuyée contre la table de chevet :

"Peter, Bobby, qui a promis de m'épouser, ne peut pas dire ces mauvaises choses. Vous devez intervenir et le convaincre qu'il ne doit pas avoir peur de moi, car je ne lui causerai jamais d'ennuis, même si Frank me le demandait.

De l'autre côté de la ligne, l'interlocuteur mystérieux a dit quelque chose parce que la femme, belle mais dévastée au visage par les grands pleurs, est restée silencieuse pendant un moment.

Puis il a éclaté :

"Tu ne peux pas m'offenser comme ça. Je ne suis pas une pute peu fiable.

C'est vous, avec Frank, vous vous souvenez, qui m'avez présenté au Président. Nous nous sommes rencontrés chez vous à Malibu, en secret, et ce furent des moments merveilleux, où j'ai vraiment aimé John. Puis, ce maudit combat contre la mafia des deux frères Kennedy, pour s'attirer l'adhésion de l'électorat.

281

Irlandais et Juifs, ont tout gâché. Sam Giancana et Jimmy Hoffa ont juré de le charger. En suivant le président, ils ont découvert notre rapport, qu'ils trouvaient trop tentant : ils pouvaient maintenant le foutre en l'air à tout moment. Ils ont installé des micros dans ma maison afin d'enregistrer des réunions compromettantes et des appels téléphoniques pour avoir une arme très puissante contre la Maison Blanche. Mais ma bonne en a trouvé un, caché derrière un tableau, qui, heureusement pour nous, est tombé par terre et s'est brisé en mille morceaux. Et ils se sont fait avoir."

La femme inconsolable qui a été reconnue pour Norma Jean Mortensen, alias Marilyn Monroe - alors que son interlocuteur Peter ne pouvait être que Peter Lawford, le beau-frère de John Fitzgerald Kennedy, après avoir épousé sa sœur Pat - était une rivière en crue :

"Le Président, cependant, a été effrayé à mort et ne s'est plus jamais montré. Je l'ai maudit, lui et son bureau : l'homme le plus puissant du monde, qui pouvait décider du destin de milliards de personnes, avait peur de quatre bandits fous et leur a jeté notre amour !

Il essuya ses larmes et se moucha le nez avec le rabat du drap :

"Un jour, Bob Kennedy s'est pointé et m'a dit que le Président l'avait envoyé, désolé pour ce qui s'était passé. Mais il ne pouvait plus, pour les raisons que je devais comprendre, me rencontrer. J'ai crié comme une femme obsédée et désespérée parce que j'aimais le Président. Je me disais : Moi qui suis une grande actrice, aimée et désirée par le monde entier, j'ai été déchargée comme un sac de patates. Je ne supportais pas l'idée, qui m'a toujours hantée, du détachement. Jeune homme, tout le monde m'avait abandonné : mon père, ma mère ; les garçons, avec qui je flirtais, après m'avoir goûté, m'avaient quitté. J'étais trop voyante pour être une bonne mère pour leurs enfants. De quoi les hommes ont-ils peur, d'être des cocus ? C'est ça qui les préoccupe vraiment ? Regardez-les là, dans les jardins, alors qu'ils accompagnent leurs femmes maladroites, qui traînent avec elles des fauteuils roulants de différentes formes et un corps déformé, tandis qu'elles, dont on ne se moquera pas, regardent sous les yeux les traits des femmes galbées qui passent devant elles, comme sur la passerelle. J'ai donc décidé de me venger et de devenir encore plus provocatrice pour faire souffrir le plus d'hommes possible. Au début, j'aimais les voir souffrir, la jalousie stimulée. Puis j'ai rencontré John, que je croyais être un vrai homme. Il nous a promis un monde nouveau, des horizons de dignité et de clarté. Mon environnement, celui des artistes, m'a soudain semblé petit et ridicule et j'ai senti le besoin d'en sortir pour aimer fortement cet homme, qui s'est fait passer pour beau et audacieux. J'avais tort, parce qu'il était comme tous les autres, ou pire, parce qu'il avait tout promis pour atteindre son but. Avant de me mettre au lit, pris par sa luxure débridée, il m'a juré un amour sans bornes, juste parce qu'il voulait que je lui fasse toutes sortes d'ordures. Puis, dès que l'orgasme s'est terminé, elle n'a pas eu l'orgasme.

282

Il a rappelé qu'il était le Président des États-Unis d'Amérique, avec tous ses engagements lourds. J'ai tout supporté pour lui. Bien sûr, lorsque j'ai appris que lui et son frère Bob effectuaient des opérations occasionnelles et n'avaient pas complètement rompu leurs liens avec le crime, j'ai été choqué. Ils pensaient pouvoir s'en débarrasser quand ils le voulaient, avec l'arrogance typique de leur environnement, ayant toujours tout et pensant pouvoir tout réparer avec de l'argent. Ils avaient aussi une relation ambiguë avec la religion catholique, n'ayant exploité leur foi qu'à des fins électorales".

Il se tenait les yeux et le nez avec la manche de son jupon, frissonnant, malgré la grande chaleur, parce que c'était la première fois qu'il parlait de façon menaçante, et il le faisait avec Peter, qui allait certainement tout signaler au président.

"Bobby comprenait trop ma douleur et moi, qui ne supporte pas d'être seule un instant, j'ai accepté sa cour et je suis devenue amoureuse.

Mais ces porcs des services secrets l'ont approché pour lui dire qu'il devait rompre immédiatement la relation avec moi, car la mafia était prête à déclencher un scandale sans précédent contre la famille Kennedy. Ainsi, face à l'amour, la respectabilité et la raison d'État l'ont emporté.

Bobby a changé le numéro du bureau privé pour ne plus recevoir mes appels et a refusé de me parler. Mes amis se moquent encore de moi parce que je leur ai dit que j'allais épouser un Kennedy un jour. Peter, je n'en peux plus.

Quand j'avais 36 ans, j'étais aussi vieux que maintenant, je me sentais si mort.

Tout ce que j'ai eu depuis ma vie, c'est la déception. Tous les hommes que j'ai essayé d'aimer, comme Joe Di Maggio et Arthur Miller, n'avaient pas de couilles et méritaient d'être hornifiés. Combien de fois ai-je rêvé de me retirer dans un ranch, avec un cheval, un mouton et quatre poulets, mais avec un vrai homme et quatre mômes à surveiller. Mais tous les hommes me voulaient nue, y compris mes maris, qui aimaient quand les autres me regardaient, puis jalousement gardés par commodité. Je suis fatigué, je n'en peux plus."

D'un autre côté, Pierre se sentait hypocritement en train d'essayer de la réconforter, alors qu'en fait son esprit était en train de concevoir un moyen de neutraliser cette femme, qui en savait trop et qui, aveuglée par la jalousie, pouvait causer des dommages incalculables aux Kennedy, qui n'avaient rien à envier aux maisons au pouvoir en Europe, même aux Windsors, comme puissance familiale.

Marilyn, elle était trop déprimée :

"Cet après-midi, Bobby, succombant à ma contìnue demande de lui parler, m'a rencontré en secret à Los Angeles. J'étais heureux parce que je pensais qu'il avait changé d'avis et qu'il voulait revenir vivre avec moi.

Au lieu de cela, c'était plus dur que d'habitude et il a essayé de me convaincre de le laisser partir.

Vous comprenez, il ne m'a pas dit un seul de ces bons et bons mots que l'on trouve dans ces circonstances. Je les aurais quand même appréciés, même s'ils étaient faux et hypocrites. Il m'a liquidée, battue comme une secrétaire, découverte par sa femme.

283

Mais je ne me fais pas larguer comme ça : je rapporte tout au public.

J'ai déjà écrit des papiers que je vais remettre à mes avocats demain pour que les gens sachent de quoi sont faits les Kennedy.

D'autre part, aucune réponse n'a été reçue et Marilyn, imaginant le visage du respectable Peter, a laissé tomber le combiné téléphonique sur le sol.

Il se leva et se dirigea vers la fenêtre, qu'il ouvrit grand pour laisser entrer un peu d'air frais après une journée si chaude. Un papillon est entré, mais il n'était pas blanc et elle était triste.

Il a fait quelques pas dans la pièce, la tête dans les mains. Il est allé à la table de chevet, a pris une bouteille de médicament et a pris deux comprimés avec un verre d'eau. Il voulait dormir.

Il verrouille la porte de sa chambre, laisse la lumière allumée, enlève son jupon et s'allonge sur le lit complètement nu.

Quelques minutes interminables se sont écoulées. La chambre du manoir Brentwood où vivait Marilyn semblait s'endormir avec l'actrice. Dehors, les grillons chantaient et les quelques étoiles du ciel qu'on voyait brillaient froidement dans l'air chaud.

Soudain, deux ombres se sont glissées par la fenêtre. C'étaient deux hommes qui ont mis Marilyn au lit et l'ont fait taire. Elle a été immobilisée dans la position des bouchées, les jambes ouvertes. Ils ouvrent une enveloppe dans laquelle ils tirent un gros suppositoire qu'ils insèrent sadiquement dans leur anus.

Ils l'ont maintenue ainsi pendant quelques longues et interminables minutes, pendant qu'elle essayait de s'en tirer les yeux fermés. Elle l'avait aussi fait quand elle était enfant, quand son père l'avait battue, mais elle savait que c'était complètement inutile, alors elle s'est finalement abandonnée à la violence de ces hommes.

Au bout d'un moment, son corps trembla et devint soudain rigide, comme un stockfish.

Marilyn ouvrit les yeux pour la dernière fois, sentit la lumière et les ferma pour toujours.

Quand ils ont découvert qu'il ne bougeait pas, ils ont pris tous les comprimés de barbituriques laissés dans la bouteille et les ont mis dans leurs poches, s'enfuyant de la fenêtre, qu'ils ont fermée, après avoir caché quelque chose sous l'oreiller.

Ce corps, tout nu, devenu blanc comme du marbre, ressemblait à une statue de belle facture. Henry pensait qu'elle devait être préservée de la décomposition, pour préserver ses formes gracieuses à jamais, et ainsi être admirée par la postérité.

Les heures et les minutes ne passaient jamais et la machine à remonter le temps s'attardait dans cette pièce, sur ce corps inanimé, peut-être parce que - quelqu'un l'a senti - les surprises n'étaient pas encore terminées.

À 1 h 30 du matin, le dimanche 5 août, il a entendu frapper à la porte. C'était Eunice Murray, l'infirmière de Marilyn, alarmée parce qu'à ce moment-là, la lumière dans la pièce était toujours allumée. Ne voyant pas la porte ouverte, il a couru dans sa chambre et a appelé.

284

Bientôt un homme apparut. Il était un fan de l'actrice, Ralph Green-son, qui, comprenant ce qui aurait pu se passer, entra par la fenêtre et entra dans la pièce.

Elle a essayé de réveiller l'actrice, a pris sa tête, l'a secouée, mais elle n'a pas réagi ; de son poignet, qu'elle n'a pas frappé, elle a compris qu'elle était morte.

Il a perdu courage, mais seulement un instant. Il a décroché le téléphone pour appeler une ambulance, mais Murray l'a arrêté.

La mort, qui semblait être le suicide de l'actrice, pouvait provoquer des enquêtes et des scandales, non désirés par un homme puissant.

Il a pris le téléphone et a appelé Peter Lawford. D'un autre côté, il sentait : "Bon sang, ce n'est pas ce dont nous avons besoin. Ne touchez à rien et n'appelez personne, j'arrive."

Le beau-frère des Kennedy a été un éclair. Sa voiture s'est écrasée. Il monta les escaliers, entra dans la chambre et recomposa d'abord le corps de Marilyn sur le lit, comme l'analyste et l'infirmière l'avaient trouvé. Il a cherché partout. Il a trouvé une enveloppe non scellée, avec une lettre à l'intérieur, sur la table de nuit ; sous l'oreiller, il a trouvé des draps dactylographiés. Il les a emmenés avec lui.

Il tourna la villa pour la nettoyer de tout document compromettant et c'est à ce moment qu'il vit, juste sous la fenêtre de la chambre de l'actrice, un mouchoir d'homme blanc. Qui l'a perdu ? Il monta dans sa chambre et se trouva près du rebord de la fenêtre de la terre. Quelqu'un était entré et aurait pu tuer Marilyn.

Il fit sortir les deux témoins gênants, qui n'avaient rien remarqué, et appela :

"Bobby, je suis au manoir. Marilyn est morte, peut-être s'est-elle suicidée, mais personne ne m'enlève l'idée que quelqu'un l'a aidée. et j'ai trouvé un mouchoir d'homme dans le jardin. Un fils de pute, envoyé par Giancana ou ses amis, l'a tuée, laissant des documents compromettants pour provoquer un scandale. Je ne peux pas arranger les choses toute seule."

"Qu'est-ce qu'on fait ? On prévient la police ?"

"Pour l'amour de Dieu ! Suicide ou meurtre, ça n'a pas d'importance. Nous devons clore cette affaire le plus vite possible. La mafia veut créer un tumulte autour de l'histoire et ruiner ainsi la réputation des Kennedy.

Pendant ce temps, le temps passait et l'horloge du pendule marquait 3:30.

Peter a finalement décidé d'inviter l'infirmière à appeler une ambulance qui, en quelques minutes, est arrivée et a emmené Marilyn à l'hôpital, où ils ont remarqué sa mort par suite d'une overdose de barbituriques.

À 5 heures du matin, un journaliste peu méfiant, Joe Ramirez, a appris au hasard la mort de l'actrice et, en peu de temps, le monde entier a appris que la femme la plus stimulante de l'histoire, dont les seins, pour reprendre les mots de Billy Wilder, défiaient les lois de Newton, était morte et ne pouvait plus susciter la cupidité de personne.

285

Le magnétoscope semblait avoir souffert de ce corps inanimé, recouvert d'une feuille de plastique, couché sur la table en acier de l'autopsie, avec le numéro 81.128 sur l'étiquette fixée au pied, alors il l'a laissé seul.

Immédiatement après, il y avait un bureau, qui devait appartenir à un homme politique important, aussi parce qu'à côté du bureau il y avait un drapeau américain, avec des étoiles et des rayures.

Robert Kennedy appelait Edgar Hoover, le patron le plus puissant du FBI :

"Vous n'avez pas à perdre votre temps. Vous deviez savoir pour la mort de Ma-rilyn.

Elle m'a appelé vers 1 h 30 du matin à Lawford et m'a dit qu'elle s'était peut-être suicidée. Allez immédiatement dans cette maison, faites disparaître de la circulation les enregistrements des appels téléphoniques que Monroe m'a passés, même à la Maison-Blanche, et clôturez rapidement l'enquête sur la mort. Je ne veux pas de scandales qui, à l'heure actuelle, nous nuiraient gravement, à moi et au président.

Pendant que ces images disparaissaient, Tony Sagan a sifflé la chanson d'Elton John Canale dans le vent, qui dit que Norma Jean avait vécu sa vie comme une bougie dans le vent, et quand la pluie est arrivée il n'y avait personne pour la réparer.

Mais la machine à remonter le temps ne s'est pas arrêtée : il est retourné dans la chambre de Marilyn, qui était maintenant vide, et l'a retournée, comme s'il cherchait quelque chose ou quelqu'un.

Là, dans un coin, la présence d'un homme haletant était perçue : c'était un vieil homme, ridé, avec un rictus sur les lèvres.

"Ce travail est aussi terminé. Le mal est présent dans l'univers et par la loi de la nature tombe, comme une force d'attraction, sur ceux qui le font et les frères Kennedy en connaîtront les effets dès que possible.

"C'est Thuser, le mal, l'insaisissable, qui traverse l'histoire des hommes, pour semer la haine et la violence, cria Palet, nous devons l'atteindre dans cette pièce et avec nos énergies le bloquer. C'est seulement ainsi qu'il peut être vaincu et libéré des êtres qui pensent aux univers infinis de sa présence".

Mais le vieil homme avait disparu, échappant une fois de plus à la confrontation.

Dans la chambre de Marilyn, cependant, ont été laissés l'empreinte de son passage et une note avec quelques mots, que même le puissant aspirateur ne pouvait pas trouver, parce qu'ils ne pouvaient être détectés par un univers parallèle. Si quelqu'un l'avait lu, le président Kennedy n'aurait pas été tué à Dallas.

286

CHAPITRE XXXIV

CHAPITRE XXXIV

Il raconte l'histoire de l'activité de la SCEI, la Société de coopération économique internationale de Genève, qui utilise tous les moyens pour parvenir à un contrôle mondial absolu du libre marché, dont les règles sont régies et imposées uniquement par elle. Il raconte les manœuvres du SCEI qui ont amené John Kennedy à la Maison-Blanche, puis à la mort.

Dans la galerie des glaces, la mélancolie n'a pas duré longtemps. La machine à remonter le temps ne pouvait pas savoir s'arrêter. Cette histoire, dramatiquement revivifiée, avait dévoilé des coulisses troublantes, qui auraient dû être discutées, évaluées, approfondies. Mais le temps s'est enfui et l'instrument spatio-temporel a été condamné à le poursuivre. Il a envoyé de nouvelles images. Les âmes des hôtes de la villa ont dû être secouées pour être forgées à la mission à laquelle ils avaient été appelés.

La salle étroite, où les adeptes de la SCEI, la Société

de la coopération économique internationale à Genève, qui a utilisé tous les moyens, même criminels, pour parvenir à un contrôle absolu du libre marché dans le monde entier, dont les règles devaient être réglementées et imposées uniquement par elle. Les hommes d'État des différents pays, même les plus puissants, étaient des marionnettes entre leurs mains. De trous élus et contrôlés par eux. Ils ont dû se limiter à faire un peu de scénario politique quand les choses allaient trop mal pour les gens, surtout pour ceux qui, sur tous les continents, sont marginalisés et souffrent de harcèlement, d'abus de pouvoir et de mort par la faim.

Un homme à capuchon a parlé, qui avait été chargé de faire rapport aux autres affiliés. Sept en tout, assis autour d'une table rectangulaire d'un travail modeste.

"Nous devons prendre une décision qui va certainement bouleverser la politique mondiale.

Nous nous sommes imposé la règle de ne pas recourir à la violence, sauf en cas d'extrême nécessité.

Il me semble que le moment est venu de soulever cette exception.

Il s'est levé. On pouvait voir qu'il était grand et robuste. Mais il marchait trop lentement, pour donner l'impression d'être fatigué. Il s'arrêta dans un coin de la pièce et, comme tout le monde le regardait de tous les côtés, attaquant l'intégrité des vertèbres cervicales, ainsi commença sa phrase :

"Notre histoire commence dans la campagne irlandaise, au milieu du siècle.

287

dix-neuvième.

Patrick Kennedy, le fondateur de la dynastie, était un jeune agriculteur qui vivait dans le comté de Wexford, au sud-est de l'île.

Comme son père et ses frères, il était catholique. Et comme tous les fermiers catholiques, il vivait dans une hutte de boue et de paille, dormant sur le sol nu et travaillant comme esclave pour payer le loyer dans les champs. Les maîtres anglais, tous protestants, exigeaient 90 % des revenus, plus une dîme pour l'église anglicane.

Si le colon n'arrivait pas à tenir ses engagements, il était mis au milieu de la route par les soldats.

De 1845 à 1848, la peste noire a éclaté en Irlande, importée d'Amérique du Nord, et trois millions d'insulaires, sur environ 9 millions d'habitants, sont morts de maladies et de malnutrition. Comme si cela ne suffisait pas, les propriétaires anglais, pour compenser les pertes dues à la famine, ont augmenté les loyers, provoquant ainsi l'explosion de la révolte. Le gouvernement de Sa Majesté le Britannique envoya plus de soldats et plus de morts furent pleurés dans les églises catholiques, comme s'il n'y en avait pas eu assez déjà.

En octobre 1848, Patrick Kennedy, après avoir obtenu la bénédiction de son curé à l'église de Bailykelly, prend ses pauvres affaires et se rend à New Ross, le port d'où partent les navires pour l'Amérique.

Il avait peu d'argent avec lui, autant qu'il lui fallait pour payer un passage vers la troisième classe, une cale fétide où des centaines d'épaves s'entassaient comme des animaux, sans jamais pouvoir monter sur le pont à l'extérieur. L'eau qu'ils buvaient était pourrie et le bouillon, qui était parfois distribué comme seul aliment, même les porcs l'auraient rejeté. Seules quelques jeunes femmes, se prostituant aux marins, pouvaient obtenir du vinaigre pour désinfecter cette eau et de la nourriture pour donner secrètement aux plus faibles. L'année précédente, seuls soixante mille Irlandais étaient arrivés en Amérique sur cent mille embarqués, en raison des conditions inhumaines dans lesquelles les armateurs les avaient gardés pendant les six semaines de la traversée.

Les hommes noirs qui ont été réduits en esclavage en Afrique pour être vendus en Amérique étaient mieux nantis que les émigrants irlandais, qui n'avaient aucune valeur et aucun droit du tout.

Patrick Kennedy débarque à Boston, dans le Massachusetts, et au début, ce qui est difficile, il commence à réparer les barils d'un grossiste d'alcool pour un dollar, pour 14 heures de travail par jour, mais doit payer 60 cents chaque nuit pour dormir, avec 39 autres émigrants, dans une cave de quatre mètres sur trois. Il réussit cependant à mettre de l'argent de côté pour épouser Bridget Murphy, qui lui donna quatre enfants : trois filles, Mary, Margaret et Johanna et finalement un homme, baptisé Patrick Joseph.

Un an plus tard, l'ancêtre est mort du choléra et c'est Bridget qui a dû diriger seule la maison.

Elle aurait même pu envoyer son fils à l'école, mais il n'y est pas resté longtemps : dès qu'elle a appris à lire et à écrire, elle est allée travailler dans le port de Boston comme déchargeuse, marieuse, batelière, batelière, blanchisseuse, pour gagner durement, dont la moitié est morte.

288

à la mère. Le reste serait utilisé pour acheter un bar délabré sur la place Haymarkt.

Il l'aurait réparé et cet endroit serait devenu le lieu de rencontre des Irlandais, qui boiront le meilleur whisky de malt, la bière la plus pure et le café irlandais le plus généreux de la ville, à un prix moindre qu'ailleurs. Surtout, ils y auraient trouvé l'hospitalité et la chaleur humaine de leur propre maison.

Les émigrants, qui débarquèrent affamés et désorientés, virent en Joseph le compatriote qui les protégeait des spéculateurs, les dirigeant vers les bons endroits. Il est ainsi devenu leur point de référence.

Nous l'avons remarqué et admiré son ingéniosité et son manque de scrupules en affaires, alors nous lui avons ouvert la voie en politique.

Nous l'avons flanqué d'Irlandais progressistes, comme James Donovan, appelé Jim the Smiling, et John Fitzgerald, appelé Fitz the Sweet.

A notre demande, Patrick Joseph est élu triomphalement à la Chambre des représentants en octobre 1886 et épouse en décembre 1987 Mary Hichey, une jeune fille des hauteurs de la ville. Un an plus tard, un enfant est né, qui a reçu le même nom que son père. Trois autres suivirent : un mâle, qui mourut immédiatement après, et deux femelles, Loretta et Margaret.

Le petit Joseph Patrick, appelé Joe, a grandi dans le confort, mais sans perdre le courage des Kennedy. Ses amis continuaient d'être les garçons irlandais qui n'avaient plus faim de leurs parents, mais qui connaissaient et appréciaient la valeur de l'argent.

Joe, même s'il n'en avait pas besoin, gagnait son premier centime en vendant des journaux ; puis il travaillait, sans négliger l'école, comme commis d'une mercerie et comme messager dans une banque. Quand il apprit que les Juifs ne pouvaient pas travailler le samedi, il alla chez un rabbin et s'offrit lui-même pour travailler les jours saints.

Ainsi, ayant conclu un accord avec le Juif, il allume ses poêles à charbon le matin et ses lampes à gaz le soir pendant les fêtes du précepte, en échange de 5 cents.

Les autres Juifs se rendirent compte que la maison du rabbin était toujours éclairée et chauffée, alors ils demandèrent aussi ces services. Et les revenus augmentaient.

Joe, le moment venu, sur la décision de son père, que nous avions conseillé, entra à Harvard University, un bastion de l'éducation protestante, suscitant le scandale des catholiques. Mais le meilleur est sorti de cette université et Joe a dû être l'un d'entre eux.

Après avoir obtenu son diplôme, il s'est jeté dans le monde des affaires avec beaucoup d'insouciance, s'opposant à " l'establishment, qui ne lui pardonnait pas d'être simplement le fils d'un barman ". Mais nous sommes intervenus avec amour et Joe a réussi à gagner son match, devenant même président de la même banque, où il était groom, ce qui l'a amené dans quelques années à rejoindre le club des milliardaires.

289

Mais Joe a gagné non seulement parce qu'il a gagné de l'argent, mais aussi parce qu'il a élevé le genre de famille qu'il voulait : une femme Rose, fille du maire Fitzgerald, la plus belle fille de la communauté irlandaise, qui l'a soutenu dans tous ses efforts financiers et ses relations avec ses amis, ferme dans ses principes éthiques stricts auxquels elle avait été formée, et neuf enfants, dont quatre garçons, qui deviendront la saga des Kennedy.

Le premier d'entre eux est né en 1915, Joseph Patrick junior, qui sera suivi par John Fitzgerald "Jack", et après quatre femelles, par Robert, une autre petite fille et enfin par Edward "Ted".

Alors que Rose donnait naissance à ses enfants et s'occupait d'eux, Joe, en 1919, à une époque où la fabrication, l'importation et la vente d'alcool aux États-Unis étaient interdites, gagnait beaucoup d'argent, gérant le trafic de contrebande, bien couvert par nous. Lorsque la bourse de Wall Street s'effondra en 1929, Joè reprit, au prix de la faillite, des entreprises, des usines et des terrains qui, une fois la grande dépression passée, lui rendraient ce qu'il avait investi avec des intérêts verticaux.

C'est au cours de ces années de chance que Joe a demandé et obtenu de rencontrer le Conseil suprême du SCEI, dans cette même salle de Genève.

Il nous a dit qu'il avait l'intention de confier à son fils aîné la tâche de porter les fortunes de la dynastie toujours plus haut, dans les affaires et dans la carrière politique.

Il nous a demandé de l'appuyer à cette occasion. Nous, qui l'avions favorisé en le nommant ambassadeur des Etats-Unis à Londres et représentant du Président Roosevelt à Rome pour le couronnement du Pape Pie XII, avons accepté sa demande de faciliter, après l'avoir bien préparé, son élection comme Président des Etats-Unis.

Joe junior était beau, fort et gai, mais en 1933, il fit une grave erreur : il alla en Angleterre pour s'inscrire à l'école d'économie dirigée par Harold Laski, un intellectuel d'extrême gauche, qui commença à avoir des pensées dangereuses dans la tête de son élève. Nous avons promis à Joe que le garçon deviendrait le premier président catholique de l'histoire américaine et nous ne pouvions pas revenir sur ce que nous avions dit. En même temps, nous ne pouvions pas permettre que le temple du capitalisme soit confié à quelqu'un qui mettrait notre pouvoir en difficulté. Lorsque la Seconde Guerre mondiale a éclaté et que le jeune homme s'est enrôlé comme volontaire, nous avons attendu avec confiance l'occasion qui s'est présentée lorsque Joe junior, audacieux et courageux, a décidé en juillet 1944 d'entreprendre une mission dangereuse : amener un Liberator avec un autre officier avec dix mille kilos d'explosifs à bord par-dessus une base du canal U-Boot ne ! et sauter juste avant avec un parachute, pendant que l'avion, télécommandé, atteint son objectif. Mais l'avion a explosé en vol deux minutes avant le lancement et personne - sauf nous - n'a jamais su exactement pourquoi.

Son père l'a senti, nous a demandé une audience, mais nous ne l'avons pas accordée pour qu'il comprenne bien notre déception.

290

Puis, en tant que politicien de race, il a avalé le crapaud et comme si rien ne s'était passé, même s'il avait un fils tué comme ça, il s'est tourné vers Jack, construisant patiemment autour de lui le contexte favorable qu'il avait commencé à créer pour Joe junior.

Le pauvre John Fitzgerald vivait jusqu'alors dans l'ombre de son frère, qui l'avait vaincu en tout. En raison d'une grave blessure à la colonne vertébrale, il n'avait même pas été en mesure de partir pour faire la guerre.

Sous la pression de son père, il a finalement pu participer à une guerre et s'est couvert de gloire, ce qui a bien sûr été amplifié. Nous étions en train de remonter le moral du futur président des États-Unis, qui devait être un héros autant qu'il le fallait, beau, frivole, coureur de jupons, prêt à tout chantage, à toute apparence et à toute petite substance. Il était le politicien pour nous. D'autre part, il y avait toutes les conditions préalables : un parvenu, descendant d'une famille de personnes dépossédées, d'origine commune, qui pouvait très bien assumer le rôle du grand innovateur, alors qu'en fait il devait veiller aux intérêts des holdings financiers, gérés par nous.

En vérité, Jack était vraiment mal combiné : pour cette lésion de la moelle épinière, il avait fini deux fois sous le couteau, deux opérations chirurgicales très dangereuses, mais à la fin ils n'ont apporté aucun bénéfice. Il avait fait toutes ses batailles électorales, celles qui devaient être éjectées au Congrès en 1948, au Sénat en 1952, à la vice-présidence en 1956 et à la présidence en 1960, en s'accompagnant de béquilles, qu'il fit disparaître lorsqu'il monta sur le podium pour parler, tournant droit comme un cadet de West Point. Comment il l'a fait, on n'a jamais compris.

A côté de lui, comme une ombre, son frère Robert, qui ne l'a jamais quitté.

Tous deux obéirent à nos souhaits et grandirent politiquement, respectant et favorisant nos intérêts, car ils savaient bien que leur père avait accumulé d'énormes fortunes grâce à notre soutien.

Tout s'est compliqué lorsque ce " jeune homme " est devenu président des États-Unis et que certaines de ses initiatives nous ont fait réaliser que son frère aîné, Joe Jr. l'avait influencé par ses idées étranges sur la non-violence, l'intégration raciale et la liberté des peuples.

On lui a dit qu'il devait utiliser une main de fer contre Fidel Castro.

Lui, un Américain avec une riche famille catholique et une orientation progressiste, avait été choisi par nous pour briser la dictature de Batista, qui n'était plus capable de contrôler la situation interne, mais surtout avait essayé de favoriser les intérêts économiques des groupes de pouvoir que nous rivalisons.

Expulsé de Cuba, après avoir été emprisonné pour une attaque contre une caserne qu'il avait menée, avec quelques révolutionnaires, nous l'avons soudain accueilli aux Etats-Unis et lui avons appris les techniques de la conquête du pouvoir. Nous l'avons vu comme un cheval de remplacement utile, que nous pouvions remplacer à volonté.

Après lui avoir obtenu l'appui des États-Unis, nous l'avons envoyé à l'étranger.

291

Cuba et nous l'avons aidé dans son action de guérilla qui, en 1959, l'a conduit à la Havane,

Une fois au pouvoir, Castro a pris des initiatives vraiment audacieuses, qui ont affecté nos intérêts dans l'industrie du sucre et de l'huile.

John Kennedy, qui est devenu président, a hérité de l'administration précédente un projet de renversement et de meurtre de Castro, géré par la CIA, c'est-à-dire par nous. Le plan prévoyait l'emploi de 1 200 exilés cubains, formés secrètement au Guatemala, avec l'appui de quelques chasseurs-bombardiers américains.

Jack et Robert, avant les élections, s'étaient assurés, afin d'obtenir notre appui, qu'ils allaient de l'avant avec le projet. Au lieu de cela, les deux, une fois réglés, ont trouvé beaucoup d'excuses et ont retardé l'intervention.

J'ai dû aller voir le président en personne pour lui rappeler son engagement. Finalement Kennedy décida d'autoriser, mais quelqu'un sabota nos plans, parce que sur le lieu du débarquement les troupes de Fidel furent trouvées en attente du corps expéditionnaire, qui fut exterminé, aussi parce que les avions promis arrivaient sur place avec une heure de retard.

Filmer avec plus de véhémence : " Ces deux descendants d'une dynastie naissante nous ont joués et, aussi présomptueux qu'ils soient, pensent à nous éliminer avec la technique gagnante, déjà éprouvée, des Kennedy : utiliser quiconque, même sans scrupules, pour être abandonné au moment opportun.

Pour la première fois, notre grande organisation a été contestée et attaquée de front par les membres d'une famille, enrichie trop vite, qui ose se placer au-dessus de l'ordre mondial, que nous avons établi et gouverné pendant plus de deux siècles.

Le président Kennedy porte un préjudice incalculable à notre image.

Bien qu'il n'ait pas respecté les accords, il n'a pas été suffisamment puni. La conviction s'est fait jour que notre organisation n'est plus en mesure d'exécuter ses décisions.

Je dois aussi ajouter que cet homme, bien conscient de notre opposition, s'est rendu en procession avec Martin Luther King, le 25 août 1963, dans la "Marche pour la liberté" à Washington, juste à côté de celle que nous avons indiquée comme notre ennemi mortel, porteur de messages évangéliques, de revendications messianiques, qui pourrait armer la conscience du peuple contre nous.

Il savait tout cela, mais il n'a pas hésité à prendre parti et à applaudir son discours, qui a commencé par les mots "7 have a dream".

Les fautes des Kennedy ne s'arrêtent pas là : l'éhonté de Robert, devenu ministre de la Justice et de la Grâce à l'âge de 39 ans, s'est attaqué sans répit à un de nos affiliés Jimmy Hoffa, secrétaire du puissant syndicat des routiers et autres intouchables du crime organisé. Il y a eu beaucoup de bruit.

292

un combat sans quart et sans exclusion de coups.

Aujourd'hui, Jack a tout : pouvoir, argent, charme et jeunesse. Les Américains pensent qu'il est immortel maintenant. Nous devons briser ce mythe".

À ces mots dans la salle a couru un bourdonnement insistant. Les cagoulés, bien que membres d'une organisation criminelle ayant pour but de maintenir l'ordre mondial au-dessus des décisions des Etats pour défendre les intérêts des holdings économiques et financiers qu'ils représentent, n'ont jamais eu recours, au fil des années, à une violence aussi directe et dévastatrice.

Le rapporteur a de nouveau pris la parole :

"Nous sommes à un tournant dans la politique mondiale. Avec la défaite des régimes nazi et fasciste, nous avons imposé dans les États occidentaux des gouvernements faussement démocratiques, où le consensus populaire est géré par des partis qui, ayant faim d'argent, dépendent nécessairement de nous. Cette règle ne s'applique pas aux États gravitant en orbite soviétique. Nous pensons cependant que nous les affamerons d'ici 20 ans, afin de les convertir en régimes démocratiques, dirigés par nous. Nous avons envoyé du personnel en Russie pour endoctriner ses futurs régents.

Tout ce que vous avez à faire est d'attendre le temps de mûrir.

N'oubliez pas que nous ne sommes pas aussi harcelés et pressés par le temps que les politiciens, qui tremblent à chaque élection. Nous héritons du pouvoir de nos pères, qui l'ont construit de manière à rester stable et durable entre nos mains. Les organisations, les dynasties, les familles, qui nous rejoignent et respectent nos règles, auront honneur, pouvoir et gloire. Ceux qui désobéissent ou s'opposent à l'ordre que nous avons établi seront annihilés.

Il a repris son souffle, alors il a continué :

"Nous avons créé une équipe de magnifiques experts dans divers domaines, qui agissent et réalisent les évaluations comme s'ils vivaient dans la société qui sera là dans trente ans.

Nous avons été informés qu'en l'an 2000, nous serons pleinement responsables du pouvoir, car le marché mondialisé sera également définitivement établi dans les démocraties dites populaires d'Europe orientale. Tous les chefs d'État seront des marionnettes gérées par nous. Seuls quelques hommes d'État arabes continueront à faire des crises de colère, mais cela ne durera pas longtemps.

Ce scénario mondial exige que nous adoptions une nouvelle stratégie de contrôle des gouvernements des différents États et des communautés internationales.

Notre secteur'K', qui coordonne les services secrets de chaque Etat, a proposé une nouvelle procédure d'anéantissement de nos ennemis, qui évite l'implication directe des structures espionnes, liées à nous.

En ce qui concerne l'homme d'État ou l'homme de gouvernement, qui peut représenter un grave danger pour nos intérêts, le plan " Zéro " est mis en œuvre, qui prévoit son élimination par un tueur à gages anonyme, que nous avons amoureusement remonté. Laissez-moi vous expliquer : des agents compétents des services secrets entre nos mains, des experts de l

guerre psychologique, infiltrer des communautés ou des groupes de vagabonds, d'anarchistes, de fanatiques religieux, d'eversors, d'immigrants inadaptés ou de psychopathes. Leurs esprits sont progressivement plagiés, ce qui peut prendre des mois, voire des années. L'objectif est de leur faire croire que le sujet, que nous voulons éliminer, a perdu la confiance du peuple pour avoir trahi des valeurs sacrées et inviolables. Un peu comme ce qui s'est passé avec Judas.

L'homme, que nous avons indiqué, ne peut donc pas continuer à vivre et doit être supprimé.

L'action est menée de manière scientifique, mais surtout discrète. Le tueur à gages finira par penser qu'il est le seul responsable du meurtre. Personne ne pourra jamais retracer les auteurs du plan criminel".

À ce moment-là, l'homme se dirigea vers son siège et s'assit. De là, il prononça la terrible exhortation :

"Je vous invite tous à voter si John Fitzgerald Kennedy, Président des Etats-Unis d'Amérique, responsable de haute trahison envers le SCEI pour avoir décidé de retirer des troupes du Vietnam, d'entamer une politique de détente envers l'URSS, de réinitialiser la direction et le personnel de la CIA, devait être tué le 22 novembre à Dallas. Le vote a lieu au scrutin secret, en plaçant une boule noire ou blanche dans l'urne devant vous. La boule noire décrétera sa mort."

Les mains des sept hommes à capuchon s'étendirent vers l'urne et déposèrent leur verdict. L'homme, qui était assis à la tête de la table, fit porter l'urne et ouvrit le tiroir dans lequel se trouvaient les sept boules. Ils étaient tous noirs.

Le rapporteur n'a pas fait d'observations. Il vient de dire :

"Le nouveau président, Lyndon Baynes Johnson, a déjà prêté serment d'allégeance à l'organisation et a promis qu'il destituerait le poste de ministre de la Justice à Robert Kennedy, afin d'arrêter son activité de persécution contre nos amis, et qu'il continuera la guerre au Vietnam, car c'est une grande affaire pour nous tous, avec un profit de 80 milliards de dollars.

Le meurtrier sera Lee Harvey Oswald et ne vivra pas longtemps, non pas parce que nous ne faisons pas confiance au travail de nos agents, mais parce que le meurtrier d'un président des États-Unis ne peut pas rester vivant de toute façon, pour la même dignité que la nation.

Notre action se poursuivra en Union soviétique : nous avons déjà activé nos camarades de sorte que l'année prochaine Nikita Kruscev sera démis de ses fonctions de secrétaire du PCUS.

Chaque pièce doit retourner à sa place".

La machine à remonter le temps a interrompu cette réunion. D'autres images sont apparues : vous avez vu un homme, immédiatement reconnu par Oswald, qui regardait par une grande fenêtre, qui devait être celle du sixième étage de la librairie de Dallas, donnant sur la rue où allait bientôt passer la procession présidentielle. Autour de lui, il y avait des cartons fermés. Le magnétoscope a encadré le visage du tueur :

294

dur, énigmatique, avec un regard hypnotisé.

Dès qu'il a prévenu que la voiture du Président arrivait, il a pris un fusil Mannlicher-Carcano avec un télescope et l'a pointé vers un point de la route, sur lequel il était entré en collision auparavant.

Lorsque la figure du Président a chevauché le point de collimation, il a tiré et, tout aussi rapidement et avec autant de précision, il a tiré deux autres fois, avec une précision dévastatrice. Je me demande combien de fois il s'est entraîné. Ses instructeurs avaient sûrement été très bons.

Les invités de la villa des Princes de Palagonia ont découvert que c'était un seul homme qui avait tué matériellement John Kennedy, comme l'avait établi la Commission Warren, mais qui n'avait pas osé enquêter sur les principaux, considérés comme suspects.

Robert sera également tué cinq ans plus tard par un émigrant jordanien, également plagié par le SCEI, condamné à mort parce qu'il avait promis de retirer ses troupes du Vietnam, s'il était élu Président des Etats-Unis.

Peu de temps avant qu'il ne soit assassiné, Bobby a dit : "Quand ils veulent me tuer, personne ne peut m'arrêter.

Il savait très bien que l'organisation avait déjà décrété sa mort.

295

CHAPITRE XXXV

CHAPITRE XXXV

où l'on discute de la fausse configuration des faits réels construits par les politiciens, pour altérer ou cacher la vérité, mystifiant les événements historiques. Les douze proposent d'éduquer les gens à se méfier des historiens politisés et à puiser dans diverses sources pour s'approcher le plus possible de la vérité.

Dans lequel sont rassemblées les confessions du général De Gaulle qui, dans l'immédiat après-guerre, a sauvé la France d'une guerre civile, lui faisant assumer un rôle international.

"Ce soir, dit le Prince de Patagonie, au côté duquel Palet était assis en silence, nous parlerons de l'illusionnisme historique, c'est-à-dire de la fausse configuration des faits réels construite par les politiciens, au moyen des dispositifs les plus variés et les plus habiles, pour modifier ou cacher la vérité, mystifiant ainsi les événements historiques, afin de réaliser des profits et des intérêts partisans, dans le but ultime de maintenir le contrôle sur la culture et l'esprit.

Cette activité de dissimulation et de falsification peut durer longtemps et ne pas émerger même pendant des millénaires. Il suffit cependant d'un rien, d'une distraction, de la découverte d'un document, que nous n'avons pas pu éliminer parce qu'enfoui dans le sable du désert, que la vérité saute dans toute sa crudité, comme le bouchon, gardé inutilement au fond.

Pour bien comprendre ce phénomène, je cite un "cas", qui a fait friser le nez à la société française, celui de ceux qui ont l'odeur sous le nez, que l'on ne peut supprimer même avec des parfums abondants.

En 1997, plus de 50 ans après la fin de la Seconde Guerre mondiale, le procès s'est ouvert à Paris pour crimes contre l'humanité contre Maurice Papon, un homme de distinction, aujourd'hui âgé de 87 ans, et donc plus sympathisant que condamné. Ce processus avait commencé après une longue période de temps, parce que l'odeur nauséabonde de ce fumier ne pouvait plus être recouverte. Cependant, avec un accusé aussi vieux, l'opinion publique, bien qu'attristée, ne se serait pas sentie plus outrée qu'il n'aurait été nécessaire.

Il reprit sa respiration et continua :

"Sous le régime de Vichy, il fut secrétaire général de la préfecture de Bordeaux. A ce titre, il contribua à la déportation de 1560 Juifs en les remettant à l'occupant allemand. Comportement haineux, à condamner sans circonstances atténuantes. Mais Maurice Papon, à la fin de la guerre, réussit à sauter dans le fossé, se mettant au service du général De Gaull- 296

le. Il s'en est tiré et a poursuivi sa carrière préfectorale sans être dérangé. Au début des années soixante, il devient préfet de Paris, puis, en 1978, il est appelé par Raymond Barre au poste de ministre du Budget. Ce n'est qu'en 1981 que son passé a été mis en lumière. Après seize ans de procédures épuisantes, il a été appelé à la barre. Il a fallu ce processus, avec son cortège infini de fantômes, pour amener les Français à réfléchir sur Vichy. Sur le dock, avec Maurice Papon, s'achève également la France de Pétain, celle qui collabora avec (l'Allemagne d'Hitler jusqu'à ce qu'elle devienne un allié docile. Une France lâche et opportuniste qui, depuis un demi-siècle, est tenue en boules de naphtaline. Le coût de cette révision historique lacérante fut l'image de De Gaulle, c'est lui, le héros de la France libre, qui voulut effacer la honte de Vichy, prétendant à la " non-existence " de cette période.

Ce tour illusionniste lui a permis de mettre la France à la table des vainqueurs et de lui donner une certaine continuité administrative. C'est un calcul politique qui nie la réalité historique, dans laquelle Maurice Papon a trouvé un refuge confortable. La " non-existence " de Vichy a été acceptée les yeux bandés par les Français. Même les historiens, toujours opportunistes, ont fini par s'en approprier. Les Quatrième et Cinquième Républiques ont utilisé l'illusionnisme du général De Gaulle pour ne pas explorer un passé de honte. Mitterrand lui-même, peut-être pour des raisons personnelles, ne s'est pas opposé à cette interprétation en niant la preuve des faits. Mais l'Histoire, écrite avec une majuscule, ne s'arrête pas au calcul politique, même le plus tenace. Il lui a suffi d'emmener Maurice Papon au tribunal pour qu'elle s'exprime. Peu importe que les consciences des Français aient souffert, que la mémoire ait été éprouvée".

La nouvelle lecture des épisodes qui ont eu lieu en France a suscité une vive discussion entre les Douze et les Douze.

Le premier à prendre la parole fut Balthasar, le professeur français de physique, qui comme ses compatriotes, a su préserver, bien caché dans son âme, l'amour pour son pays :

"Depuis de nombreuses années, en Europe et dans le monde, nous avons l'habitude de lire l'histoire en distinguant clairement le bon du mauvais, le premier étant toujours le vainqueur des guerres nationales et mondiales, et le second le perdant, le perdant. Une longue lignée de peuples soumis, des Allemands aux Japonais, en passant par les Amérindiens, les Africains et les Hindous, a toujours peint le laid et le mal. Si quelqu'un dans les années 1970 avait osé remettre en question certaines vérités acceptées ou revoir notre histoire, il aurait été étiqueté comme un vulgaire révisionniste. Qu'il s'agit d'une sorte de marque d'infamie, attachée indistinctement aux historiens sérieux, qui ont essayé d'approfondir, et aux personnages troublants, tels que les soi-disant "négateurs". Aujourd'hui, nous sommes dans une situation paradoxale. Le débat sur l'histoire, même s'il est plus animé qu'il y a vingt ans, est gâché par une sorte d'excommunication dirigée vers

297

ceux qui apportent de nouvelles interprétations du passé."

Federico, le Sicilien aux yeux bleus, intervient :

"L'imbrication ambiguë de la politique et de l'histoire a surtout abouti à l'esiziale, parce qu'elle n'a pas été résolue dans la relation fructueuse entre le point de vue manifestement changeant d'aujourd'hui et l'examen des événements d'hier, mais a établi des dogmes qui ont réduit le champ de l'observation du passé. Cela a conduit beaucoup à adopter une attitude craintive, aux limites de l'anxiété, typique de ceux qui se défendent continuellement d'un danger, du risque que la recherche puisse mettre en danger le système socioculturel, mais surtout le système politique qui a été créé".

Faust l'interrompit : "Aujourd'hui, la culture de la suspicion est très répandue. On pense "à la corde" : Guy travaille avec Sempronio, qui appartient à cette culture politique.

S'il a écrit comme ça, qui sait où il veut en venir ? Cette suspicion empoisonne le travail de l'historien. Il y a une guerre contre l'historiographie, menée à des fins politiques internes. C'est un très mauvais climat. Vous pensez qu'un journaliste qui se croit éclairé a parlé de poux révisionnistes.

Le résultat de cette lutte sur le plan politique est que dans dix, quinze ans l'historiographie sera si loin derrière qu'il n'y aura plus de textes acceptables qui éclaireront l'histoire de notre temps".

Le Juif Daniele Ferri décida d'intervenir :

"Il y a une tendance à écrire l'histoire du XXe siècle, idéalement en s'insérant dans une certaine partie de la barricade. Comme si c'était une obligation morale de prendre position. Au lieu de cela, vous devriez avoir plus de sérénité et de détachement, comme si vous étudiiez le Moyen Âge.

demanda Odoacre :

Mais la neutralité est-elle possible pour un historien qui n'est pas applicable dans les sociétés modernes, le dicton évangélique " l'homme ne vit pas seulement de pain ?

répondit Balthasar :

"Je ne veux pas dire que l'historien doit renoncer à avoir son propre système de valeurs. Mais tu n'as pas besoin d'être juge. L'historien doit comprendre ce qui s'est passé et pourquoi.

Il n'a pas à porter un jugement éthique".

"Ne soyons pas hypocrites, répondit Enrico, le mélange de l'histoire et de la politique a toujours été là, pur ou impur.

"La recherche historique consiste à étudier les faits et à essayer de les interpréter."

"Mais c'est à l'acte d'interprétation que l'âne tombe."

"Je veux faire la distinction entre ceux qui font de nouvelles recherches, qui découvrent de nouveaux faits et de nouveaux documents, et ceux qui, au contraire, ne présentent que de nouvelles interprétations, de nouvelles opinions. Les premiers sont les bienvenus, même si les documents et les faits conduisent à des conclusions qui diffèrent de ce que l'on aurait pu penser. Je ne veux même pas être guéri de secondes."

"Je ne suis pas d'accord, a dit le député Sateriale, ce n'est pas nécessaire du tout.

298

de nouveaux documents pour discuter de certaines interprétations historiographiques qui prétendent être définitives. Il suffit de se rappeler des faits évidents, déjà connus, mais malheureusement effacés, effacés de l'historiographie dominante".

"Des exemples ?" demanda Federico.

"Prenons la lecture du Risorgimento. Un nouvel adjectif, " Bourbon ", a même été inventé pour désigner quelque chose de rétrograde, d'inefficace. Pourtant, le Sud était plus prospère avec les Bourbons qu'avec l'Etat unitaire. Naples fut la première ville industrielle de la péninsule et il n'y eut aucune émigration à l'étranger.

Une émigration qui n'a commencé qu'après l'unité.

Avons-nous besoin de nouveaux documents pour nous souvenir de ces choses ?"

"Nous devons nous dire clairement : l'histoire, écrite par les vainqueurs, n'est pas fiable et les perdants en souffrent.

"Je savais que le sujet susciterait un grand intérêt et qu'il en résulterait des contrastes et des divergences. Mais nous, avec notre outil spatio-temporel, avons eu et aurons l'occasion de vérifier les faits et les circonstances, de les éplucher de toutes ces falsifications, produites au fil des ans, pour les fins les plus déshonorantes. Notre objectif sera d'éduquer les gens à se méfier des historiens politisés et à puiser dans diverses sources pour se rapprocher le plus possible de la vérité.

Nous devons créer une humanité nouvelle qui, selon le principe cartésien du doute, devient finalement le protagoniste de son histoire en interdisant les faux prophètes, les prédicateurs et les politiciens qui l'ont depuis trop longtemps exploitée et plagiée.

Mais l'esprit de Balthasar était resté ferme sur le jugement négatif exprimé contre une partie de la France et De Gaulle. Il a donc demandé s'il serait possible de prendre le temps de chercher le vieux général et de comprendre pourquoi il avait protégé des hommes qui avaient commis des crimes horribles contre l'humanité.

La machine à remonter le temps n'attend pas de réponse, elle s'active et le paysage vallonné de Colombey-les-Deux-Èglises de l'est de la France apparaît soudain, à la frontière des régions Champagne, Bourgogne et Lorraine. Il était une fois la route principale Paris-Bâle qui passait par là, très fréquentée par des soldats de fortune, des marchands et des exilés, qui la longeaient, la plupart du temps dévastatrice et destructrice.

Voltaire, pour échapper aux espions de Louis XV, passa treize ans à Cirey-sur-Blaise, où il tua le temps en traduisant les Principia Mathematica de Newton. Napoléon fit rage lors de sa campagne d'arrière-garde contre Bluecher et les troupes allemandes envahirent le pays à deux reprises, en 1870 et 1940.

De loin, les observateurs de l'époque ont pu voir de loin une croix géante de Lorraine, érigée sur la colline au-dessus du village, haute de près de 45 mètres, pesant 1500 tonnes et composée d'environ cent mètres cubes de

299

Le granit rose, qui semblait avoir l'air sombre vers l'Allemagne, a failli défier une future armée à une nouvelle invasion.

Le village, cependant, ne semblait pas prêter attention à ce symbole d'avertissement et vivait tranquillement avec de petites boutiques de souvenirs, des bars et des restaurants.

La machine à remonter le temps a quitté le centre du village et s'est dirigée juste à l'extérieur, loin de la route, vers une maison entourée d'un grand jardin et de champs et bois à perte de vue.

"C'est La Boisserie, dit Balthasar, la maison où De Gaulle a vécu pendant plus de trente ans et où il est mort.

Dans la galerie des glaces, il y avait un profond silence : chacun comprenait qu'il était sur le point d'entrer dans un sanctuaire, où un homme avait vécu, qui avait été un protagoniste de l'histoire du XXe siècle.

A l'intérieur de la maison il y avait peu de meubles, sans élégance. Le bureau, où il était assis avec son chef chinois De Gaulle, immergé dans la lecture d'un livre, était d'un goût sobre. La caractéristique principale de l'atelier n'était pas la quantité de livres et de photographies, mais la vue vers la vallée de l'Aube, que le vieux général regardait occasionnellement, ôtant ses lunettes, couché avec la même énergie que celle avec laquelle l'épée est placée dans le fourreau.

La machine à remonter le temps marquait la date du 9 novembre 1970, jour de la mort de De Gaulle, mais il était quatre heures et demie de l'après-midi. Le Général avait encore trois heures à vivre et il ne semblait pas s'en rendre compte, pris par l'idée que dans quelques jours il aurait quatre-vingts ans, ce qu'il, éternellement insatisfait, pensait ne pas avoir bien passé.

Faust, l'Allemand, empêcha Balthasar de demander à Palet de parler au libérateur de la France.

Il était devant De Gaulle, qui n'était pas surpris de sa présence.

En bon soldat, il avait l'habitude, depuis les années de l'Académie, de faire face à l'urgence immédiatement et de toutes les manières. Il aurait alors pensé au meilleur comportement à adopter pour réduire l'ampleur du danger qui aurait pu survenir.

Même s'il vivait sa propre religiosité, il avait toujours été lucide et rationnel face aux problèmes que sa vie, qu'il animait lui-même avec ses attitudes antisystémiques, lui posait continuellement.

"Général, vous ne pouvez pas me connaître, dit Faust, parce que nous avons des expériences temporelles différentes. Vous pouvez me traiter de fou, mais je vous dis que je viens du futur et que je suis là pour vous poser quelques questions.

De Gaulle ne s'inquiétait pas ; au contraire, il souriait et répondait d'une voix caverneuse et profonde :

"Dans ma vie, tout m'est arrivé, mais je n'ai pas pensé, au moment où je me persuadais que mon temps était révolu et que la gloire de la France aurait dû être soignée par d'autres, pour redevenir le protagoniste et même rencontrer un homme du futur. Pourquoi me fait-on un tel honneur ? Je ne pense pas que cela soit arrivé à Roosevelt, à Staline et à Churchill. Ils l'auraient dit aux quatre vents. Mais pourquoi m'a-t-on choisi ? Y a-t-il quelqu'un qui veuille reconnaître, en punissant à ce point les Français qui, ingrats, m'ont tourné le dos, que sans moi la France ne serait jamais redevenue une puissance européenne ? Ou suis-je à la limite de ma vie et cette rencontre se veut un viatique pour mon voyage imminent parmi les morts ?"

Faust a fait un long discours :

"Je suis un Allemand, un amoureux de la culture française, et j'en suis reconnaissant. En 1956, devant la cathédrale de Reims, vous avez dit à Mgr Marthy, qui vous attendait dans le cimetière, des paroles qui ont ravivé beaucoup d'espoirs pour nous, alors que nous sortions d'une mauvaise guerre : " Votre Excellence, le Chancelier Adenauer et moi-même venons dans votre cathédrale pour sceller la réconciliation entre la France et l'Allemagne ". Ce jour-là, elle a évité d'humilier un peuple qui avait encore une fois violé les frontières sacrées de sa patrie et cette croix qui se dresse sur la colline aujourd'hui gigantesque veut être un avertissement sévère pour quiconque. Les Français ne toléreront plus les invasions des terres qui appartenaient à Charlemagne, Louis XIV et Napoléon Bonaparte. Elle nous a tendu la main et à partir de ce moment, les destins des deux nations se sont réunis.

Aujourd'hui, l'Europe est avant tout la fusion de deux âmes, l'allemande et la française.

"Vous, venant de l'avenir, a dit le Général, vous aurez vu comment, grâce à mes réformes, la France a grandi en Europe et dans le monde. Mon seul regret est que je ne pourrai pas voir ces événements. Le temps me fuit. On m'a accusé à tort de ne penser qu'à la grandeur de la France.

Pour cela, j'aurais retardé la croissance de l'Europe. Ce n'est pas vrai : j'ai dû renforcer les piliers sur lesquels l'Europe devait être construite au préalable. C'est ce que j'ai fait, me mettant parfois contre la puissance excessive des États-Unis, qui voulaient que tous les hommes d'État européens soient soumis à leur volonté. Je sais que ces gens de la bourgeoisie ont même pensé à m'éliminer, en organisant un véritable assassinat politique, parce que je n'ai pas favorisé leurs intérêts dans l'affrontement qu'ils avaient chaque jour avec les Soviétiques, dont le système de pouvoir, à mon avis, doit être annihilé par la démocratie et la liberté et non par des actes de violence. J'avais tout le monde contre moi, même les Français, que j'ai fait sortir d'une situation d'assujettissement politique, d'abord envers les nazis, puis envers l'alliance anglo-américaine".

Faust n'osa pas l'interrompre, car le vieil homme était maintenant une rivière inondée, incité comme il l'était à donner un témoignage direct, qui aurait pu lui rendre justice.

"Déjà au début de ma carrière militaire, j'avais adopté une attitude très critique à l'égard du commandement suprême, que je considérais stupidement perché sur la stratégie imprudente de l'offensive mondiale à tout prix.

"Pétain, alors commandant du régiment dans lequel elle servait comme lieutenant, était également sur la même ligne. Qu'est-ce qui vous lie tous les deux ?"

301

"J'ai été profondément fasciné par mon commandant de régiment, et à plusieurs reprises j'ai déclaré publiquement qu'il était un grand homme et ce, parce que nous avions des caractéristiques communes. Nous avions tous les deux des racines dans le nord, Pètain en Picardie, moi en Flandre. Nous avions tous les deux une éducation catholique, nous étions des étudiants dominicains, j'étais un étudiant jésuite. Mais surtout Pètain reconnaissait en moi un fier compagnon de rébellion, irrité par la médiocrité qui l'entourait. Combien de jeunes officiers aimeraient avoir un commandant plus rebelle qu'eux ! j'ai eu cette fortune".

"Nous savons que son amitié avec Pètain a favorisé sa carrière, surtout quand le vieux général, devenu maréchal de France, a eu le pouvoir de le faire après la fin de la Grande Guerre.

"J'ai toujours essayé d'éviter ces aides, que j'aurais de toute façon utilisées, parce que, aussitôt capturés pendant la Première Guerre mondiale par les Allemands, mes supérieurs m'ont mis de côté, assumant des responsabilités qui ne m'appartenaient pas, j'ai eu, dès ces années d'emprisonnement, la possibilité de développer des qualités qui me seraient utiles : courage, ingéniosité et capacité à être puni sans trop se plaindre. Dans les confins laids de la prison, j'ai longuement réfléchi sur la nature de la guerre et du commandement.

J'ai donné des leçons à mes codétenus avec la même perspicacité et la même rigueur intellectuelle que lors de mes conférences et écrits ultérieurs. En ce sens, la prison était mon université, où j'ai appris à penser et à réfléchir profondément. J'ai aussi développé la réserve qui aurait été mon trait caractéristique. La question que je me suis posée, après mon emprisonnement, n'était pas comment j'avais réussi à survivre, mais comment je pouvais compenser les années perdues.

Le vieux général était toujours indigné par la façon dont j'avais été traité à l'Echoie, quand on m'a donné un vote qu'il avait considéré comme une insulte presque personnelle. Il s'était toujours méfié de l'académie, trop dogmatique et conservateur, et cette attitude méfiante était exacerbée par ce qui semblait être un esprit de revanche contre son protégé, qui était moi.

C'est pourquoi, ce jour-là, Pètain m'ordonna de donner une conférence sur un sujet brûlant : le "leadership militaire".

Je me souviens que la salle était bondée.

Pendant que tout le monde se retirait pour laisser passer Pètain, il me poussait en avant, déclarant que c'était le privilège du conférencier de faire son chemin et son droit, une fois entré dans la salle, d'exposer ce qu'il voulait.

J'avoue que j'en ai profité, et comme j'étais très agréable au théâtre, je suis monté sur scène en haut uniforme, avec le gallon du capitaine sur le bras et les médailles sur la poitrine. J'ai enlevé mon képi, posé mon épée à côté, enlevé mes gants blancs, le tout avec une lenteur étudiée et tenu une conférence absolument inhabituelle pour le public réuni.

J'ai proclamé que les personnalités fortes, préparées pour le conflit, les crises, les grandes

302

ne possèdent pas toujours les moyens et les attraits faciles qui s'intègrent bien à la vie commune. Ils sont généralement lents et intransigeants, peu sociables. Bien que les masses puissent finalement leur rendre justice en reconnaissant leur supériorité, ces personnalités sont rarement aimées et ont donc rarement une vie facile pour atteindre le sommet. Les comités d'examen sont plus enclins à évaluer l'appel personnel que le mérite.

Le public est resté les bras croisés et m'a écouté avec une indignation croissante. Quand j'ai mentionné par cœur des passages d'illustres penseurs, tels que Platon, Lucrèce, César, Goethe et d'autres, ils ont tous été très impressionnés. Rien, cependant, ne pouvait dissiper l'impression d'arrogance brillante induite, d'être vu comme un jeune capitaine, sacrément présomptueux. Beaucoup ont dit qu'ayant jamais commandé une compagnie, je ne pouvais pas donner de leçons sur le leadership militaire.

Ils ont été offensés que le maréchal leur ait demandé d'écouter tant d'impertinence.

Mais si je n'avais pas eu cette impertinence, mais surtout cette autonomie de jugement et d'action, la France n'aurait pas siégé, à la fin de la seconde guerre mondiale, parmi les nations gagnantes.

Et il l'a dit avec beaucoup d'emphase et de satisfaction.

Mais Faust n'a pas été impressionné et a tout de suite insisté :

"Ne pensez-vous pas, général, que votre attitude ne vous a pas conduit à commettre des erreurs impardonnables ?"

"Quoi, par exemple ? Je suis un soldat et quand je suis accusé, je veux qu'on me défie complètement, sans hypocrisie ni prétention".

"Vous connaissez le cas du préfet Papon, que vous n'avez pas hésité à réhabiliter, même si vous connaissez ses crimes graves contre l'humanité.

Pourquoi a-t-il fait ça ? Vous, qui avez pu vous distancier de Pètain, qui aviez favorisé sa carrière, parce que la France est avant tout, d'amitié, de gratitude, de père, de mère, d'enfants, pourquoi êtes-vous parvenus à ce compromis ? Elle était devenue politicienne et avait donc mis de côté tous ses scrupules, agissant sans scrupules, comment cela ne convient-il pas pour un soldat ?"

Le vieux général ne répondit pas immédiatement ; il semblait avoir été frappé par un style, droit au cœur.

Il se leva difficilement et regarda la vallée de l'Aube.

Se demandait-il pourquoi les hommes du futur lui ont posé cette question ? L'image de lui était-elle déjà ternie ? Le jour où il défilait à travers les champs élyséens, effaçant à son rythme les traces qui avaient marqué le sol français avec une insolence sans précédent, le dictateur nazi, avait été oublié ? N'était-il plus considéré comme le sauveur de la France ? Dans quelles directions les générations futures évoluaient-elles ?

Il a été pris dans un tremblement, qui a coulé le long de sa jambe droite, de sorte qu'il n'a pas pu la contrôler. Afin de ne pas faire remarquer à son interlocuteur que le tremblement, il revint

303

à son bureau et s'est assis.

Il a regardé Faust droit dans les yeux et a explosé :

"Je ne sais pas ce que vous pensez de moi en ces temps maudits, mais pendant que tout le monde conspirait, pour atteindre des intérêts personnels avec les vainqueurs de la Seconde Guerre mondiale contre mon pays, j'étais le seul à sauver la dignité de la France. Et il disait fièrement que c'était la Farinata degli Liberti du tombeau des hérétiques.

"Pendant la guerre, bien que la contribution militaire des Français, qui s'étaient rebellés contre le régime de Vichy, ait été secondaire dans l'effort de guerre, j'ai rejeté la flatterie de certains compatriotes de créer une force opérant au sein de la structure de commandement britannique, comme ils l'avaient fait pour les Polonais, les Tchèques, les Hollandais et les Belges, affirmant que la France était encore en vie et prête à combattre de son plein droit. Ce n'était absolument pas vrai, car une partie des Français s'était alliée aux nazis, l'autre avait préféré se cacher, déchargeant sur les alliés la défense de la civilisation et du droit. Seuls quelques-uns s'étaient placés en première ligne, refusant de battre en retraite, comme Ettore aux portes du Scee. Ainsi, à la fin de la guerre, j'ai ramené la France parmi les cinq premières nations du monde.

Puis, en 1958, face à l'infidélité des politiciens, qui pendant la guerre s'étaient éclipsés, et à leur insolence pour se faire bêtement les devants dans une France réhabilitée, seulement pour le banquet, j'ai décidé de prendre en main le destin de mon pays, le sauver d'une guerre civile. J'ai donné une constitution à mon peuple, j'espère qu'elle durera longtemps.

Avec moi, la France a assumé un rôle international, avec un prestige impensable il y a quelques années seulement.

Et face à tout cela, vous me parlez de Papon, qui, dans ma tentative désespérée de sauver la face de la France, s'est faufilé pour éviter la prison qu'il méritait. C'est juste un moucheron dans la grande reconstruction de ma patrie !"

Faust fut touché par les paroles prononcées avec tant de véhémence et de passion par le vieux général et, sachant que l'heure de sa mort approchait, il n'osa plus le contredire :

"Après elle, a-t-il ajouté, la France a retrouvé son enthousiasme pour une nouvelle Europe.

Tous ses successeurs étaient des hommes imprégnés de l'idée de l'Europe.

Je peux dire qu'il n'y aurait pas eu de débat en Europe s'il n'y avait pas eu la France, et il n'y aurait pas eu la France sans De Gaulle.

Le général lui a pris sa parole alors qu'il s'éloignait fatigué :

"Ma maison est à Colombey, en France, et je vis bien ici."

Faust disparut et De Gaulle, enfin seul, se calma.

Il s'est assis tranquillement dans son fauteuil dans la bibliothèque, après avoir fermé les volets contre le froid de la nuit de novembre.

C'est à ce moment qu'il a ressenti une douleur aiguë dans la région de la colonne vertébrale en raison de

de la rupture de la partie inférieure de l'aorte. Il a immédiatement perdu connaissance et est mort peu après.

Les funérailles, de son propre gré, étaient aussi simples que sa maison. Le cercueil a été transporté de la Boisserie à l'église paroissiale Notre-Dame de l'Assomption, au centre du village, sur un véhicule blindé. Des membres de la famille, de vieux amis de l'époque de la France Libre et les habitants du village ont assisté à la cérémonie. Le corps a été enterré dans une tombe nue dans le cimetière de Colombey.

Les politiciens, le même jour, étaient tous réunis à Paris, dans la cathédrale Notre-Dame, pour célébrer une messe de requiem, en grande pompe et magnificence.

Les voyageurs du temps ont eu le sentiment de voir le Général debout à côté de la grande croix de Lorraine, sur la colline de Colombey, avertissant chacun de ne pas envahir le sol sacré de sa France.

Balthasar pensait qu'il conclurait : " Un tel géant serait utile aujourd'hui à l'Europe, qui devient anémique à cause d'une classe dirigeante politique insultante, qui poursuit le projet d'unification continentale sans impliquer les peuples, qui se sentent justement exclus. Ils perçoivent clairement qu'il s'agit d'une opération de lobbying du pouvoir, qu'ils ont imposé la monnaie unique, l'euro, à un échange qui appauvrira les familles, mais qu'il leur assurera d'importants avantages dans les transactions financières et une richesse énorme".

"Ce géant", a ajouté Federico, "servirait surtout en Italie pour dénoncer les graves responsabilités d'un Président de la République, comme Carlo Azeglio Ciampi, qui, arrivé à la magistrature suprême de l'Etat sans jamais recevoir d'investiture populaire, a favorisé une telle opération, recevant également des récompenses au niveau européen".

Le Prince de Palagonia conclut : " Si nous avons le temps, nous prendrons soin de lui aussi. A condition que la machine spatio-temporelle le juge digne d'une telle attention".

305

CHAPITRE XXXVI

CHAPITRE XXXVI

Dans l'une des salles du Kremlin, nous assistons à un procès insensé et cruel, promu par Brejnev contre le dirigeant tchécoslovaque Aleksander Dubcek, arrêté à l'aube du 21 août 1968, quelques heures après l'entrée à Prague des chars russes et des pays du Pacte de Varsovie. Et dans lequel Vasil Bilak, secrétaire du parti communiste slovaque, avoue sa trahison.

Le Prince de Palagonía s'est confié aux Douze de l'an 2000, qui observeront bientôt les événements qui se sont produits récemment. Par conséquent, encore plus incrustées de mensonges et de distorsions en raison de la forte pression actuelle exercée sur les historiens par le pouvoir politique dominant.

La mystification des événements, née de l'opposition idéologique entre les blocs communiste et capitaliste, insolemment fermée dans le forum de la serre, avait conditionné la vision historique des peuples. Cela a créé la situation actuelle d'inondation, dans laquelle l'Europe et le monde débattent encore, comme ces poissons dans les lacs africains qui épuisent progressivement leurs réserves en eau.

L'attente n'a pas duré longtemps. Les invités ont été animés lorsqu'ils ont lu dans la machine à remonter le temps la date de l'événement qui leur a été proposé : le 23 août 1968.

Une salle est apparue, avec de vieux meubles ministériels, du Kremlin, avec une table au milieu et d'un côté, siégeant comme juges d'un procès insensé et cruel, Brejnev, Kossighin, Podgornyj et Voronov, et de l'autre Aleksander Dubcek, victime davantage de son indécision que de sa peur du neuf.

Dans la nuit du 20 août, des chars russes et des chars du Pacte de Varsovie sont entrés à Prague et ont pillé les villes et les centres vitaux de la Tchécoslovaquie.

Dubcek avait été arrêté à l'aube du 21 août : un groupe d'hommes armés, dirigé par des officiers, était entré dans le bâtiment. Le dirigeant tchécoslovaque dira : "J'avais l'impression d'être témoin d'un vol à main armée". Le soir même, il a été transporté par avion à Legnica, au nord-ouest de Wroclaw.

Donc dans un aéroport en Ukraine. Et enfin, le 23 août à Moscou.

À 23 heures, on l'a emmené au Kremlin, sans lui permettre d'enlever la saleté qu'il avait accumulée au cours des cent dernières heures, afin de lui faire sentir humilié, vaincu.

Le but de cette rencontre était d'inciter le leader du "Printemps de Prague" à avouer ses erreurs et sa trahison du seul qui ait jamais été à Prague.

306

le socialisme possible et existant.

Les débuts de Brejnev ont été convaincants. Il se tourna vers Dubcek en tant que compagnon non fourni, qui s'était égaré à cause d'une mauvaise compagnie, mais qui pouvait à nouveau marcher à leurs côtés, à condition qu'il leur ait donné l'occasion, en faisant preuve de bonne volonté, de justifier devant le monde communiste entier les graves erreurs commises.

"Mettons une pierre sur le passé, dit-il avec concision, et nous trouverons une solution qui puisse fonctionner de manière autonome sur la base des principes affirmés dans la Déclaration de Bratislava. N'oubliez pas, camarade Dubcek, qu'il y a quinze jours à peine, nous avons tous signé que chaque pays du Pacte de Varsovie devait bénéficier du respect de la souveraineté et de l'indépendance nationale, mais aussi du droit internationaliste de tous les pays socialistes à défendre les acquis du socialisme dans chaque pays.

Il agitait ses cils, qui étaient de plus en plus épais, le faisant paraître encore plus sombre.

"Et vous, quelques jours plus tard, ajouta-t-il irrité, n'avez pas hésité à annuler l'accord conclu. Mais nous savons que ce n'est pas votre travail : certaines forces, qui se proclament gauchistes, ont comploté et complotent encore derrière vos épaules. Tout comme nos soldats sont entrés pacifiquement en Tchécoslovaquie pour rétablir la paix sociale dans votre pays, en proie à des idées contre-révolutionnaires, des dépôts de munitions et des stations de radio clandestines ont fait leur apparition. Ces faits montrent que nous avions raison de craindre des attaques contre l'unité du socialisme. Nous ne voulons absolument pas vous blâmer pour cela.

Vous auriez pu être dans le noir sur n'importe quoi. Mais il est certain que la droite avait bien préparé les choses. Mais la classe ouvrière tchécoslovaque comprendra que les forces de la droite, cachées dans le dos du Comité central et du gouvernement, essayaient de transformer la Tchécoslovaquie en une république bourgeoise.

Le vieux bureaucrate du Parti communiste soviétique comprenait que ses arguments pouvaient être risibles, mais il ne s'est pas empêché de se lancer dans une cascade dialectique pour justifier un acte haineux, comme l'invasion d'un pays allié :

"Nous n'avons pas envahi la Tchécoslovaquie et nous ne voulons pas l'occuper à l'avenir. Mais tant que la droite continuera à fomenter ses humeurs chauvines, l'Union soviétique ne pourra pas retirer ses troupes. Écoutons avec un cœur amical ce que vous avez à nous dire. Nous vous considérons comme un communiste-socialiste honnête, qui a lutté contre le nazisme et contre les forces de l'impérialisme mondial et cela, souvenez-vous, nous a tous amenés à ne pas vous tenir pour responsables de ce qui se passe en Tchécoslovaquie.

Dubcek, maintenant au bout de ses forces, humilié et découragé, répondit à son puissant interlocuteur la queue entre les jambes, prêt à justifier plutôt qu'à défendre les valeurs fondamentales des hommes et de la maturité civile, qui s'étaient développées dans son pays :

307

"Je voudrais vous dire, camarade Brejnev, que je vous réponds dans un état d'esprit d'extrême découragement. C'est pourquoi il m'est difficile d'exprimer une opinion précise sur les meilleures décisions à prendre, camarades Brejnev, Kossighin, Pod-gornyj et Voronov, je ne connais pas la situation actuelle dans mon pays.

Il a dit prostré :

"Depuis le premier jour de l'arrivée de l'armée soviétique, nous avons été isolés et privés de nouvelles, je ne peux que supposer ce qui s'est passé. Les dernières images que j'ai à l'esprit sont celles du président tchécoslovaque sous contrôle et de centaines de personnes rassemblées sous le palais en criant "nous voulons la liberté", "nous voulons voir le président". Puis les fusillades.

C'est la dernière scène devant mes yeux."

À ce moment-là, Dubcek avait un tir de fierté et est passé à l'attaque :

"Ce que nous faisons en Tchécoslovaquie, vous le voyez comme un fait complètement négatif. Face à la demande pressante des nouvelles générations de changement, non seulement dans les sociétés bourgeoises, mais aussi dans la nôtre, puisque nous ne sommes pas encore parvenus à mettre en œuvre les principes du socialisme par des responsabilités qui ne sont certainement pas les vôtres, car elles sont liées à certaines mentalités destructrices qui persistent dans notre pays, nous devons trouver des solutions qui, finalement, pourraient résoudre nombre des problèmes des pays socialistes.

A travers nos initiatives, nous avons cherché ces nouvelles solutions, dans un esprit positif et constructif, pour la réalisation du socialisme au niveau mondial. Mais ce qui s'est passé il y a deux jours dans mon pays pourrait compromettre ces objectifs.

Il reprit son souffle, notant que ses interlocuteurs le regardaient avec moins de froncements de sourcils :

"Vous me demandez comment la classe ouvrière tchécoslovaque va réagir. Tout ce que je peux vous dire, c'est que votre initiative a été mal accueillie. En tant que communiste responsable de l'avenir de mon pays, je peux vous dire qu'en Tchécoslovaquie, mais aussi en Europe et dans l'ensemble du mouvement communiste, votre initiative entraînera une défaite, une désintégration et une confusion graves dans les rangs des partis communistes.

Il retenait son souffle :

"Moi, les gars, j'aurais du mal à ne pas vous dire la vérité.

L'invasion a été une très grave erreur et aura des conséquences tragiques.

Abandonner l'aspect résolu :

"Je vous ai toujours informé à temps de ce qui se passait en Tchécoslovaquie.

Les choses ne sont pas toujours agréables, mais la vérité est que personne ne peut s'échapper.

Dans l'histoire du peuple tchécoslovaque, depuis des siècles, l'attitude de mon peuple envers la Russie a toujours été amicale et positive. Mais maintenant, quelque chose est cassé. Ni le peuple ni mon parti ne peuvent comprendre pourquoi vous avez voulu créer une situation qui ne peut qu'encourager la contre-révolution.

308

Dubcek a continué :

"Tu n'arrêtes pas de me demander des suggestions que je ne peux pas te donner. Je recommence à répéter que j'ai vu la dernière scène depuis les fenêtres de mon bureau. Puis vos camarades armés de fusils sont arrivés et ont débranché les téléphones. Je n'ai eu aucun contact avec le monde extérieur depuis. Je suis allé dans une zone sombre. J'ai rencontré le camarade Cernik, mais il ne sait absolument rien parce qu'il a été capturé avec moi. Nous ne savons pas ce qui se passe, qui nous gouverne et comment les choses se passent en Tchécoslovaquie.

Vous dites que vous voulez trouver une solution raisonnable. Je suis d'accord.

Mais il n'en demeure pas moins que nous sommes confrontés à une terrible tragédie".

Brejnev a essayé de donner des nouvelles rassurantes :

"Nos troupes sont entrées sans tirer un seul coup de feu. L'armée a fait son devoir. Les forces armées tchécoslovaques ont été invitées par le Président et vos dirigeants à ne pas résister, ce qui a évité des pertes. Ni les ouvriers ni la milice ouvrière n'ont résisté.

Il n'y a donc pas eu de résistance armée, mais lorsque nos troupes sont arrivées, d'énormes masses se sont mobilisées et ont affronté nos soldats d'une manière hostile, notamment parce que la radio de Prague a continué à fonctionner, insultant le pouvoir soviétique dans tous les domaines. Nos hommes ont reçu l'ordre de ne pas tirer ou frapper. Puis nous avons occupé Rude Pravo et d'autres sources d'information, sans incident. Le combat et la confrontation ont duré toute une journée. Puis les manifestations hostiles ont commencé, principalement du hooliganisme. Le tout sans incident. Une seule de nos sentinelles patrouillant dans les rues a été tuée. A Bratislava, les rebelles ont jeté une voiture avec deux des leurs dans le Danube. L'un semble s'être sauvé, l'autre s'est noyé."

Les images, qui avaient causé gêne et dégoût chez les hôtes de la villa, ont disparu, mais ils n'ont pas eu le temps de faire des commentaires, car la place Venceslas est apparue à Prague, au point où elle est au coin de la rue Stepanska.

Vous avez vu une jeune fille avec les mains sur les hanches et la poitrine, défiant d'une manière provocante et provocante un soldat russe, perché sur un char T 55. Ils ressemblaient aux personnages du corbeau et du renard dans le conte de fées de La Fontaine, mais dont les enjeux n'étaient pas un morceau de fromage, mais la dignité d'un peuple.

Il lui a crié au visage :

"Honte à toi pour ce que tu fais. Vous nous privez de notre liberté.

Revenez de votre Natasha, avec nous vous ne ferez jamais rien, même si vous nous menacez avec vos canons. Je ne te ferai jamais, jamais, jamais, jamais l'amour.

Arrangez-vous !"

Le soldat, un paysan arraché à sa terre, regarda avec étonnement et avec étonnement.

309

cette fille sophistiquée et insolente. Il se sentait coupable. Il aurait été lui, un homme d'armes, de l'autre côté de la barricade, pour défendre quelqu'un, même le jeune, pour gagner son amour. Au lieu de cela, il était là pour prendre la place du tortionnaire. Il aurait aimé donner un coup de pied à tous ces politiciens, qui n'hésitent pas à piétiner les hommes et leurs convictions, afin de maintenir le pouvoir, justifiant toute trahison et tout acte de violence.

Il voulait sortir de l'aquarium, se mêler aux vrais gens.

Elle voulait rentrer chez elle.

Il aurait aimé, il aurait aimé, il aurait aimé, il aurait aimé, il aurait aimé, mais il n'a pas bougé, parce qu'il était là aussi pour être la marionnette d'une histoire écrite, comme toujours, par d'autres, par ceux qui, depuis plus de cinq mille ans, il a été décidé de donner du pouvoir à quelques-uns, avec des choix qui sont hypocritement attribués au peuple, dominent avec cruauté et tromperie leurs pairs.

Un groupe de personnes s'est approché, qui ont déchiré leurs cartes du parti communiste devant les rails et ont jeté les fragments sur le visage de certains officiers, qui semblaient à mi-longueur des tourelles.

L'un d'eux a crié de colère :

"Vos pères, en 1945, ont été accueillis par nous comme des libérateurs. Nos femmes les ont prises dans leurs bras parce qu'elles pensaient que vous étiez venu nous donner cette liberté qu'Hitler nous avait prise. Au lieu de ça, vous êtes des tyrans comme lui.

Vous êtes des robots, obéissant aveuglément à des ordres insensés. Ils vous ont tous fait la même chose, en série, comme tant de moulins à café".

La machine à remonter le temps interrompt cette scène et la galerie des glaces de la Villa Palagonia revient à la lumière.

"Je veux parler à Vases ! Bilak. Je veux regarder en face le traître du printemps de Prague", a déclaré Pomariov.

Et il a été immédiatement satisfait. La hiérarchie communiste fut surprise par l'étude de sa villa dans les collines de Bratislava, qu'il avait réussi à acheter, comme d'autres grands dignitaires du parti, à un prix de liquidation.

Pomariov l'a immédiatement repéré :

"Vasil Bilak, secrétaire du Parti communiste slovaque et membre du Po-litburo du Parti communiste tchécoslovaque, je suis ici pour vous demander de rendre compte de vos actes.

Bilak secoua la tête ; comme un sanglier sauvage frappé d'un velcro, il se tortilla sur le fauteuil et dit qu'il était étouffé :

"De qui parles-tu de mon passé ? Aujourd'hui, je ne suis plus personne, je veux être laissé seul et oublié.

"Ceux qui choisissent de trahir sont condamnés à errer dans la douleur à travers les tunnels de l'espace-temps et, à la fin des temps, leur sort sera terrible car ils ne participeront pas au salut de l'univers et à la vision de Xama.

"Pourquoi me dites-vous cela ? Quels sont tes défauts sur moi ?"

310

"La lettre à Brejnev, dans laquelle vous demandez l'intervention soviétique pour étouffer le désir de liberté de vos compatriotes, vous l'avez écrite vous-même et il est inutile qu'elle vous débloque.

D'où je suis, je vois clairement tout".

Bìlak se leva et se rendit, comme furieux, à la librairie d'où il prit un paquet de documents et un manuscrit volumineux : "Voici toute la vérité", s'exclama-t-il, "bientôt je vais l'imprimer. Je n'ai pas écrit de lettre à Brejnev, je n'ai pas invité les Soviétiques. Moi seul, parmi les cinq signataires de cette lettre imaginaire, suis encore en vie. C'est pourquoi ils veulent faire de moi le seul bouc émissaire, prendre toute la responsabilité, mais la lettre n'existe pas est une légende.

Il trembla amèrement :

"Aujourd'hui, je suis l'homme politique le plus détesté de Tchécoslovaquie, simplement parce que j'ai sans relâche normalisé le pays, expulsant un demi-million de membres du Parti communiste, dont beaucoup ont été jugés. Mais j'ai seulement fait mon devoir, en attendant mes fonctions politiques. Mais je n'ai pas écrit cette lettre, qui a causé l'intervention soviétique," dit-il.

Reproduit Pomariov durement :

"D'abord

vous dites que la lettre n'existe pas, mais ensuite, en vous contredisant, vous admettez son existence et son but, celui de provoquer une intervention armée contre votre pays. Vous ne pouvez pas nier l'existence de cette lettre. Eltsin, qui est devenu président de la Russie, a envoyé une copie de la lettre au gouvernement tchécoslovaque.

Il a été prononcé le 3 août 1968, lors de la conférence de Bratislava, en secret à Brejnev. Il a été écrit en russe et signé par cinq dirigeants du Parti communiste tchécoslovaque, et avec lui le chef du Kremlin a été invité à utiliser tous les moyens pour écraser la contre-révolution qui a lieu à Prague. La lettre a été montrée deux semaines plus tard aux dirigeants des pays du Pacte de Varsovie et a servi de prétexte à l'invasion.

"Je suis au courant de cette lettre, répondit Bilak, mais je sais aussi, après avoir été accusé de crimes graves contre mon pays, que les juges ont écouté 1500 témoins, rempli deux cabinets de dossiers, mais qu'ils n'ont trouvé aucune preuve concrète contre moi.

Il a ri de ces paroles et a continué en ajoutant :

"Shelest, l'ancien secrétaire du parti ukrainien, a dit que j'allais livrer cette fameuse lettre dans les toilettes d'un hôtel à un agent du KGB. Foutaises, foutaises, foutaises, foutaises. En tant que secrétaire du parti communiste slovaque, j'aurais pu approcher Brejnev à tout moment sans éveiller les soupçons.

"Tu es sournois en errant et en t'éloignant de ta patience et de tes actes répréhensibles.

Tu crois qu'on devrait parler à quelqu'un qui n'est pas équipé ? Vous auriez pu approcher n'importe qui du sommet de votre bureau, mais vous vous seriez exposé personnellement et un politicien aussi habile que vous n'aurait pas pu faire une telle erreur. Avec une lettre remise à d'obscurs agents de renseignements.

311

n'avait pas fonctionné comme prévu, vous pourriez alors empêcher quiconque de le faire, comme c'est le cas aujourd'hui. Je sais beaucoup de choses sur vous, parce que je viens du futur et, grâce à des outils de haute technologie, j'ai découvert que vous avez livré la lettre vous-même. Inutile de le nier. Il vaut mieux admettre vos responsabilités, à tel point que nous ne dirons à aucun tribunal ce que vous nous confesserez, car notre but n'est pas de vous envoyer en prison, comme des mérites, mais de bien connaître tous les faits du XXe siècle pour une simple recherche scientifique, qui n'a aucun objectif politique secret.

Vasil Bilak poussa un soupir de soulagement. Celui devant lui n'était pas un flic, mais un personnage étrange, venant de qui sait d'où, pour qui sait quelle blague mystérieuse de la nature. Ça a commencé, en chuchotant :

"J'ai toujours agi selon ma conscience. Nous devons garder à l'esprit la situation de cette période et, dans ce contexte, le seul regret que je ressens est que je n'ai pas d'abord sonné l'alarme sur les dangers qui planaient sur le socialisme. J'aurais peut-être dû parler plus ouvertement.

"Bien sûr, répondit Pomariov, il aurait été plus honnête de montrer immédiatement son adversaire du tournant en Tchécoslovaquie, de ne pas frapper dans le dos comme ils ont l'habitude de faire les vils et les traîtres.

"J'étais un grand ami de Dubcek jusqu'à ce que nos chemins prennent des chemins différents. Sans mon soutien, Dubcek n'aurait jamais été premier secrétaire du PC. Après l'invasion des chars soviétiques - personne ne le sait - j'ai passé de bonnes paroles pour lui. C'est moi qui ai insisté auprès du président Svoboda pour que le dirigeant du printemps de Prague ne démissionne pas.

S'il n'était pas resté à sa place, nous aurions donné l'impression que nous avions succombé aux impositions des Soviétiques.

"Judas, après avoir trahi le Christ, alla vers les grands prêtres, non pour le faire mettre à mort, mais ils lui donnèrent trente deniers et le chassèrent.

Vous voulez me faire croire qu'à Moscou, il n'y a pas eu capitulation et que Dubcek n'a pas été poignardé dans le dos ?"

"Je l'ai poignardé tellement de fois que je l'ai prévenu. Je l'avais supplié à plusieurs reprises de faire quelque chose pour rassurer Brejnev. En une heure, il aurait pu répondre aux exigences soviétiques et éviter le pire. Il a dû expulser tous les réformistes du parti, mettre fin à la campagne antisoviétique, expulser le ministre de l'Intérieur Paveì et de la direction de la télévision Jiri Pelikan.

Je me souviens qu'un jour, je lui ai crié d'aller à Moscou, le suppliant de calmer les Soviétiques. Je leur ai dit qu'ils étaient trop irrités et que nous risquions de trouver des chars dans la maison.

"Le Christ aussi aurait pu répondre à Caïphe qu'il n'était pas le fils de Dieu et qu'il aurait sauvé sa vie. Mais il ne l'a pas fait parce qu'il parlait d'un nouvel évangile depuis trop longtemps et qu'il ne pouvait pas reculer dans le climax. Vous êtes un bureaucrate stupide et borné qui s'aligne sur la politique de l'État.

312

ce que ses maîtres à Moscou, encore plus obtus que vous, lui ont ordonné de faire."

"Je n'ai fait que mon devoir et de toute responsabilité éventuelle, je voudrais répondre devant un tribunal socialiste".

"Heureusement, il n'y en a plus.

Vous répondrez de vos méfaits devant la cour de l'histoire et Xama, qui vous jugera à la fin des temps.

Lorsque Bilak disparut, Pomariov se retrouva dans la galerie des glaces, tandis que la machine à remonter le temps cherchait d'autres images dans la Prague de 1975, maintenant normalisée par le pouvoir soviétique.

Deux personnages ont été repérés, marchant de façon suspecte et regardant.

Ils ont immédiatement été reconnus pour Karel Kosik, philosophe, et Milan Kundera, écrivain.

Le premier s'est plaint que quelques jours avant que la police n'ait fouillé son appartement, saisissant un manuscrit précieux d'un millier de pages. C'était un travail philosophique qui lui a coûté dix ans de dur labeur de recherche.

Les deux descendirent de Hradcany, où vivait Kosik, vers la péninsule de Kam-pa ; ils traversèrent la Vltava, sur le pont de Manes.

Kosik essayait de plaisanter :

"Cher Milan, je me demande depuis plusieurs jours comment la police va déchiffrer mon langage philosophique, plutôt hermétique. Qu'est-ce qu'ils comprendront ?"

"A ! tuo posto", a dit Kundera, "je n'en plaisanterais pas, parce qu'ils sont capables d'interpréter vos paroles de la manière qu'ils jugent la plus utile pour vous encadrer, peut-être en inventant qui sait quel coup d'état vous avez organisé au détriment de la démocratie".

"Je n'ai pas peur de cette merde. Je suis angoissé par le fait que je pourrais perdre, par l'imbécillité de ce pouvoir obtus, ce manuscrit dont je n'avais que la copie qui m'avait été saisie. Je ne sais pas vers qui me tourner pour me faire retourner une œuvre qui ne contient que des réflexions philosophiques et qui n'a rien à voir avec la politique ruineuse de notre époque. En Tchécoslovaquie, il n'y a personne qui puisse prendre ma demande à cœur, parce que tout le monde se cache dans sa petite coquille, faite de faveurs misérables et de mesquinerie".

"Vous devriez penser à de grandes personnalités à l'étranger. Peut-être écrire une lettre ouverte à quelqu'un qui pourrait faire de cet enlèvement un scandale international. Mais cette personne ne peut pas être un homme politique, tout d'abord parce qu'il n'y a plus de politiciens de haut rang et de personnalités reconnues en Europe. Ce sont des demi-bites. Deuxièmement, parce qu'ils se défendent mutuellement, même s'ils appartiennent à des groupes politiques différents, voire à des idéologies opposées.

Ce devrait être une personnalité au-dessus de la politique, quelqu'un qui représente une valeur incontestée dans toute l'Europe.

"Cela signifie-t-il que la personnalité doit appartenir au monde de la culture ?"

313

"Exactement."

"Mais qui ? Une telle personnalité n'existe pas. Il y a de grands peintres, dramaturges et musiciens, mais l'Europe ne les reconnaît pas comme ses représentants spirituels et moraux".

"La culture", a conclu Kundera, "n'existe plus en tant que fondement sur lequel les valeurs suprêmes sont réalisées".

Ils ont marché jusqu'à la place de la vieille ville, où vivait Kundera. Ils ont ressenti une immense solitude, un vide, le vide culturel de toute l'Europe, où les soi-disant intellectuels sont trop fascinés par l'argent, par le succès facile, par la proximité du pouvoir politique, que tout accorde, même les prix Nobel, si on note ce qui leur convient.

"Je pense que vous pourriez envoyer une lettre ouverte à Jean Paul Sartre", a dit Kundera, alors qu'il le quittait "ce qui, à mon avis, est encore la dernière figure mondiale de la culture".

Kosik le regarda attentivement et promit de suivre sa suggestion.

Quelque temps plus tard, la lettre, écrite en Sartre, a été publiée par des journaux occidentaux et a fait mouche parce qu'après environ un an, la police a rendu le manuscrit.

Kundera dira alors qu'après la mort de Sartre, toute autre lettre n'aura plus de destinataire.

"Et c'est ainsi que l'unité culturelle de l'Europe s'est effondrée ", a commenté M. Odoacre.

Les paroles des deux écrivains sur le vide culturel en Europe ont attristé les invités de la villa.

Mais le cas du camarade Dubcek, qui n'avait pas eu le courage de défendre ses idées et ses choix jusqu'au bout comme le Christ, a immédiatement lancé le débat.

Le Juif Daniele Ferri a commencé :

"Aujourd'hui, en Tchécoslovaquie, on dit que Dubcek était encore un communiste de fer, aveuglé par la foi en l'Union soviétique. Je me pose une question : s'il avait vraiment été l'homme qui représente aujourd'hui certains politiciens, comment aurait-il eu le courage de s'opposer au parti, d'essayer de le réformer de l'intérieur, de préparer la voie à la démocratie et à la justice sociale ? Il me semble qu'il y a actuellement des détracteurs proliférants qui sont capables de déformer l'histoire et de déformer la réalité".

Intervient Faust :

"Un jour, à Berlin, j'ai trouvé un vieil ancien fonctionnaire du Parti communiste tchécoslovaque qui mettait un groupe de compatriotes dans un tram. Il a dit que si ça ne dépendait que de lui au moment de l'invasion soviétique,

314

il prendrait l'arme et défendrait sa patrie. Je lui ai demandé pourquoi il ne le faisait pas. Il ne m'a pas répondu. Tout est là au printemps à Prague. Lorsque des nuages menaçants sont apparus à l'horizon, presque tous se sont échappés ou ont fui, à l'exception de quelques uns qui, cependant, se sont limités à repasser contre les soldats soviétiques, les privant au maximum de quelques toilettes et un peu d'eau propre, de sorte que quelqu'un avait la diarrhée pour avoir étanche leur soif dans la rivière Vtalta. Le Printemps de Prague a été un mouvement d'élites, d'écrivains, de philosophes, de politiciens et de rêveurs. Les gens, trop endoloris, s'arrêtèrent indolent pour observer ce qui se passait. En d'autres termes, une lutte a éclaté au sein du Parti communiste tchécoslovaque, dans laquelle le peuple, habitué depuis trop longtemps à ne pas penser, à ne pas défendre les droits fondamentaux de liberté et de dignité de la personne humaine, n'a pas été considéré comme impliqué".

"En fait, trente ans après les événements de 1968, Prague ne se souvient pas de ces faits, presque comme s'ils n'appartenaient pas à son histoire, craignant peut-être qu'ils ne provoquent des moments de mortification. En Tchécoslovaquie, le silence règne.

Les intellectuels d'aujourd'hui prétendent qu'en 1968, on ne parlait pas de démocratie, au mieux de démocratisation, ni de pluralisme politique. Dubcek, comme Gorbacev plus tard, s'était trompé en pensant qu'il était en train de changer les choses en restant à la tête de l'État partie.

Pomariov, qui jusque-là n'avait pas fait de bruit, a décidé de prendre la parole :

"Limiter le Printemps de Prague à un conflit entre conservateurs et réformistes au sein du Parti communiste ne rend pas justice à l'histoire. En 1968, une onde de choc s'est déclenchée, impliquant la nation et effrayant les Soviétiques, qui craignaient la contagion au-delà des frontières et utilisaient la force pour l'arrêter.

Un vaste et authentique mouvement populaire dans lequel de grands espoirs étaient contenus. Aujourd'hui, les gens préfèrent ne pas se souvenir de cette époque, parce que la situation dans le pays ne permet pas une évaluation sereine de ces années.

"Au-delà de l'illusion des faits de 1968, qui je crois peuvent être partagés tant que leur corrélation est respectée, observe Balthasar, je pense que Dubcek est humainement sympathique, mais politiquement non fourni.

Malgré le recours à la force, les Soviétiques ont subi leur première défaite politique, comme ils l'ont été contre le pays et le parti, et ils étaient mal informés de ce qui se passait à Prague. Le président Svoboda leur a ouvert une porte de sortie, se montrant prêt à se rendre à Moscou pour négocier, au lieu de rester à Prague. Je ne pense pas que le Kremlin puisse se permettre une guerre civile au cœur de l'Europe. Il y avait une marge de manœuvre dans les négociations que les dirigeants tchécoslovaques n'ont pas été en mesure d'exploiter. Ils auraient pu déchirer de meilleures conditions".

"Ce ne sont pas des conditions meilleures ou pires, répondit Ferri, ils devaient rester à leur place. Sur la voie de la réforme et de la liberté, il n'y a pas de marge de manœuvre politique, sous peine d'être sapée - 315

du message moral qu'ils contiennent. En même temps, ils sont apparus à la maison pour ceux qui étaient : des collaborateurs, personne n'était exclu".

Palet, qui jusque-là se taisait, concluait : "Le peuple est comme un enfant et a besoin de caresses et de compréhension ; s'il est indolent, des appels énergiques, surtout de nature morale. Si ce n'est pas le cas à cause de dirigeants qui, craignant des coups de tête soudains, préfèrent l'embarquer même avec des informations trompeuses, en fin de compte, il ne répond pas dans les moments tragiques de son histoire. On ne peut pas soudainement sortir avec des rideaux et des drapeaux et forcer les citoyens à chanter des hymnes et à s'exalter à la maison, si on leur a appris pendant des années à mépriser toutes les valeurs communes. Ces dirigeants, qui courent se mettre à couvert lorsqu'il est trop tard, devraient avoir le bon sens de se retirer et de laisser la place à ceux qui, avec des sentiments nouveaux et sincères, peuvent reconstruire dans un esprit nouveau le sens de la collectivité et du sentiment commun.

316

CHAPITRE XXXVII

CHAPITRE XXXVII

Il raconte comment, derrière la catastrophe d'Ustica, il y a des subterfuges politiques et militaires pour couvrir les petits jeux de pouvoir, qui ne peuvent être portés à l'attention du grand public, sous peine de compromettre la sécurité et la crédibilité démocratique de certains États.

La vérité sur les événements en Tchécoslovaquie - qui avait révélé l'indolence d'un peuple qui avait trop longtemps été un succès - s'était limitée à se moquer des envahisseurs soviétiques sans passer à une véritable lutte armée, ainsi que l'ignorance et la lâcheté des dirigeants des partis communistes des pays occidentaux, qui n'avait fait que des déclarations formelles de protestation contre l'Union soviétique, en veillant à ne pas rompre toute relation avec cet État qui avait utilisé la force de manière méprisante et arrogante, a conduit les invités de Villa Palagonia à réfléchir sur la cruauté de la politique, qui bafoue les droits, la dignité et l'amitié pour une seule raison : la préservation du pouvoir.

L'anéantissement d'un pays qui tente de se réformer, le meurtre d'un ami qui se bat courageusement pour une idée et pour elle fait face à toutes sortes d'abus, l'anéantissement d'une vie entière consacrée au parti, peut en ce moment vous troubler et vous attrister. Mais si vous perdez votre position de pouvoir pour les défendre et défendre vos croyances, alors les évaluations sont inversées et à ce moment-là le peuple, qui revendique sa liberté, devient un sujet séduit par le revanchisme, qui nécessite une rééducation sociale adéquate, et le champion de la démocratie et de la dignité humaine un réactionnaire misérable.

Tandis qu'ils étaient immergés dans ces pensées, la galerie des glaces fut ébranlée par un tremblement imparable. On craignait un choc tellurique important et quelqu'un a essayé de se lever de la table pour chercher un moyen de s'en sortir.

Mais tout cela n'a servi à rien. Chacun restait attaché à sa place, comme s'il s'accrochait aux bobines du serpent qui bloquait dans l'œuf l'avertissement de Laocoonte sur la marine troyenne. Inutile, car les dieux avaient alors établi la destruction de sa ville.

Dans cet état de souffrance, également dû à la contrainte physique, dont il n'était pas possible de s'échapper, ils ont soudain senti des cris inhumains, des cris de douleur, accompagnés d'un sifflet, qui déchiraient de plus en plus l'air.

Tout le monde se perdait dans la direction de Palet et du Prince pour des explications. Les deux sont restés imperturbables, comme s'ils se trouvaient dans la même situation.

317

sous contrôle. Savaient-ils ce qui se passait ?

Le salon plongea dans l'obscurité totale et, dans un éclair de lumière rougeâtre, des visages et des corps apparurent qui se tordirent jusqu'à se briser, se dissolvant sous l'effet des forces maritimes.

Une voix étouffée et gémissante se fit entendre de ce bruit assourdissant :

"Maudit es-tu, toi qui par ton désir de pouvoir sacrifies des vies humaines et justifies ta méchanceté au nom d'une raison d'état ou de dogmes religieux indiscutables, que tu inventes de temps à autre pour forcer les plus humbles et les plus faibles à souffrir.

"Maudits êtes-vous, vous qui ne donnez pas aux hommes l'espoir qu'ils puissent se sentir membres de la grande famille planétaire, où il n'y a ni intolérance ni fanatisme.

"Maudits êtes-vous, vous qui vivez aussi avides et parasites et qui ne nourrissez aucune forme de gratitude, ayant la violence et la tromperie comme références exclusives.

"Maudits êtes-vous, vous qui vous présentez devant Dieu gras et respectueux, d'utiliser son saint nom pour augmenter votre puissance sur terre.

"Maudit sois-tu, toi qui corromps aussi le diable et le soumettras à ta volonté pour les crimes les plus horribles."

"Maudit sois-tu, tu nous laisses seuls dans la détresse, dans la faim, dans le désespoir et dans les larmes".

"Maudit es-tu, toi qui nous as condamnés à vivre hors de l'espace et du temps dans une existence douloureuse à la recherche de la vérité, que tu caches à ceux qui y survivent.

L'avocat Brancaccio, terrifié par ces images et ce bruit, se couvrit les yeux de ses mains et se retrouva à pleurer comme un enfant. Henry s'est retourné pour divorcer, mais inutilement.

Frédéric, le Sicilien, resta calme et, surmontant le bouleversement général, éclata :

"Ces bruits sinistres et ces voix me paraissent de choses et d'hommes qui tombent de grandes hauteurs pour s'écraser sur le sol ou sur la mer.

Les autres invités, ne comprenant pas le sens de ces mots, ou ce à quoi il voulait faire allusion, étaient paniqués, parce qu'ils croyaient qu'une force destructrice s'abattait sur la galerie des glaces pour punir leur audace excessive à scruter les profondeurs de l'être.

Le Prince, constatant le découragement général, décide d'intervenir :

"Ne t'inquiète pas. Nous ne t'avons pas abandonné. Ce que vous entendez vient des tunnels de l'espace-temps, qui contiennent les âmes des quatre-vingt-un victimes de la catastrophe d'Ustica, qui ne souffrent pas tant pour leur triste sort, mais en notant que le pouvoir du parti pris ne permet pas à leurs familles de comprendre ce qui leur est réellement arrivé.

318

Don Angelo et ses contemporains ne comprenaient pas de quoi parlait le Prince, mais ils pressentaient qu'ils seraient bientôt témoins d'un grave malheur et ils se taisaient.

Les invités de l'an 2000 ont compris qu'ils pénétraient l'un des mystères les plus terribles de leur histoire la plus récente et ont laissé Ferdinand continuer, qui a ajouté, debout :

"Lorsque le 27 juin 1980, à 20h08, l'avion de Thetavia, une compagnie italienne de navigation aérienne en grande difficulté économique, décolla de l'aéroport de Bologne, aucun de ces 77 passagers, ni des quatre membres d'équipage, n'aurait pu imaginer qu'en quelques minutes leur voyage allait se transformer en tragédie, qui restera dans le plus impénétrable des mystères. Les lobbies du pouvoir économique et politique avaient décidé de tout déguiser pour la protection de leurs intérêts, considérés comme supérieurs même à la piété humaine.

Personne ne connaît la vérité jusqu'à présent.

Même les magistrats, après 18 ans d'enquête, n'ont pas été en mesure de savoir ce qui aurait pu se passer. Il y avait de forts indices et de lourds soupçons. Mais ils n'ont pas eu le courage de s'exprimer, de manifester ouvertement leurs convictions, même s'ils avaient souffert, et de porter les accusations qui s'imposaient contre quiconque avait été un puissant homme d'État étranger. Ils avaient peur d'un système qui, au niveau international, réglemente ponctuellement la vie des six milliards de personnes qui vivent sur Terre.

Cette nuit, nous saurons et comprendrons à quel point la misère du pouvoir politique a atteint son paroxysme".

Il se tut et s'assit.

Palet se leva dans toute sa silhouette et dit :

"Avant que la machine à remonter le temps ne nous montre ce qui s'est réellement passé, il me semble juste de rappeler à chacun d'entre vous, en l'an 2000, ce qui a été constaté et écrit sur cette malheureuse histoire. Les gens du XXe siècle comprendront au fur et à mesure que nous entrerons dans le vif du sujet.

Veuillez faire vos commentaires seulement à la fin de mon exposé.

Ensuite, nous activerons la machine à remonter le temps pour aller au fond des choses.

Nous comprendrons donc comment ils se sont réellement déroulés.

Palet se dirigea vers la fenêtre. Il le faisait chaque fois qu'il devait traiter d'un sujet chaud ou sensationnel. Il vit que la lune était haute dans le ciel et réalisa que le temps était venu de commencer à percer le mystère de la chute du DC9 Itavia sur le ciel de l'île d'Ustica.

"Qu'est-ce qui a été établi par le pouvoir judiciaire ? Les juges ont travaillé dur, mais en fin de compte très peu de certitudes ont été trouvées. Rappelons les faits les plus marquants : le 27 juin 1980, le DC9 du Ltavia quitte Bologne à 20h08, avec deux heures de retard. L'avion est suivi en moins de huit minutes par un Boeing 707 d'Air Malta, marqué KM 153.

319

L'avion, avec 81 personnes à bord, prend la route Sienne-Ponza-Palerme. Alors qu'il grimpe, il rencontre deux F104 de l'armée de l'air italienne lors d'une mission d'entraînement. Dans l'un d'eux, il y a deux pilotes très expérimentés, Mario Naldini et Ivo Nutarelli, qui mourront quelques années plus tard dans la tragédie de Ramstein, en Allemagne. Dans le ciel de Grosseto, deux autres avions s'ajoutent, un autre DC9 allant de Bergame à Ciampino, et un mystérieux avion militaire.

A 20h45, Naldini et Nutarelli font demi-tour. D'abord, cependant, ils émettent un signal d'alarme.

A 20h55, le DC9, avec le mystérieux avion toujours dans la queue, atteint le ciel entre Ponza et Ustica. A ce stade, des avions militaires apparaissent.

A 20h59, le DC9 perd de l'altitude et tombe à la mer, à Ustica.

Que s'est-il passé ? S'est-il écrasé à cause d'un défaut structurel de l'avion, d'une mauvaise manœuvre des pilotes ou d'une autre cause ?

Personne ne l'a encore dit clairement. Nous savons qu'à partir de ce moment le mystère commence, mais surtout une activité sournoise, bien conçue pour cacher la vérité.

Avant que je ne connaisse les causes de l'accident, il me semble correct d'expliquer comment l'avion est tombé.

Six ans après la catastrophe, en 1986 seulement, l'opération de récupération de l'épave, qui se trouvait au fond de la mer d'Ustica, a commencé. Il a été confié à deux navires et à un sous-marin d'une compagnie française, l'Ifremer, qui devait par la suite être relié aux services secrets.

Sur une assez grande partie du fond marin, les deux moteurs ont d'abord été trouvés, situés à l'arrière, puis la queue de l'avion, tranchée proprement, comme si quelqu'un l'avait sciée, puis l'avant de l'avion, avec une aile brisée en plusieurs morceaux et l'autre presque intacte, mais pliée à mi-chemin environ.

De tout cela on a pu déduire que, pour des causes que nous découvrirons plus tard, l'avion a d'abord perdu les moteurs, qui étant les plus lourds ils ont atteint la mer en premier, et la queue. Le reste a navigué un moment en tombant violemment sur la mer, qui est devenue dure comme du béton, d'un côté, celui de l'aile qui va se briser.

Immédiatement après la catastrophe, les techniciens, en particulier ceux de l'armée de l'air, ont parlé de la défaillance structurelle de l'avion, également encouragés par les déclarations de certains pilotes qui, après avoir conduit cet avion dans les jours précédents, ont dit avoir entendu les craquements suspects venant de la queue.

Il convient d'ajouter que dans le premier acte parlementaire sur l'incident (parmi les signataires figure Libero Gualtieri, qui sera président de la Commission Terrorisme et Massacres pendant de nombreuses années, sans rien découvrir), le gouvernement est invité, après avoir évalué les conditions d'insécurité et de perturbation des lignes desservies par la société Itavia, à examiner si des taxes urgentes ne devraient pas être imposées.

320

les motifs de la révocation des concessions à cette compagnie aérienne et de leur transfert à la compagnie nationale. Bref, au lieu de s'inquiéter de savoir ce qui s'est passé dans le ciel d'Ustica et de faire immédiatement la lumière sur la mort tragique de 81 personnes, les sénateurs ont été affligés par l'idée de mettre la société Itavia à l'écart. N'oublions pas que Libero Gualtieri, alors qu'il était membre du Parti républicain, a reçu en 1961 d'un agent des services secrets une valise contenant une grosse somme d'argent qu'il a utilisée pour acheter la majorité des délégués au Congrès républicain à Ravenne pour élire Ugo La Malfa secrétaire du parti et ainsi ouvrir les gouvernements du centre-gauche. Sous la direction habile d'Amìntore Fanfani.

L'hypothèse d'une défaillance structurale a été abandonnée par les enquêteurs. D'autres pistes ont été suivies. Après 18 ans d'enquête, les preuves recueillies et l'analyse de l'épave elle-même n'ont conduit qu'à des exclusions. Les traces de T4 et de Tnt, éléments typiques des engins de guerre, découvertes dans certaines découvertes, étaient d'origine douteuse. Mais l'hypothèse de la bombe, placée à l'intérieur (dans les toilettes), et celle d'un missile externe, ont été exclues.

La première parce que les éléments de soutien étaient en contraste les uns avec les autres et étaient également en contraste avec les autres éléments déduits de l'examen de l'épave. La seconde, parce qu'aucun fragment ou signe de pénétration, traçable à un missile, n'avait été trouvé.

La possibilité que le DC9 ait été victime d'une collision ratée avec un avion militaire est demeurée intacte.

Ne pouvant donc pas procéder à l'assassinat du massacre, les magistrats ont décidé de demander un jugement contre certains généraux de l'armée de l'air italienne pour leur attitude omissive et déviante, pour ne pas avoir communiqué les informations en leur possession aux autorités politiques.

Le crime est très grave : attaque contre les organes constitutionnels et haute trahison.

Mais les politiciens ne savaient pas vraiment ?

Le 27 juin 1980, le Premier ministre était Francesco Cossiga, le ministre de l'Intérieur Virginio Rognoni, le ministre des Affaires étrangères Emilio Colombo, le ministre de la Défense Lelio Lagorio, le chef de la Défense Giovanni Torrisi, le chef de la Défense Lamberto Bartolucci, le directeur du CESIS Walter Pelosi, le directeur du SISDE Giulio Grassini et le directeur du SISMI Giuseppe Santovito.

Quelqu'un a considéré que, n'ayant pas été une bombe, alors l'abattage devait nécessairement être attribué à une cause accidentelle, si le fait était la conséquence de l'un des effets imprévisibles de la guerre froide, de l'opposition Est-Ouest, à une époque de tension internationale particulière.

Mais à ce stade, la question se pose : comment se fait-il que pour d'autres épisodes similaires, les parties aient admis l'erreur et pour Ustica, après tant d'années, cela ne s'est pas produit ? Les Américains ont abattu un avion iranien, faisant 290 morts et 321 reconnaissances.

bero Terror immédiatement jusqu'à indemnisation. Et les Soviétiques, après avoir fait exploser une bombe coréenne, avec 269 morts, ont admis toutes leurs responsabilités en moins d'une semaine.

"Palet, il me semble cependant que nous ne pouvons pas faire de parallèles ou de comparaisons entre ce qui s'est passé dans le ciel d'Ustica et les épisodes des deux avions, iranien et coréen", intervint Simon, le "Che". "Je sais que c'est M. Violante, alors président de la Chambre des députés italienne, qui a mis ces incidents sur un pied d'égalité. Je me demande s'il l'a fait par ignorance, ou par commodité, pour lancer un donut afin de sauver ces gens dans le système qui, responsables de ce qui s'est passé à l'époque, collaboraient avec le gouvernement de centre-gauche et étaient donc devenus intouchables. Alors que pour les deux premiers épisodes, l'erreur des pilotes militaires était due à de simples facteurs techniques avec des responsabilités individuelles bien établies, le fait d'Ustica est placé dans une situation de conflit international, avec des implications inquiétantes. Admettre l'erreur dans cette circonstance aurait également impliqué l'explication de nombreux autres faits, antérieurs et conséquents, qui n'avaient besoin d'être clarifiés ni à ce moment-là ni plus tard. C'est une pénalité que d'admettre que certaines méthodes, typiquement utilisées par la mafia, comme le meurtre, ont été utilisées par certains États, qui se proclament démocrates. N'oublions pas, comme l'a montré la machine à remonter le temps utilisée dans les années 1950 et 1960 - et je pense que cette pratique répugnante persiste encore - l'élimination physique de certains dirigeants politiques, considérés comme dangereux pour les intérêts de leurs pays respectifs".

"Pour l'instant, je me contente de dire ce qui a été constaté et dit au sujet de cette histoire complexe. Je prends soin de ne pas partager les déclarations des politiciens et en particulier de l'honorable Violante", répondit Palet, aux limites de son offense personnelle, qu'il continuait ainsi :

"Une chose est certaine : les responsables de l'abattage de l'avion n'ont jamais voulu admettre leur erreur, même pas vingt ans après l'accident. À ce stade, nous devons conclure qu'il doit y avoir des raisons si horribles derrière la catastrophe qu'elles ne peuvent être portées à l'attention du grand public, sinon la sécurité et la crédibilité démocratique de certains États seront compromises.

Mais revenons à l'ordre : le 18 juillet 1980, vingt et un jours après la chute du DC9, a été retrouvé par des indigènes dans la vallée de la Timpa delle Megere, à Castellano, en Calabre, région du sud de l'Italie, un Mig 23, modèle "export", s'est crashé sur les montagnes de Sila. A quelques mètres de là se trouvait un pilote de nationalité libyenne.

Le premier officier des Carabiniers, arrivé sur place, était le capitaine Inzolia, commandant de la compagnie de Crotone, qui, bien qu'incompétent pour le territoire, y fut envoyé par le commandant de la Légion de Catanzaro de l'époque, le colonel Livi, qui devait ensuite passer par le SISMI, service de sécurité militaire.

322

Je pense qu'il convient de signaler que le pilote libyen décédé, en état de décomposition avancée, portait une paire de gants en fil de fer blanc, comme ceux qui vont aux Carabiniers lorsqu'ils portent le grand uniforme. C'est un détail non négligeable qu'il ne faut pas négliger. Avec l'entrée de l'élément libyen dans l'affaire des DC9, on ne peut que parler de " l'affaire maltaise ", c'est-à-dire de la crise politico-militaire qui, à l'été 1980, a opposé l'Italie à la Libye.

Commençons par dire que l'île de Malte est devenue complètement indépendante de la couronne anglaise en 1979. Depuis 1973, la Libye mène une politique de bon voisinage avec le gouvernement de la petite île, fournissant une aide économique (jusqu'à 50 millions de dollars) et militaire, précieuse et bienvenue car le Premier ministre maltais, Dom Mintoff, immédiatement après l'indépendance, avait invité la flotte anglaise à quitter l'île, avec pour conséquence une perte de revenus pour le bail du port de la Valette.

En novembre 1979, un fait s'est produit, qui suggère que les relations diplomatiques, qui avaient été très cordiales entre Malte et la Libye, avaient échoué : le gouvernement maltais a notifié au gouvernement libyen son intention de procéder à l'exploration pétrolière dans ses eaux territoriales. Auparavant, le gouvernement maltais avait signé un contrat avec la compagnie pétrolière américaine Texaco Oil Company, lui confiant la recherche sur les " Bancs de Médina ", une zone maritime située presque à mi-chemin entre la Libye et Malte. Ces hauts-fonds ayant été revendiqués par les deux gouvernements, les deux gouvernements ont décidé de porter le différend devant le Tribunal international de La Haye, promettant de ne pas commencer, dans l'intervalle, l'exploration pétrolière dans cette région.

Mais la Libye n'a pas respecté les accords et sa société d'État a procédé à des enquêtes.

Malte a demandé l'aide de l'Italie, qui a offert un traité d'assistance politique militaire, qui prévoit la défense de l'intégrité territoriale maltaise, une aide financière substantielle et la volonté de fournir des ressources pour l'exploration pétrolière.

Mais pourquoi l'Italie a-t-elle conclu cet accord ? N'oublions pas que le lobby pro-Libyen était très puissant. En effet, la Banque d'État libyenne détenait une participation importante dans Fiat, dans la mesure où elle était le deuxième actionnaire en importance. La Libye était le plus grand fournisseur de pétrole de l'Italie, qui fut à son tour son premier partenaire commercial. Des milliers d'Italiens ont travaillé dans le pays africain. Des centaines d'entreprises italiennes ont exécuté de nombreuses commandes, à la demande de l'État libyen. Toutes les industries militaires italiennes, presque entièrement entre les mains de l'Etat, avaient d'importantes commandes en cours avec les forces armées libyennes (à la fin de 1980, l'Italie sera le premier exportateur d'armes de la CEE avec 113 milliards d'ECU).

En outre, il y avait plusieurs comités d'amitié italo-libyens et Licio Gelli, qui était responsable de la loge P2, s'est présenté aux délégations commerciales libyennes en tant que " chef des services secrets italiens "1.

Dans ces scénarios, avec des intérêts politiques et économiques pertinents en jeu,

323

de l'ordre de milliards de dollars, il est étonnant que l'Italie ait pu conclure, je crois sous l'égide des États-Unis d'Amérique, ce traité avec le gouvernement maltais, renouvelé en 1990, est toujours valable.

Pourquoi cela s'est-il produit ? Quelle était la condition posée par les Italiens pour parvenir à l'accord ? Un : une politique de neutralité de Dom Mintoff.

L'affaire maltaise est donc allée au-delà de la question économique, en investissant cette question politique, après avoir engagé les Italiens à verser 60 millions de dollars dans les caisses maltaises pour la période 1979-1983, un prêt de 15 millions de dollars, une contribution de 4 millions de dollars pendant cinq ans. Au total 95 millions de dollars de l'époque, et on ne sait pas dans quelle mesure tous les Italiens.

Depuis 1974, l'URSS avait perdu la disponibilité du port d'Alexandrie en Egypte et était restée pratiquement sans prise pour sa flotte, sinon le débarquement marginal de Tartous en Syrie.

La Méditerranée a donc été laissée à la domination de l'OTAN. La situation aurait pu changer si Malte, dont la politique d'indépendance de Dom Mintoff avait attiré les Soviétiques, avait été disponible.

Lors de la guerre israélo-arabe du Yom-Kippour de 1973, les approvisionnements israélo-américains ont été expédiés ou transités par les territoires européens. Ce fait justifie l'embargo pétrolier imposé aux pays européens par les pays arabes, qui a mis les économies de ces pays à genoux. En cas de nouvelles crises militaires entre Israël et les pays arabes, les approvisionnements et l'aide américains auraient dû éviter de survoler tout État européen, avec l'impossibilité évidente de survoler les États arabes nord-africains.

Le problème était d'approvisionner Israël, sans impliquer l'Europe, et d'internationaliser un conflit régional. Ainsi, les avions de transport américains ne pouvaient suivre qu'une seule route : les États-Unis, les Açores (où l'on pouvait faire escale) et la Méditerranée, survolant le ciel maltais.

Une militarisation de Malte aurait en fait conditionné la possibilité d'approvisionner Israël et bridé l'Europe dans une éventuelle crise israélo-arabe.

N'importe qui ayant occupé militairement Malte aurait pu installer des batteries de missiles à longue portée, menaçant ainsi les approvisionnements américains en Israël.

Si la Libye avait réussi à apporter ses armes à Malte, le prestige du colonel Kadhafi aurait augmenté de manière disproportionnée dans le monde arabe. Et ça n'a pas pu arriver.

Malte ne pouvait en aucun cas tomber aux mains de la Libye et ce danger devait être écarté sans donner à l'URSS la possibilité d'intervenir directement dans cette affaire.

Il convient de rappeler que, dans ce scénario, le 1er juin 1980, le gouvernement libyen a cessé de fournir du pétrole à Malte.

Le 11 juin, le massacre des exilés libyens en Italie a commencé, avec le premier meurtre.

324

e 10 juillet, deux bateaux de pêche italiens avec 19 marins à leur bord ont été saisis par la Libye et seront libérés après deux ans.

Le 6 août, une partie de l'armée libyenne se rebellera et tentera un coup d'Etat contre Kadhafi. Les conspirateurs seront vaincus par l'intervention des unités militaires est-allemandes, ce qui empêchera la capture du colonel.

M. Kadhafi accusera l'Italie de ce coup d'Etat, avec l'arrestation de trois entrepreneurs italiens, considérés comme des partisans des insurgés, qui seront libérés après six ans.

La tension était très forte.

Toutefois, il convient de souligner que l'accord avec Malte a été conclu sans le consentement des lobbies italiens, qui avaient des intérêts importants avec la Libye et qui n'avaient pas l'intention de les compromettre d'une quelconque manière.

Et en Italie, où les hommes du gouvernement comptent autant que les deux coupes à l'atout, la politique du compromis ou de l'ammuina a été adoptée, pour le dire en langue napolitaine, permettant à chacun de continuer à protéger ses intérêts malgré l'intérêt général, dans l'espoir que l'irréparable ne se réalise pas, faisant confiance à la grande star.

Tout le monde pourrait continuer à comploter dans l'ombre, à tel point que les grandes puissances, engagées dans des questions plus importantes, n'auraient pas le temps de s'occuper de ce qui se passe en Italie, où chacun est autorisé à faire ce qui lui appartient.

Intervient l'arabe Mohammed Kadhafi :

"Comment les dirigeants américains ont-ils pu confier aux Italiens une affaire aussi délicate, comme celle de Malte ? Depuis plus de 50 ans, les gouvernements italiens sont sous la protection de tous, en particulier des lobbies internes du pouvoir économique, qui ont toujours contourné les organes institutionnels légitimement élus. Un jour, j'ai entendu un officier supérieur de la police italienne se vanter de ses amitiés avec le gouvernement américain, des amitiés qu'il mettrait à la disposition du nouveau gouvernement Berlusconi, à condition que ce dernier ne l'ait pas largué pour certaines de ses connaissances avec la majorité passée, et qu'il ne soit pas un homme de peu, encore moins un fantasmagore.

"Dans l'échiquier méditerranéen", intervint le juif Daniele Ferri, "l'Italie a toujours été le maillon le plus faible, car ses dirigeants ont été des girouettes qui se pliaient au vent de leur convenance.

Seul Craxi, mais en vertu de son caractère et d'un certain amour pour lui-même, osa s'opposer aux Américains, qui voulaient à tout prix enlever quelques terroristes arabes de la base de Sigoneila, sans se donner la peine d'être sur le territoire italien.

Mais il a payé cher ce geste, considéré par certaines personnes téméraires et craintives".

Palet reprit la parole, après avoir recommandé une fois de plus à ses invités d'intervenir à la fin de son exposition :

"D'autres faits troublants ont été constatés et je me dépêche de vous le dire parce que

325

Je pense qu'ils peuvent éclairer certains aspects de l'histoire : parmi les restes des Migrants libyens tombés à Sila se trouvait la volonté du pilote, qui a plaidé coupable à la destruction du DC9, mais ce document important a disparu.

Le testament a été rédigé en arabe sur un petit morceau de papier brûlé. Cette découverte, ainsi que d'autres cartes trouvées sur les lieux de l'accident, a été apportée à Rome par le général Zeno Tascio, chef des services secrets de l'armée de l'air, le même 18 juillet, le jour de la découverte du Mig.

Mais qu'est-ce qu'il y avait écrit dans cette note ?

Je soussigné, pilote, .... Khalil, déclare que je suis responsable de la réduction des émissions de l'avion civil italien.

Le document a été traduit par le colonel pilote Enrico Milani, en service au SISMI, en tant qu'interprète de langue arabe, convoqué par Tascio dans son bureau le 19 juillet.

L'officier a également examiné quatre autres feuilles rédigées en arabe, qui indiquaient les cartes de vol de Mig. Avec un appareil, il a volé, à l'insu du chef des services secrets de l'armée de l'air, la feuille d'en-tête et l'a remise entre les mains du général Terzani, alors collaborateur du SISMI.

Le colonel Milani, interrogé 16 ans plus tard par les magistrats, non seulement a révélé l'existence du testament, mais, lorsqu'on lui a montré les quatre autres pages écrites en arabe, qui indiquaient les notes de voyage de Mig précipitées à Sila, il n'a pas hésité à déclarer qu'elles n'étaient pas les mêmes que celles qui lui avaient été présentées à ce moment par le général Tascio.

En attendant, le général Terzani est mort, nous ne savons donc pas ce qu'il est advenu de ce testament. Pour sa part, le général Tascio a toujours nié l'existence du document.

Malheureusement pour lui, les juges ont trouvé dans les archives du Cabinet du ministère de la Défense deux notes prouvant que Milani avait dit la vérité.

Dans l'un, nous parlons de la découverte en Libye de documents très intéressants, une sorte de déclaration testamentaire ; dans l'autre, le chef du bureau du SISMI de l'époque écrit qu'à la suite de contacts avec le général Tascio avait ordonné que Milani se rende au Sios aéronautique à 20 heures pour y traduire un document. La note de service est datée du 19 juillet 1980.

Qui a fait disparaître le document et remplacé les quatre feuilles de notes de voyage de Mig ? Il ne fait aucun doute que le SISMI et Sios aeronautico, bien qu'avec des buts et des objectifs différents, selon les intérêts de leurs gardiens (gouvernements italiens, CIA, services secrets libyens, Eni, Fiat) ont confondu chaque trace et chaque indice.

Des contacts entre le général Tascio et la CIA ont également été établis. Dans son journal, les magistrats ont trouvé une note du 14 juillet 1980 : " Monsieur Claridge, mig 21 ". Et plus bas, ils nous reviennent avec l'analyse de la Ftd (Foreign Technology Division)".

326

Cela signifie que les experts américains avaient déjà examiné les restes du Mig le 14 juillet. Duane Claridge était responsable de la CIA à Rome.

Sur les traces des restes du DC9 a été pêché au fond de la mer Tyrrhénienne un réservoir de carburant pour avions militaires, fabriqué par Pavco et vendu à la marine américaine. Six ans plus tard, le gouvernement américain admettra qu'en 1981, une chasse américaine est tombée près des côtes de la Sardaigne.

Un casque de pilote américain a également été trouvé sur une plage sicilienne, avec un nom écrit à l'intérieur : John Drake.

Parmi les trouvailles du Mig tombé sur le Sila figurait un autre casque comme agent de bord des porte-avions américains. La version officielle était qu'il avait été trouvé, quelque temps auparavant, sur une plage près de Palerme et il n'est pas clair comment il a fini parmi ces découvertes.

L'amiral Fiattey, commandant du porte-avions Saratoga, ancré dans le port de Naples, a admis que son navire avait quitté le port de cette ville le soir du 27 juin 1980. Puis il a couru et a dit que le porte-avions était stationnaire dans le port ce soir-là, le radar étant inactif. Mais les dossiers du navire ont été manipulés le soir même et la nuit du 27 juin.

Le journal du général Tascio rapporte qu'un pilote dissident avait fui la Libye avec un Mig ; qu'il s'était posé à Sigonella, étant la base aérienne militaire la plus proche de la Libye. Et cela ne s'est pas produit le 14 juillet, mais plusieurs semaines plus tôt".

À ce moment-là, Palet se tut et s'assit, le torse droit.

A côté de lui, le Prince de Palagonia ne bougea pas. Seuls ses yeux ont fait le tour complet de la salle, fixant un à un les observateurs de l'époque.

Pendant un moment, il y eut un silence absolu. Tout le monde comprenait que dans cette immense tragédie, les misérables subterfuges des politiciens et des soldats s'étaient superposés pour couvrir leurs petits jeux de pouvoir.

Oui, des jeux de pouvoir, parce que la mort de 81 personnes n'était pas due à une action de guerre, quoique erronée, mais à un jeu de pouvoir irresponsable, qui aimait et aime encore inventer les bizarreries les plus absurdes pour créer des ennemis, puis être abattu par tous les moyens, même les plus ignobles. Et si les pauvres sont tués pour leurs jeux absurdes, tant mieux ou tant mieux. En fin de compte, cependant, la raison d'État, qui couvre toute honte, doit l'emporter.

Certainement conduit par une entité mystérieuse, qui a mis ces mots dans sa bouche, a dit Don Angelo :

"Cet événement terrible, qui se produira sur la mer de mon pays dans 80 ans, nous bouleverse tous, nous qui avons vu ce que signifie terrible et les armes que l'humanité va se préparer à s'annihiler plus facilement et plus cruellement. Et cela, croyez-nous, nous rétrécit à l'infini. Mais je ne veux pas parler de nos sentiments. Je souhaite demander au Prince - mais pouvez-vous...

327

Palet a également répondu - si l'on peut supposer que le soir du 27 juin 1980, le pilote dissident libyen était dans le ciel de la mer Tyrrhénienne pour une mission particulière liée au scénario du conflit Italie-Libye de ces semaines.

Y a-t-il eu un coup d'État contre Kadhafi en préparation, auquel les Italiens ont participé ? Le Mig libyen a-t-il préparé son action, déjà sur la crête des Apennins, suivi par deux couples de chasseurs italiens, qui l'ont tenue sous contrôle ?

Le prince répondit :

"L'heure X du coup d'État avait été fixée au 4 août et les États-Unis avaient averti leurs bombardiers. Quel était l'objectif du pilote libyen que nous ne connaissons pas, mais il devait certainement être suffisamment important pour causer l'accident, qui a causé la chute du DC9 civil et probablement aussi d'un chasseur américain".

"L'échec de la mission, poursuit Don Angelo, n'aurait pas pu pousser le pilote libyen à se suicider immédiatement après ?

Il a répliqué le Prince :

"Pour faire tout cela, le pilote libyen aurait dû avoir une grande liberté de mouvement. Qui lui a accordé et pour quels motifs ?"

Le marquis Galluzzo a pris le courage et la parole :

"Nous avons appris que Mig 23 a été trouvé à 11h30 le 18 juillet 1980 sur les montagnes de Sila, en Calabre, par des habitants de Castellano. Le corps du pilote était dans un état de décomposition avancé. Aucun des témoins n'a vu l'accident d'avion. L'avion libyen aurait donc pu s'écraser plusieurs jours avant le 18 juillet, sinon le 27 juin, lorsque le DC9 de Thetavia est tombé.

"Le fait le plus important à la fin de nos recherches est d'établir quand Mig est tombé. Il ne peut certainement pas être précipité le 27 juin, car le pilote libyen n'aurait pas eu le temps d'écrire ce papier à en-tête. Il est donc retourné à la base d'où il était parti, et nous devons supposer qu'il s'agissait d'une base italienne, et c'est là qu'il s'est engagé dans le désastre, qu'il a provoqué sans le savoir. Depuis combien de temps cette souffrance dure-t-elle ? Je pense qu'il est juste de signaler que le 20 juillet 1980, deux jours après la découverte, l'ambassade de Libye a transmis au ministère italien des Affaires étrangères une note informant les autorités italiennes qu'à 10 h 30 le 18 juillet 1980, un Mig libyen 23, en vol d'entraînement, avait interrompu ses contacts et avait disparu. Le pilote, tombé malade, a poursuivi son vol dans la même direction jusqu'à ce que le carburant s'épuise, ce qui a provoqué la chute de l'avion.

"Je suis étonné, dit le marquis Galluzzo, que les autorités libyennes se soient prêtées au jeu italien consistant à attribuer la chute de leur appareil à une maladie du pilote. Pourquoi cela s'est-il produit ? Colonel Kadhafi ne pouvait pas profiter de la catastrophe causée par son pilote, passé à l'ennemi,

328

et tirer sur les Américains et les Italiens à zéro ?"

"La haute direction des services secrets italiens, qu'il ne faut pas oublier qu'il s'agissait de piduistes et donc contrôlés par Lido Gelli, avait des liens étroits avec le colonel et s'élevait beaucoup sur lui. Ils lui ont conseillé de ne pas découvrir les cartes, car leur but commun n'était pas tant de bousiller les Américains et les Italiens dans l'affaire Ustica que de déjouer le coup d'État organisé contre lui pour le 4 août suivant".

"Il me semble que les points nodaux de cette affaire sont les documents trouvés dans le Mig libyen : le testament du pilote et les données sur la table de vol.

Pourquoi le pilote a-t-il écrit ce bref message, attestant de ses responsabilités et de ce qui contenait ces données, si dangereuses qu'elles ont été éliminées et remplacées par d'autres ?

"Le colonel du SISMI Milani a rapporté au général Tascio que le pilote, par cette déclaration, avait l'intention d'expier une grande culpabilité par un geste conforme aux préceptes du Coran. Le même officier, ne reconnaissant pas dans les feuilles exposées par le magistrat celles qui lui avaient été montrées 16 ans avant le général Tascio, vérifia que les nouvelles feuilles contenaient des indications sur les lieux et aéroports libyens, leurs directions, temps et distance. Bref, ces nouvelles feuilles étaient censées attester que Mig avait quitté la Libye et c'était faux".

"Connaissant l'impulsivité et l'exubérance de Kadhafi, je suis étonné qu'il ne soit jamais intervenu plus tard dans l'épisode d'Ustica, surtout après le 6 août 1980, lorsque le coup d'Etat contre lui fut évité.

"En vérité, Kadhafi a déclaré son article sur la chute du DC9 le 5 janvier 1990, dix ans après les faits : lors d'une conférence de presse, devant 120 journalistes du monde entier, il a déclaré que son avion volait dans cette zone le 27 juin 1980, à destination de l'Italie pour réparation. Les Américains, pensant qu'il était à bord, l'ont attaqué mais se sont trompés en frappant l'avion civil italien et un avion libyen. Le massacre d'Ustica est le résultat d'un complot franco-américain pour l'éliminer".

"Il me semble que, même dans ces circonstances, le colonel a agi avec beaucoup d'habileté et, tout en admettant le conflit international, sans en expliquer les raisons, a préféré continuer à suivre les conseils utiles des services secrets italiens, ou plutôt ceux qui les avaient entre les mains, qui lui avaient sauvé la vie, en survolant les causes réelles de la catastrophe.

"Je pense que c'est le moment de s'en remettre à la machine à remonter le temps, qui mieux que Palet et moi peut clarifier ce qui s'est réellement passé dans le ciel d'Ustica le 27 juin 1980.

L'instrument, selon ces mots, a commencé à siffler, augmentant en puissance comme le moteur d'un avion sur le point de décoller.

Les invités de Villa Palagonia se sont soudain retrouvés, comme par magie, à l'intérieur du DC9 Itavia, avec les voyageurs, qui ne savaient pas combien il en coûterait.

329

qui s'est produite peu de temps après, ont été principalement affectées par le retard important, qui les aurait obligées à arriver à Palerme vers 21 heures, soit deux heures après l'heure prévue.

La machine à remonter le temps a marqué la date du 27 juin 1980 et les heures 20 et 44 minutes avant.

L'avion avait maintenant atteint son altitude de croisière et se trouvait au-dessus de Grosseto.

Le soleil brillait à l'horizon et annonçait une soirée délicieuse dans la ville de Palerme, qui accueillerait ses hôtes avec le parfum de ses jardins.

Les observateurs de l'époque ont remarqué qu'ils avaient non seulement la vision de ce qui se passait à l'intérieur de l'avion, mais qu'ils avaient aussi réussi à percevoir ce qui se passait autour de lui et à entendre les voix des pilotes d'autres avions volant dans les airs.

Ils ont vu derrière eux, dans la queue de leur avion, un Mig 23, qui volait à la même hauteur et ressemblait à un petit chien tenu en laisse par son maître.

Ils ont également remarqué que deux F104 le suivaient de loin.

C'est à ce moment-là qu'ils ont entendu les deux pilotes italiens échanger clairement quelques lignes : " Mais que fait ce fou ? Pourquoi continuez-vous à suivre le DC9 ? L'entraînement exige qu'il soit collé dans la queue jusqu'à Grosseto, puis qu'il retourne à la base. Prévenez le commandement que quelque chose ne va pas et que nous attendons les ordres".

Des ordres de commandement ont été immédiatement donnés : ils ont dû retourner et quitter la vigilance des MIG libyens pour les avions américains qui s'étaient levés en vol du porte-avions "Saratoga", qui participait également à l'exercice spécial.

Ils ont vu, à ce moment-là, les deux F104 faire demi-tour et demi-tour.

Le vol du DC9 s'est poursuivi sans être dérangé, avec Mig 23 toujours dans la file d'attente, pendant encore dix minutes, tandis que l'île de Ponza disparaissait en dessous.

Les avions américains, constatant que les avions libyens continuaient de s'en tenir au DC9, ont demandé à la base ce qu'ils devaient faire, notamment parce qu'ils ne comprenaient pas ce qui se mélangeait dans la tête du pilote libyen, que malgré les invitations au retour, l'exercice étant terminé, ils n'ont pas répondu et maintenu la direction des avions civils, compromettant ainsi la sécurité du vol.

Un intrus A6 a reçu l'ordre de quitter la formation et de s'approcher de l'avion libyen, manœuvrant de manière à le faire quitter ce cap.

Le pilote libyen, en voyant l'avion américain s'approcher, ne comprenant pas ses intentions, craignant une attaque, fut pris de panique et accéléra brusquement pour se rapprocher encore plus du DC9, comme pour demander une plus grande protection.

Soudain, il s'est retrouvé sous l'aile de l'avion civil, qui a été mis sous pression.

330

insoutenable de bas en haut, en se penchant.

Le stress terrible a brisé tout le DC9, qui s'est mis à vibrer. Les passagers, inconscients de ce qui se passait, s'accrochèrent inconsciemment à leurs sièges, me criant de la peur.

Les pilotes, se rendant compte que l'avion militaire américain voyageait de leur côté, ont eu juste le temps de dire "Guar...", que la queue de l'avion a commencé à craquer, jusqu'à ce qu'elle se brise, avec les moteurs, s'éloignant et tombant dans la mer, avec quelques passagers étendant leurs mains comme pour se cramponner à l'autre côté du véhicule, qui n'aurait pu avoir un meilleur sort.

Henry baissa les yeux pour ne pas voir, mais les cris de ces malheureux pénétrèrent dans son cerveau ; il fut pris de tremblements et de tremblements, comme s'il était pris par des crises d'épilepsie. Don Angelo l'a pris par le bras et lui a crié dessus :

"Vous saviez, dès le début de cette aventure, que nous verrions des scènes terribles.

Contrôlez-vous et restez calme. Nous devons sonder à fond la méchanceté humaine".

Henry se calma et s'accroupit à ses côtés.

Les passagers, qui sont restés dans la partie de l'avion dont la queue était tronquée, ont navigué pendant une courte période, le pilote essayant en vain de diriger le véhicule. Les différentes pressions atmosphériques et la température de plus de 30 degrés sous zéro avaient gonflé leurs visages. Mais ce sentiment douloureux a duré un moment parce que l'avion s'est écrasé dans la mer, s'est écrasé et a coulé.

Les malheureux ont été épargnés par la mort par noyade, parce que l'impact a été si violent qu'ils ont été tués instantanément.

Les voyageurs du temps se sont retrouvés en vol stationnaire dans les airs et ont vu des avions américains d'un côté retourner précipitamment au porte-avions, à l'exception d'un qui commençait à perdre de l'altitude. Le MiG-23, conscient du désastre qu'il avait causé, changea finalement de cap et se dirigea vers la Sardaigne.

La machine à remonter le temps n'a cependant pas cessé de fonctionner et, pendant que les observateurs se trouvaient à l'intérieur de la villa, ils ont envoyé d'autres images.

Le pilote libyen a été vu dans une pièce semi-détachée, soumise à un interrogatoire rigoureux par des officiers américains et d'autres personnes en tenue civile.

Le plus agité était un homme qui portait une robe légère en lin, qui marchait en maudissant d'avant en arrière :

"Maudit le jour où nous avons fait confiance à ce fou imprudent.

Nous avions décidé d'éliminer Kadhafi, qui compromettait nos relations avec les dirigeants de Malte. Nous avions préparé un plan pour le début du mois d'août afin de l'éliminer par un beau coup d'état. Puis nous avons eu ce déserteur, qui nous a apporté de Libye un beau Mig 23, qui pourrait servir nos desseins. Nous avons donc pensé que si un Mig 23 d'un déserteur libyen avait abattu l'avion de son patron, peut-être pour une vengeance tribale, il nous aurait épargné plusieurs explications, non pas tant aux Etats arabes, mais à ce monde de vipères qui sont nos journalistes, qui ne comprennent pas cela avec

331

leurs enquêtes insensées mettent leur pays dans le pétrin.

Ce bédouin devait s'entraîner à faire la queue dans un avion civil, puis à passer à l'action quand, à sa place, il y aurait celui du colonel Kadhafi. Tout semblait bien se passer. Mais il n'a pas respecté le plan de vol. A quoi pensait-il ?"

"J'ai eu un moment de perte, parce que je ne sais pas quoi. J'ai peut-être été blessé par un changement de pression dans la cabine. J'ai réalisé trop tard que j'avais dévié de ma trajectoire. Mais quand j'ai vu l'avion américain approcher, craignant son attaque, j'ai eu peur. Instinctivement, j'ai donné de l'essence et je me suis retrouvé sous le DC9".

Le pilote libyen ne voulait rien ajouter d'autre ; il baissa la tête en regardant fixement le sol.

Un amiral est intervenu :

"Les autorités militaires italiennes sont terrifiées. Ils ne savent pas vers qui se tourner.

Surtout, ils ne savent pas comment justifier la chute de l'avion".

"Ils ne se foutent pas de moi. Ils disent qu'il y a eu une défaillance structurelle, et c'est ce qui s'est vraiment passé.

"Les chefs militaires ne savent pas quoi dire aux politiciens."

"Quelles sont leurs préoccupations ? Ont-ils déjà, par le passé, informé les politiciens des faits les plus importants, intéressant la défense et la sécurité ? Pendant de nombreuses années, ils les ont laissés dans l'ignorance de leurs plans, dans l'attente de leur incapacité à les comprendre.

Ils les tiennent à l'écart. De telles nouvelles peuvent être catastrophiques pour l'équilibre international et Kadhafi, au moment où nous préparons le coup d'Etat contre lui, ne peut recevoir un tel cadeau. Tout au plus, ils peuvent informer le président du Conseil s'ils le souhaitent.

Pour qu'il puisse se taire."

Les images ont disparu et le pilote libyen est réapparu, enfermé dans sa chambre, découragé et humilié.

Bientôt, un homme est entré. Son visage était caché sous un chapeau qu'il n'a pas enlevé.

"Khalil, comment vas-tu ?" a commencé.

"Tu te souviens quand on étudiait ensemble à Tripoli ? Vous êtes devenu un excellent pilote et moi, contraint parce que l'italien a quitté la Libye, j'ai été engagé pour ma connaissance de l'arabe et de votre pays dans les services secrets italiens.

Quand vous avez déserté et êtes venu en Italie dans un avion militaire, on m'a demandé. On m'a posé des questions sur vous. Je leur ai dit qu'on pouvait leur faire confiance et que vous pouviez être la bonne personne pour la mission qu'ils vous confieraient.

"Que vont-ils faire de moi maintenant ? Me livreront-ils à Kadhafi ? Ou vont-ils m'éliminer comme ils l'ont fait avec tant de mes compatriotes, utilisés et ensuite abandonnés à leur sort ? Je n'ai pas pu dormir depuis le 27 juin. Je vois les visages défigurés de ces pauvres misérables qui me tourmentent tous les soirs avec leur

332

"Ils se plaignent et crient de douleur.

"Khalil, comme les moments passés ensemble à Tripoli étaient beaux ! Ils auraient pu revenir.

Les choses ont mal tourné et tu ne t'en tireras pas comme ça.

Tu es devenu un homme mal à l'aise parce que tu es dangereux."

"Je te connais bien. Au nom de notre vieille amitié, ne fais pas semblant. Tu n'es pas venu me voir spontanément, ils ne t'ont pas laissé faire.

On vous a assigné quelques tâches. Que dois-je faire ?"

L'Italien, qui n'aurait pas dû avoir le cœur dur, se serra sur ses épaules, le regarda dans les yeux et lui répondit enfin :

"Vous devez sortir de cette histoire honorablement, comme vous le devez à un guerrier d'Allah, je n'attendrais pas leur sentence.

"Dois-je me suicider ? Mais ma religion m'en empêche."

"Mais pas quand vous mourrez pour Allah et pour défendre votre foi."

Khaiil a été absorbé ; il a pris une cigarette dans sa poche et l'a fumée intensément. Puis il s'est tourné vers son ami, "D'accord, comment je vais mourir ?"

"Pilote de jet."

L'Italien lui a dit que son Mig 23, après le désastre d'Ustica, avait été laissé au bord de la piste. Il n'y avait pas de surveillance. Il a dû le prendre et se diriger vers les montagnes de Calabre.

"Qui est l'esprit qui a organisé mon suicide ? C'est un Américain ?" et il l'a dit avec mépris.

"Ils sont dans le noir sur tout. Mes supérieurs, qui ont de bonnes relations avec la Libye, ont étudié cette opportunité pour vous sortir de cette mauvaise histoire avec dignité. Votre nom ne doit pas être lié à la mort de ces civils. Kadhafi a accepté d'attribuer la chute de Mig à une de vos maladies pendant votre entraînement en Libye.

Khalil devint triste.

"Quoi, tu n'es pas convaincu ?"

"Je suis désolé pour ceux qui sont morts à cause de moi."

L'Italien l'a tapoté dans le dos et est sorti.

Le pilote libyen est resté dans sa chambre à lire le Coran. Il s'est soudain retrouvé à citer à haute voix un passage du livre sacré des musulmans, la Sura Aprente :

"Au nom de Dieu, miséricordieux miséricordieux ! - Loué soit Dieu, le Seigneur de la Création, - le Clément, le Miséricordieux, - le Maître du Jour du Jugement ! - Nous t'adorons, nous t'invoquons pour te secourir : - conduis-nous sur le droit chemin, - le chemin de ceux sur qui tu as répandu ta grâce, le chemin de ceux contre qui tu n'es pas en colère, le chemin de ceux qui ne s'égarent pas ! -"

Il s'agenouilla et se prosterna en direction de la Mecque.

"Je ne peux pas trahir ces morts. Je les ai tués et cela doit être connu, sinon Allah ne me laisserait pas entrer dans son paradis.

333

Il se leva et s'assit à une petite table et écrivit cette note, que les services secrets ne s'attendaient pas à trouver parmi les restes du MiG-23.

Les réactions de l'âme humaine ne peuvent pas être pleinement prévues, encore moins celles des hommes qui appartiennent à d'autres cultures et religions.

L'impondérable fait sauter n'importe quel crime, même le plus parfait.

Le diable, dans le désastre d'Ustica, non seulement n'a pas fait le couvercle, mais nous a même mis dans la file d'attente, se moquant de la folie de ceux qui pensent que tout peut être réglé.

Khalil prit une paire de gants en fil blanc, qui lui avait donné un carabinier, son ami, les enfila et partit vers son destin.

Les morts d'Ustica attendaient depuis quelques jours la 82e victime.

334

CHAPITRE XXXVIII

CHAPITRE XXXVIII

Les invités des années 2000 et 1900 sont confrontés à un problème qui montre comment la culture, qui doit distinguer un peuple d'un autre par sa polyvalence et son effervescence, est en fait un scénario de fond, ennuyeusement homogène et construit artificiellement par les détenteurs du pouvoir : les poètes sont discriminés, non sur la base de leur valeur artistique, mais seulement sur leur volonté de flatter le pouvoir. Dans lequel sont analysées les vérités et les faussetés concernant l'assassinat du commissaire Calabresi.

"Hier soir, dit le Prince de Palagonia, nous avons parlé d'illusionnisme historique et nous avons été confrontés à l'un des fléaux les plus terribles de l'humanité : la mystification des faits historiques, qui déforme notre passé et nous ancre dans une culture, imposée par les politiciens pour perpétuer leur pouvoir.

Après un signe de tête avec Palet, il a continué :

"Ce soir, nous parlerons d'un autre illusionnisme, poétique, artistique ou culturel en général. S'il vous plaît, prêtez la plus grande attention parce que cette fois-ci, il sera permis à tous les invités, ceux de 2000 et 1900, de discuter d'un problème qui nous montrera une fois de plus comment la culture, qui devrait distinguer un peuple d'un autre pour sa polyvalence et son effervescence, est en fait un scénario de fond, homogène et artificiellement construit par les détenteurs du pouvoir, ennuyeux.

Il sourit au fait que ses invités, incapables de comprendre à quoi il faisait allusion, se regardaient avec perplexité.

"Vous êtes-vous déjà demandé pourquoi un écrivain, un philosophe, un peintre, un musicien, un artiste en général, de son vivant, a plus de chance et de renommée qu'un autre ? Tu pourrais me répondre parce qu'il est plus doué. Donc, malheureusement, ce n'est pas la plupart du temps. Il y en a qui, comme on dit, s'en sortent, et d'autres pas, pour des raisons qui n'ont rien à voir avec la bonté de leurs œuvres et leur génie artistique.

Il se leva et se dirigea vers l'une de ces statues qui ornent les murs de la galerie des Glaces en bas-relief. Il ne toucha pas ses bras, qui s'allongeaient vers lui, restant prudemment à environ un mètre, sachant quelle puissance cachée ils possédaient.

Il s'est tourné vers ses invités et a voulu être plus clair :

"Comment se fait-il que Virgile et Horace, pour n'en nommer que quelques-uns, aient eu de la chance dans la vie ? Comment se fait-il que, même après la mort de leurs protecteurs, Auguste

335

et Maecenas, a une critique positive de leurs œuvres, qui ont toujours été appréciées, a duré au fil des siècles, tandis que Lucrèce, par exemple, est resté dans l'ombre, malgré son'De rerum natura', est considéré comme un chef-d'œuvre sans égal ? Aujourd'hui encore, dans les écoles et les universités, il est préférable de commencer à étudier les "Odes" d'Horace et l'"Énéide" de Virgile, et d'organiser des conférences culturelles ennuyeuses sur les œuvres de ces auteurs, et d'autres qui doivent nécessairement être lues, plutôt que sur les écrits de Lucrèce, dont nous ne conservons que très peu. Pourquoi certains poètes sont-ils obscurcis, alors que d'autres reçoivent les plus grands honneurs et des critiques continues ? Je vous invite à débattre de ce sujet en toute liberté.

Henry commença, qui avec un soupçon de présomption et une certaine emphase cita le premier verset de "De rerum natura" :

"Aeneadum genitrìx, maninum divomque votuptas, alma Venus,..... Quelle force, quelle vigueur dans ces versets, dans lesquels l'amour, traînant et irrésistible, est la vraie âme de la nature et aucun être, vivant ou non, ne peut échapper à son impulsion. Je suis vraiment heureux que nous discutions enfin de ce problème, sans les œillères de la culture du régime et le conditionnement qui découle des interdictions des différentes religions de l'État, bien ramifiées et répandues dans une grande partie de la planète. Je pense, très sérieusement, que les poètes sont discriminés, non pas sur la base de leur valeur artistique, mais seulement sur la base de leur volonté de flatter le pouvoir.

Frédéric, le Sicilien, était toujours prêt à intervenir quand il y avait des thèmes approximatifs entre les deux, avec la remise en question des traditions culturelles, sociales, politiques et religieuses d'un peuple, non pas celles qui se sont établies après un processus lent, authentique et spontané, mais celles construites artificiellement pour renforcer la domination des masses.

"Bien sûr, il convient à un écrivain comme Manzoni, qui atteint le point culminant de la poésie" et le dit avec une pointe d'ironie "avec la même fréquence et la même intensité que le vieil homme qui a maintenant perdu toute convoitise, d'inventer - dans un roman plutôt ennuyeux, avec un style rhétorique et une histoire mélodieuse, mais surtout fausse de deux agriculteurs qui en réalité bougent et agissent comme deux daméri - la conversion d'une brute, le Non nommé, fatigué de ses crimes, décide de revenir finalement à la case de la vie. Mais comment cela se fait-il ? Détourne-t-il de ses mauvais desseins le sang versé pour satisfaire sa soif de pouvoir ? Pas du tout ! Il est impressionné, choqué par les yeux langoureux de Lucia. Il fut frappé comme Paul sur le chemin de Damas, mais comme ce dernier, il ne se rendit pas chez un humble chrétien pour retrouver sa vue et sa parole. Il s'en va et se convertit devant un beau cardinal, dans l'odeur de la sainteté.

Quelle belle histoire, faite spécialement pour que l'Église catholique fasse de la propagande sans tache, qu'à cette époque, avec l'anticléricalisme qui faisait rage contre le pouvoir brutal de la hiérarchie ecclésiastique, qui piétinait les droits des hommes, il fallait bien prêcher en sa faveur !

336

Et si cela a été fait par un poète, au lieu de l'habituel fratacchio ou pretonzolo de la campagne, tant gagné".

Odoacre l'interrompit : "Manzoni, qu'aurait-il gagné de tout cela ?"

"Il aurait mérité et mérité, parce que le bon Manzoni n'avait pas réussi à percer avec sa poésie depuis trop longtemps, à tel point qu'il n'était pas lui-même satisfait. Il savait, cependant, et en était bien conscient, que même vivant, les portes du succès artistique s'ouvriraient grandes s'il avait joué un tour à l'église dominante. Et c'est ce qui s'est passé. Écrivain, musicien, peintre, artiste en général, tous savent qu'en Italie, où une seule religion règne incontestablement, si vous voulez que votre art ou vos œuvres soient portés à l'attention du grand public, ils doivent respecter des règles strictes : vous ne devez formuler aucune critique du pouvoir religieux et politique. Les anciens communistes, à partir des'années quatre-vingt-dix du siècle qui vient de s'écouler, ont présomptueusement appris cette leçon, devenant des sujets dévoués de la Sainte Eglise Romaine. Le maire de Naples, Bassanini, oubliant les anciennes batailles contre le pouvoir ecclésiastique, embrasse aujourd'hui l'ampoule dans laquelle le sang de San Gennaro est contenu et le fait sans vergogne devant toutes les télévisions. Certains écrivains, notoirement communistes et anti-prêtres aujourd'hui, sur ordre du parti, ont atténué la dureté de leurs critiques.

Puis ils se plaignent qu'en Italie il y a un aplatissement culturel et que les jeunes, n'ayant plus aucun point de référence, sont aliénés de la politique et s'abandonnent aux actes de violence, voire au terrorisme".

Lorsque Frédéric sentit qu'il avait suffisamment flou, il se tut, mais prit la peine de regarder les visages de ses interlocuteurs pour voir si ses dures invectives contre l'Église n'avaient causé du ressentiment à personne.

Il n'a pas eu le temps de vérifier qui l'avait mal pris, car c'est Don Pedro qui a pris la parole :

"Je ne sais pas quelle rancoeur Federico fait contre l'Église, qu'il tenait pour responsable de la manipulation de la culture, non seulement italienne, mais de l'Europe entière.

Je connais son caractère impétueux, qui l'amène parfois à porter des jugements moins réfléchis dans des domaines trop vastes pour être abordés et définis en quelques mots. Bien sûr, je comprends que l'Église, dont je suis membre, a parfois été plus belle-mère que mère attentionnée et miséricordieuse, ayant parfois été entachée de graves responsabilités pour des actions vraiment impardonnables, qui n'ont rien à voir avec la pensée du Christ. Mais ralentissez en faisant de toutes les herbes une botte et, si nous voulons examiner le problème sous tous ses aspects, nous devons élargir la portée de notre enquête et vérifier quelle religion a été la plus libérale à l'égard de la culture, dans le monde. Si nous faisions cette analyse correctement, nous nous rendrions compte que s'il y a une religion ouverte à la culture qui était et qui est la religion catholique, de la Sainte Eglise romaine", et il a délibérément chargé cette dernière expression.

"Dites-moi s'il y a eu la même explosion dans le monde des monuments, des peintures, des sculptures et des écrits de nature religieuse, fortement souhaitée par l'Église, qui a ensuite influencé la culture séculière. Mais voulons-nous oublier ce qu'a fait le pape Jules II, pour n'en citer qu'un, qui a même battu Michel-Ange pour avoir retardé l'achèvement de ces chefs-d'œuvre, qui sont aujourd'hui considérés à juste titre comme un site du patrimoine mondial ? Certains pourraient soutenir que les papes et les cardinaux préféraient les œuvres qui, en raison de leur fort contenu religieux, apportaient de la farine au moulin de l'Église. Mais, bon sang, une petite promotion en votre faveur, vous le permettez ou pas ? Ou pensez-vous que tout devrait être fait gratuitement et pour l'esprit exclusif de l'Evangile ?"

C'est Faust, l'aîné du groupe, qui a pris la parole :

"N'oublions pas, dans cette vente de nos idées et de nos croyances, ces philosophes qui n'ont pas perdu de temps non seulement pour partager toutes les aberrations des régimes les plus brutaux et les plus abjects, mais même pour implanter des systèmes philosophiques pour justifier toute leur malice. Les noms sont nombreux et, ce qui est plus ennuyeux, ces philosophes au changement d'air s'adaptèrent rapidement, devenant féroces et déterminés à affirmer des idées complètement opposées. J'espère qu'au cours de la discussion de ce soir, j'aurai l'occasion de parler de l'un d'eux, le philosophe italien Norberto Bobbio.

Intervient Mohammed Kadhafi pour faire avancer le débat sur un sujet plus large :

"Je crois que ce vaste problème de la mystification de la culture et de la trahison des artistes ne peut être abordé que si nous expliquons d'abord ce que nous entendons par les œuvres artistiques du génie humain, mais surtout par leur influence sur les coutumes des gens".

Le juif Daniele Ferri n'aimait pas cette sortie et contestait qu'ainsi le bouillon serait prolongé et qu'il ne suffirait pas d'une nuit entière pour en discuter, pris comme par le désir d'ajouter quelques critiques à l'omniprésence de l'Église de Rome dans toute la culture occidentale.

Mais Kadhafi était inébranlable :

"Il est trop commode pour vous, Européens et Occidentaux, de faire appel à la culture, que vous avez façonnée et diffusée dans le monde entier, puis d'exiger qu'elle soit abandonnée pour détecter la négligence de ceux qui vendent leur art pour plaire au pouvoir, j'ai l'intention de défier d'abord votre culture et son approche, qui a créé tant de différences dans le contexte mondial actuel.

Simon, le "Che", a apprécié l'intervention arabe et a partagé le fait que si nous devions parler de culture imposée, il fallait d'abord comprendre quelle culture devait être considérée comme pure, non contaminée et digne d'être transmise à la postérité, pour mettre de côté la fausse, démagogique et instrumentale.

"Un bon travail, a commenté Don Angelo, mais je ne pense pas que nous y parviendrons.

338

pour démêler l'écheveau, ce qui me semble très emmêlé."

"Nous devons essayer, dit Herr Hofmann, de laisser un message qui sera utile aux générations futures.

L'avocat Brancaccio, qui tremblait à l'excès, n'a pas voulu attendre et a essayé de se livrer à une longue thèse :

"La culture n'est pas seulement un ensemble complexe de savoirs, de traditions, de processus techniques, de comportements, de comportements, systématiquement transmis et utilisés, caractéristiques d'un groupe social donné ou d'un peuple ou d'un groupe de peuples ou de l'humanité entière, mais c'est cette activité incessante que tout homme, chaque jour, de l'aube au crépuscule, exerce d'abord pour survivre et ensuite pour donner sens à son existence. C'est la vraie culture, la culture purificatrice, qui rend la vie des hommes sur cette terre vivable et digne.

Et cela doit être défendu, parce que c'est l'expression de l'intimité de l'être conscient, qui ne brandit pas des drapeaux de différentes couleurs quand ses semblables, qui détiennent une forme quelconque de pouvoir, passent. Le reste devrait être jeté aux orties, surtout lorsqu'il a été fait pour plaire à quelqu'un ou au groupe de pouvoir dominant.

Il n'a pas pu aller plus loin, parce que l'hindou, l'hindou, est intervenu :

"Quand nous pensons à la culture, nous nous référons d'abord à la poésie, parce que la langue, bien que différente entre les gens et les gens, a été le moteur de la compréhension entre les différents peuples. Il est très étrange que le Dieu des Juifs confonde avec jalousie les hommes qui construisaient la Tour de Babel, multipliant leurs idiomes, de sorte qu'ils ne se comprenaient pas, les condamnant ainsi à l'isolement.

Et c'est précisément à cause de cette différenciation qu'un enrichissement culturel s'est produit, ce qui a conduit à la recherche des connaissances les plus disparates dans les domaines les plus variés. Mais le premier poème, issu de l'histoire de l'humanité, fut celui qui exaltait, dans un contexte dominé par la présence pas trop bénigne de nombreux dieux, la valeur des guerriers qui s'affrontaient dans des épreuves sanglantes, comme dans la neWIliade d'Homère et dans la Bhagavadgita des anciens poètes hindous ".

"Homère et les anciens poètes hindous n'ont pas été les seuls à exalter la guerre sous ses formes les plus variées et les plus violentes ", a souligné Balthasar. "Les écrivains chrétiens, qui devaient être imprégnés d'autres sentiments, tels que la tolérance, la miséricorde, la charité et la paix, ont également continué dans cette voie. Les poèmes épiques d'Orlando et de Rinaldo, des Chevaliers de la Table Ronde, en sont un exemple. Toute la poésie européenne, chrétienne et catholique, a été imprégnée par la mythologie des hommes aptes aux armes et aux valeurs militaires. Il n'en a pas été de même dans la culture arabe. Mon compatriote Antoine Galland, figure de proue de la culture orientaliste française, entre 1600 et 1700, a traduit en partie en douze volumes des histoires racontées dans les pays musulmans, intitulées "Mille et une nuits". Ces livres ont été publiés à Paris à partir de 1704, et ont introduit en Europe le goût et la curiosité du monde.

339

Arabe, jusqu'ici inconnu. Ces fabuleux récits nous ont fait comprendre que les musulmans avaient une conception très différente des valeurs et des vertus deile à imiter. Tout d'abord, leur héros n'était pas le guerrier, mâle, d'origine noire, fort, capable de faire face sans crainte à tout danger, mais le marchand habile et astucieux, qui voyageait partout non seulement pour affirmer les valeurs positives de l'humanité, comme la bonté, le pardon à accorder même aux ennemis les plus terribles, la générosité, mais aussi pour accumuler une énorme richesse. Sin-dibàd le marin, Ali ibn Bakkàr, Aladdin, Ali Baba, Ali Cogia, sont tous des marchands qualifiés ou fils de marchands, qui se déplacent d'est en ouest, de Bagdad à Damas, au Caire, des villes de l'Inde à celles de la Perse et de la Chine pour vendre leurs précieux tissus et bijoux et utiliser toutes les compétences pour ne pas être trompé, mais toujours en conformité avec le nom et la volonté d'Allah et à la fin accumuler des biens inestimables, qui ne seront pas gaspillés.

Telles sont les vraies valeurs du monde arabe qui, avec l'amour écrasant et délicat des principes Qamar az-Zamán, Nur ed-Din, Badr, Zeyn al-Asnàm et Ahmed, racontent dans les belles histoires des " Mille et une nuits " que les peuples européens, persécutés par un mysticisme religieux étroit et une défiance envers les femmes, considérés comme inférieurs et même capables d'actes de sorcellerie, ils ont renié - ils nous montrent une culture de piété, de compréhension et de tolérance, dans laquelle nous, les peuples dits plus civilisés, devrions puiser de toutes nos mains".

Kadhafi sourit, heureuse que sa sortie, destinée à inciter ses interlocuteurs à rechercher la véritable culture des peuples, celle qui se transmet d'abord oralement puis se transforme en une plante aux racines larges et qui résiste à tout vent, ait fait mouche.

Le magistrat Fortuna, révélant des dons insoupçonnés de profonde connaissance de la critique littéraire ancienne et moderne, a ainsi commencé, sortant avec habileté de la controverse, qui était sur le point de surgir plus sur les questions religieuses que sur les questions artistiques :

"C'est vrai : la littérature qui s'est développée en Europe immédiatement après l'an mille était remplie d'actes héroïques d'hommes possédant des vertus et des pouvoirs presque divins. C'était comme un retour à la mythologie grecque, aux héros d'Homère qui ne dédaignaient pas de concurrencer les dieux et de les humilier. Il y avait un désir de vengeance de la part du peuple germanique, qui avait formé ses royaumes barbares dans les territoires où ils avaient dominé les légions romaines, mais sans hériter du blason et des belles traditions. Il était nécessaire, à travers les histoires des troubadours, de former leurs propres traditions, aussi belles et passionnantes que celles-ci. Deux mille ans plus tôt, les Romains avaient inventé qu'Énée, après avoir quitté Troie, détruit par les Achéens, était arrivé ! La Lazio et là avaient jeté les bases de la nouvelle civilisation latine".

Heureusement, il a remarqué que personne ne l'interrompait et qu'en fait, tout le monde le suivait attentivement. Cela l'a amené à continuer avec plus de clémence sur ce qu'il disait.

340

"Il n'est pas vrai que la culture européenne n'a pas connu l'amour courtois : dans le système éthique de la chevalerie, qui s'est développé en 1100-1200, il y avait deux grandes créations culturelles : le nouvel idéal de l'amour et le nouveau texte de l'amour. Ils sont étroitement liés à la vie de la cour, qui est cependant la plus mineure, des princes et des seigneurs féodaux, dont le cadre plus modeste exalte le caractère relativement plus libre, individuel et varié de la culture chevaleresque. Je l'ai dit relativement et à juste titre, parce qu'il appartient à l'essence même de la civilisation courtoise d'indiquer les voies et les limites précises de l'arbitraire individuel, rebelle aux formes. Etre original, dans ce monde dominé par des règles, équivaut à un manque de courtoisie inadmissible. Ainsi, toute la civilisation de l'époque reste liée à des conventions plus ou moins rigides. Ce qui importait, cependant, c'était de participer à la vie du tribunal. Les poètes, qui viennent parfois des couches les plus humbles de la société, ne pouvaient entrer dans ces cours que s'ils se soumettaient à ces règles, voulues par le Seigneur et le Prince. C'est à cette époque que la fonction de guide en littérature passe du clergé à la cavalerie. La littérature monastique perd sa fonction historique de guide et le moine n'est plus la figure représentative de l'époque. La civilisation courtoise du Moyen Âge se distingue par son caractère nettement féminin, non seulement parce que les femmes participent à la vie intellectuelle et aident à orienter la poésie, mais parce que la pensée et le sentiment des hommes sont aussi féminins. Au début du Moyen Âge, la femme était encore soumise à la volonté de la famille et du seigneur, mais maintenant elle acquiert une dignité.

Tout cela montre que, d'une part, l'amour devient la source de toute bonté et de toute beauté et que tout acte dégoûtant, toute faible inclinaison est une trahison envers l'être aimé, d'autre part, la poésie évolue dans des canaux bien guidés, où la créativité de l'auteur est très pauvre.

C'est précisément à cette époque que ces formes lyriques se sont développées pour plaire au seigneur et ce n'est le plus souvent pas par simple flatterie, mais pour gagner sa vie.

Cette coutume malsaine est restée jusqu'à ce jour, à une différence près : aujourd'hui les poètes et les musiciens ne chantent pas comme un seul amour, ignorant les graves afflictions de l'humanité.

Ils deviennent les champions des idéologies et des programmes politiques pour encourager la montée au pouvoir de leur propre groupe politique, afin d'obtenir des faveurs et de l'attention pour leur art dans le futur.

"Je vois que tout le monde apporte des considérations pour soutenir la thèse selon laquelle son groupe social ou ethnique a contribué positivement au cours des siècles à la croissance de la culture européenne et mondiale," a déclaré Daniele Ferri. "Et qui plus que les Juifs, qui ont été forcés de quitter leur patrie de Palestine il y a deux mille ans, se sont fondus dans les cultures locales, apportant leurs idées et leur créativité dans tous les domaines de l'art, de la science et de la religion ? Il suffirait de citer Freud et Einstein pour tous, pour faire comprendre l'importante contribution que nous, Juifs, nous avons apportée à la culture mondiale. Mais je ne veux pas me défoncer autant. C'en est assez

parler de Vienne entre la fin du XIXe siècle et le début du XXe siècle, une ville multiethnique, belle et décadente, au centre d'un empire qui n'est qu'en apparence solide. Le positivisme logique, la psychanalyse, la psychologie politique, la littérature, l'histoire de l'art et la musique s'y sont développés. Sur les deux millions d'habitants, dix pour cent étaient des Juifs qui, bien que vivant en marge du quartier de Léopoldstadt, étaient en partie intégrés dans la culture autrichienne et allemande. Ils appartenaient à la bourgeoisie libérale et parmi les intellectuels, presque toujours enfants de marchands, il y avait des musiciens de prestige mondial, comme Gustav Mahler et Arnold Schoenberg, des peintres comme Otto Weininger, des médecins et des lettres comme Arthur Schnitzer. Dans les mains des Juifs se trouvaient des journaux et des magazines, des salons littéraires, où les débats étaient promus, les idées lancées et les découvertes faites. L'activité de ces intellectuels était entrelacée avec d'autres expressions de la modernité des grands artistes non-juifs.

Et ce n'est pas seulement à Vienne que cela s'est produit. Même à Prague, où trois peuples, les Tchèques, les Allemands et les Juifs vivaient ensemble, les Juifs étaient germanisés, vivant ainsi une situation paradoxale : ils se sentaient juifs chez les Allemands et juifs chez les Tchèques.

Franz Werfel, écrivain et ami de Kafka, rapporte que pendant des siècles, le judaïsme et le germanisme se sont tellement identifiés à Prague que le ghetto a joué le rôle d'un avant-poste de la culture allemande en créant une unité très unique, qui l'a préservée de l'antisémitisme. Certes, Kafka, fils d'un riche marchand juif, revit dans ses œuvres les drames existentiels de la condition juive, les sentiments de culpabilité, l'isolement et les menaces sombres.

A Berlin, les Juifs, bien que peu nombreux, constituaient une partie importante du paysage culturel de la ville.

De nombreux intellectuels fréquentaient les cafés cosmopolites de la métropole. Parmi eux se trouvait Carlo Marx, fils d'un avocat juif, converti au protestantisme, formé dans un environnement libéral et éclairé. Il y avait des philosophes comme Georg Simmel et Gustav Landauer, des économistes comme Rosa Luxemburg, des écrivains comme Theodor Lessing, des écrivains comme Walter Benjamin, des scientifiques comme Albert Einstein.

Je m'arrête ici, espérant ne pas faire de mal à beaucoup d'autres juifs illustres, qui ont exalté la culture européenne dans tous les domaines, souvent dans une critique ouverte du monde d'où ils viennent. Cette culture parfois contradictoire et profanatrice aurait conduit l'Europe à des sommets inimaginables. Dans les années 30, l'obscurantisme s'est répandu et pas même une grande guerre, qui l'a emporté, ne pourra ramener sur le continent cette vitalité et cette créativité culturelle, qui ont étonné l'humanité.

On a raté un train qui, nous l'espérons, sera dans de meilleures conditions humaines et sociales et retournera en Europe".

L'occasion était trop tentante pour Federico de la laisser filer. Il intervenait et coupait comme une lame de couteau, qui venait de sortir des mains d'un moulin à couteaux :

"Il y a des réalisateurs, des acteurs et des pseudo-poètes italiens qui, fidèles au service de la fête, même assis au premier rang de leurs congrès, se trémoussent lorsque les caméras passent pour être filmées, ont gagné des prix.

342

Oscar et Nobel. Ils devraient avoir honte d'eux-mêmes et, puisqu'ils font scandale, ils devraient s'attacher une meule autour du cou et se jeter au fond du fleuve".

Faust, qui était resté silencieux jusque-là, comprit que c'était le moment de parler du philosophe italien, qui, plus tard dans sa vie, avait

"a arraché ses vêtements pour défendre la démocratie et ses règles :

Norberto Bobbio, qui crache des phrases contre les adversaires de son groupe politique actuel, les qualifiant même de fascistes, oublie qu'en 1935 il a écrit une lettre à Benito Mussolini en ces termes : " Je suis membre du Pnfe al Gufdal 1928 et je n'ai jamais pu m'inscrire dans la Milice pour cause de maladie infantile. J'ai grandi dans un milieu familial patriotique et fasciste et pendant mes années universitaires j'ai participé activement à la vie et à l'œuvre de Gufsi pour être chargé d'organiser les discours commémoratifs de la Marche sur Rome', Notre bon philosophe mentionne ensuite les études de philosophie du droit dont il avait tiré les théoriciens fondamentaux pour la fermeté de ses opinions politiques et pour la maturité de ses convictions fascistes. Après avoir répété qu'il avait prêté serment au fascisme avec une loyauté parfaite, il a exprimé sa dévotion au duché. Belle lettre, au contenu bien trop clair, que notre Bobbio, a changé le régime, aujourd'hui totalement vaincu. Ses amis, qui trouvent commode d'avoir un philosophe à leurs côtés, bon pour chaque saison, pour poursuivre leurs idées pseudo-démocratiques, font preuve de mépris si quelqu'un se souvient de son passé fasciste en notant les viles insinuations et en prétendant que cette lettre est vieille comme le monde. Il ne fait aucun doute que tout le monde peut être affecté par la résipiscence et changer totalement d'avis.

C'est dans la nature humaine de se repentir du mal fait ou des excentricités partagées, surtout dans notre jeunesse. Ce qui est choquant, c'est de lire que notre Bobbio, au lieu de blâmer son attachement excessif au fascisme, s'est manifesté dans cette manière trop servile, à ses propres erreurs, je répète humainement compréhensible, déchargé tout sur la dictature qui corrompt, force l'hypocrisie, le mensonge et la servilité. Mais il y a des gens qui n'ont jamais autant baissé, sans jamais ramper aux pieds de Mussolini. Et il y avait des professeurs qui refusaient, payant les conséquences, de prêter serment d'allégeance aux ducs. Mais ils ont disparu, alors que Bobbio est toujours en première ligne, vénéré et obséquieux, parce que ceux qui servent bien le pouvoir politique le font à chaque époque".

Federico a ajouté :

"Je crois me souvenir que cet homme n'a pas limité son activité au domaine strictement philosophique. Il a été l'un des 800 intellectuels qui ont signé un acte d'accusation dans le magazine italien l'Espresso contre le commissaire Calabresi, l'officier de police a considéré le meurtrier de l'anarchiste Pinelli, pour l'avoir fait tomber - selon quelqu'un - d'une fenêtre de la Direction de la police de Milan. Je voudrais rappeler quelques noms de ces messieurs : les écrivains Moravia et Bevilacqua, les journalistes Eugenio Scalfari, Paolo Mieli, Furio Co- 343

lombo et Livio Zanetti, le peintre Guttuso, les cinéastes Folco Quilici et Fellini. Tous, certains conscients et convaincus, d'autres à l'oreille simple, ont signé un document qui faisait suite aux infamies du quotidien "Lotta continua", qui condamnait le commissaire à mort en ces termes : "Nous étions trop tendres avec Calabresi ; il se permet de continuer à vivre tranquille, à faire son métier de policier, à persécuter ses compagnons... Le prolétariat a déjà rendu sa sentence : Calabresi devra payer cher..... Nous savons que l'élimination d'un policier ne libérera pas les exploités, mais c'est certainement un moment et un jalon dans l'attaque du prolétariat contre l'Etat meurtrier.

Si nous comparons ces phrases, d'où jaillit une haine et une violence indicibles, dignes de la pire barbarie nazie, à celles prononcées par l'infâme Calabrais, nous comprenons combien ce fonctionnaire loyal de l'État était doux et bon et contre quelle arrogance il vivait dans certains secteurs politiques hors du Parlement, bien protégé par ceux qui siègent en permanence dans les chambres.

Il s'est confié à un journaliste, qui l'a interrogé sur l'agression brutale et violente de certains milieux politiques contre lui : " Depuis deux ans, je suis dans la tempête et vous ne pouvez imaginer ce que j'ai traversé et ce que je vis. "Si je n'étais pas chrétien, si je ne croyais pas en Dieu, je ne sais pas comment je pourrais résister.

A sa femme, qui l'a invité à tirer avec une arme à feu, il a répondu : " Non, je ne le porte pas parce qu'ils n'auront jamais le courage de me tirer dessus et de me regarder dans les yeux. S'ils décident de me tirer dessus, ils le feront par derrière."

Federico se tut sur ces paroles et toute la salle fut étonnée, enveloppée dans le silence le plus profond.

Bien sûr, j'aimerais comprendre", a dit Balthasar, qui avait beaucoup parlé des exploits des terroristes de gauche européens, et connaissait bien les raisons qui avaient poussé le président Mitterrand à les défendre, au point de ne pas permettre leur extradition, même lorsqu'ils avaient été définitivement condamnés pour effusion de sang "si Adriano Sofri, chef du mouvement "Lotta continua", avait vraiment organisé et exécuté le meurtre du commissaire Calabresi au-delà des peines répétées qui lui étaient imposées par la justice italienne. Mais surtout, pour comprendre pourquoi tous les grands représentants de la gauche italienne l'ont défendu avec une épée tirée, allant à plusieurs reprises lui rendre visite en prison. "Ont-ils eu peur qu'il parle ?"

"Je voudrais interroger ce M. Leonardo Marino, qui tout à coup, électrocuté lui aussi sur la route de Damas, abandonne sa misérable affaire de colporteur de crêpes et se rend chez les Carabiniers pour avouer l'avoir tué matériellement, avec trois autres représentants de Lotta Continua, Sofri, Bompressi et Pietrostefani, le commissaire Calabresi " a déclaré avec force Simon " CheB.

La machine à remonter le temps n'a pas perdu de temps à chercher Marino,

qui a été trouvé le 17 mars 1998, alors qu'il vendait ses produits artisanaux dans une camionnette, à moitié délabrée.

Balthasar s'est approché de lui alors qu'il parlait à un client. Il était en colère et commentait la performance de Dario Fo, prix Nobel de littérature 1997,'Marino libero ! Marino è innocente" (Marino est innocent), joué la veille au Teatro Nazionale de Milan, où - à son avis - l'affaire Sofri a été délibérément reconstruite de manière grossière et fausse.

"Si j'étais à la place d'Adriano Sofri, dit-il, je ne serais pas fier d'être défendu par un ancien républicain, par celui qui a toujours été du côté des puissants, prétendant être du côté des faibles. De quelqu'un qui se dit de gauche, mais qui ne connaît que la gauche des salons, de ces radicaï-chics qui commandent dans le monde du spectacle et de la culture. Je trouve honteux qu'un prix Nobel se prête à une opération aussi partisane.

Sa performance est une offense à l'intelligence du public.

Balthasar ne lui a pas laissé le temps de conclure ses considérations, car il l'a pris à part. Il lui posa des questions auxquelles Marino répondit sans se méfier, l'ayant pris pour un des journalistes de gauche habituels, qui l'affligeait périodiquement pour le faire tomber en contradiction.

"Pourquoi pensez-vous que l'émission de Dario Fo offense la vérité ?"

"Parce que Dario Fo reconstruit l'histoire des aveux du meurtre calabrais d'une manière si improbable qu'elle offense l'intelligence des spectateurs, qui passent ainsi par des mérites non prouvés.

"Aller dans le détail : que dit Dario Fo dans son spectacle pour polluer ce qui s'est réellement passé".

"Il déclare même depuis la scène que j'inventerais tout, même mon aveu de responsabilité pour le crime. Ce jour-là, sur la rue Cherubini, où le commissaire a été tué, je n'étais pas là. J'étais peut-être au lit avec l'une de leurs femmes qui, le matin, sont laissées seules par leur mari, qui fait semblant d'aller travailler. Puis il me dit que lorsque j'ai avoué, j'ai dit aux enquêteurs que la voiture utilisée pour commettre le crime avait une couleur, ce qui n'était pas la bonne. C'est vrai que j'ai fait une erreur, mais il s'accroche à une erreur, ce que j'ai fait parce que dans ces moments dramatiques j'ai confondu la couleur de la voiture de secours avec celle d'une autre voiture utilisée quelques jours auparavant pour un vol qualifié. Mais cette erreur est la preuve que la version de Dario Fo n'est pas debout".

"Que ce soit bien clair."

"Dans son spectacle, il est dit que les Carabiniers et le ministère public de Milan m'ont imbécile au moment où ils ont rédigé le procès-verbal de mon interrogatoire. Si c'était vrai, il n'y aurait pas eu une si grosse erreur, si ce n'était de considérer les enquêteurs comme du vrai salami, à vendre dans les sandwichs de ce van. Fo parle de mes contradictions, mais la vraie contradiction, c'est lui parce qu'il doit expliquer aux gens comment il a été affecté - 345

Le prix Nobel des mérites littéraires, que personne ne reconnaît, pas même ses amis les plus proches. Quelqu'un poursuit malicieusement en disant que si Dario Fo rêvait de gagner le prix Nobel, il tomberait ruinément du lit, parce qu'il ne le croirait pas non plus".

"Ce qu'il ressent, entouré et attaqué par ce système sous-culturel de gauche, qui domine depuis trop longtemps l'Italie et l'Europe, imposant ainsi un régime dictatorial dans le domaine de la culture et de l'information.

"Je suis amer et je me sens trahi parce que, jeune homme, j'ai cru en certains idéaux et j'ai lutté pour les affirmer. Dario Fo poursuit en disant que je suis un homme assoiffé d'argent et que je me suis rendu en échange de l'argent des Carabiniers. J'ai avoué mettre de l'ordre dans ma conscience et révéler, surtout aux jeunes, qu'ils se lancent trop facilement dans un certain type de lutte politique, tant à droite qu'à gauche, que la facétie poussée conduit à l'intolérance et au fanatisme et d'ici à la violence. Au lieu d'être apprécié pour ce geste courageux, j'ai été attaqué par eux, que je ne peux que qualifier de chiens enragés. Qui sait quels mystères et secrets du meurtre calabrais doivent être cachés, pour couvrir des responsabilités qui vont bien au-delà de celles d'Adriano Sofri, qui ne veut pas parler, comme je l'ai dit ! Le fait est qu'après avoir rempli mon devoir de citoyen, je me retrouve à vendre des crêpes dans la camionnette, avec des dettes et des lettres de change à payer. De plus, j'ai passé un an et demi en prison et en résidence surveillée, alors qu'avant d'avouer, j'étais libre et en colère. C'est ce que j'obtiens quand j'accuse les auteurs d'un crime horrible. Aujourd'hui, nous ne parlons que de Sofri, qui écrit en première page de certains journaux nationaux, se permettant d'exprimer des jugements sur des personnes qui n'ont pas taché leurs mains de sang comme lui.

Ce n'est pas la justice, et ceux qui le défendent de cette manière sont également responsables du meurtre du commissaire, tout comme les 800 intellectuels qui ont signé ce document abominable contre lui".

Les images disparaissent et la galerie des glaces réapparaît.

Tony Sagan, chuchotant presque, avec de l'amertume dans le cœur :

"En mémoire des bandits et des hors-la-loi, mythiques dans les légendes, naissent des chansons populaires suggestives et romantiques. J'espère que de nouveaux chanteurs et poètes verront le jour pour les hommes, comme le commissaire calabrais, le général Dalla Chiesa, le juge Falcone et d'autres qui ont servi la communauté avec un esprit non partisan, qui immortaliseront leurs actes".

Il semblait que la discussion était terminée. Mais Simon, le "Che", qui jusque-là était resté exceptionnellement silencieux, éclate soudain : "Aux Etats-Unis, les holdings de certains producteurs dominent le cinéma, apportant sur scène des thèmes qui leur sont chers, comme les histoires de personnalités publiques ou l'Holocauste. Bien qu'il y ait peu d'art dans tout cela, leurs films peuvent être acceptés, pour la noble raison qu'ils se proposent de se souvenir pour toujours.

346

les atrocités commises. Mais quand on fait des films dans lesquels on décrit des scènes apocalyptiques et catastrophiques, chères à un certain esprit biblique, qui fait croire à l'humanité qu'elle vit la fin du monde d'un moment à l'autre, des questions troublantes se posent sur leurs objectifs réels.

Que voulez-vous poursuivre ? Il s'agit de suivre la mode du moment pour offrir à un public, insouciant et dépourvu de vraies valeurs culturelles, des images choquantes, afin de les attirer dans les salles de cinéma. Ou y a-t-il d'autres raisons ci-dessous ? Une chose est certaine : c'est ainsi que la culture se transforme et de la catharsis, purification et apaisement des passions, elle devient violence, barbarie et mort, une fin en soi".

Pomariov russe a pris fin :

"Indépendamment des thèmes swarf de la cinématographie d'aujourd'hui, préférés par une faible littérature, je dois considérer qu'un véritable artiste n'est du côté de personne. Il doit agir comme le juge du bon vieux temps. Il doit être placé dans une position d'équidistance parfaite, de flagellation des vices et des abus, en particulier des détenteurs du pouvoir, à l'égard de tout parti politique auquel ils appartiennent. Il doit vivre comme un ermite, loin des flatteries et des attraits".

Aujourd'hui, nous avons besoin d'hommes impartiaux, de sages, de certains repères moraux, à qui nous pouvons demander des conseils et des avertissements. Deux mille ans après la naissance du Christ, l'humanité entière est à la recherche d'un nouveau Diogène qui, aux puissants du tour qui lui offre gloire et argent, répond, comme le grand penseur d'Alexandre le Grand, "Ne me fais pas de l'ombre et rends-moi mon soleil".

347

CHAPITRE XXXIX

CHAPITRE XXXIX

Il raconte l'assassinat de Martin Luther King aux Etats-Unis et du tueur non fourni qui, d'une manière très suspecte, laisse sur les lieux de l'attaque une masse d'indices qui l'ont conduit sans équivoque à lui.

Odoacre condamné :

"Le travail humilie l'homme et le rend semblable à la bête. Je ne fais pas cette plaisanterie, trop souvent répétée par des imbéciles, par exhibitionnisme ou par vanité, ni parce que le travail et moi sommes comme le diable et l'eau bénite, mais parce que je suis sincèrement convaincu qu'elle éloigne l'homme des méditations sur les systèmes supérieurs. Les penseurs et poètes les plus illustres ont pu se consacrer à leurs domaines d'intérêt et d'investigation en écrivant de grandes œuvres impérissables, parce qu'ils n'ont pas eu à subvenir aux besoins quotidiens de certains mécènes et ont surtout évité un travail long et épuisant.

Les Français ont pu nommer cette activité épuisante avec le terme travailleur, qui dérive du latin "tripalìare", à la torture avec le "tripalium", un instrument de torture, formé par trois pôles. Cette grande souffrance nous est infligée depuis la nuit des temps, pour un péché que je considère véniel, comme le vol d'une pomme. N'oublions pas que l'homme pouvait devenir un être conscient aussi parce que, ayant diversifié son alimentation, il avait plus de temps pour se reposer après le repas, contrairement à l'animal végétarien qui mâche et rumine continuellement pour prendre la bonne quantité de protéines pour survivre.

"La réflexion d'Odoacre est agréable et ludique et tend à apaiser la tension de ces nuits, mais je pense qu'en ce qui concerne le travail, nous pouvons faire des analyses plus approfondies et actuelles, a dit Ciu-En-Tsin, en particulier en réfléchissant sur un phénomène social qui prend de l'ampleur ". Il y a de nombreuses années, l'homme sanctifiait sa journée et concevait toutes ses actions comme une fonction du travail seul. Tout, de la nourriture à l'habillement, du peu de temps libre disponible aux besoins de la famille, était considéré comme un substitut à cette exposition sociale qu'était le travail, vers lequel tout comportement était marqué. Aujourd'hui, le cadre de référence a changé, je dirais, déformé. L'homme exerce toutes ses activités, au moins dans les sociétés avancées, en fonction du divertissement, entendu non seulement comme loisir, jouissance des biens matériels et moraux, mais aussi et surtout comme liberté de

348

d'agir et de circuler dans des espaces physiques et culturels plus vastes. Ainsi, il produit et accumule des profits et des loyers, ayant son esprit substantiellement projeté dans cette direction, à chaque instant de sa journée, même quand il semble complètement absorbé par son travail. Pour qu'il n'arrive plus qu'un professionnel, un employé ou un travailleur, loin de travailler en vacances, dans les derniers jours de ses vacances, soit pris par la nostalgie de son bureau, les pratiques sont restées sans succès sur le bureau, qui ne sent plus l'odeur du maître, l'environnement de travail, dans lequel les autres collègues attendent sans relâche que le groupe entier se réforme. Aujourd'hui, une fois les vacances terminées, ils sont submergés par la fatigue et la dépression, comme s'ils avaient escaladé des pics abrupts et orageux. Ils sont de nouveau en état d'ébriété et perdus, et ils utilisent des médicaments, sinon des drogues, pour se remettre sur pied. Les psychologues de la télévision du dimanche, ceux qui ont le sourire aux lèvres, comme l'herbe au milieu du blé sans les coquelicots rouges, les yeux toujours tournés vers les caméras, pointés comme une lance vers les yeux du spectateur impuissant, qui est ponctuellement frappé même si un moyen mécanique est placé entre lui et l'animateur pas trop aimable, disent que cette affection sera le mal du XXIe siècle, et que les scientifiques et les hommes d'État devraient étudier et préparer des moyens et ressources pour l'éliminer. Une première mesure, pour ne pas faire exploser le phénomène, serait d'accorder une période de vacances supplémentaire aux malheureux, qui ont pris trop au sérieux les vacances, pour leur permettre d'absorber le stress du repos. L'humanité, celle des pays dits civilisés, est devenue trop fragile ou trop intelligente, peut-être parce que les habitudes séculières et les relations traditionnelles avec le monde du travail ont été déformées en peu de temps, ce qui, si le récit biblique que nous rappelle Odoacre est vrai, est né avec l'homme pécheur, devenant son signe distinctif. Comment ça va finir ? Dieu, pris de pitié pour tant de souffrances, réadmet-il l'homme au paradis terrestre ? Je ne pense pas, mais avec les extravagances qui se créent chaque jour, il n'est pas improbable que cette maladie devienne une maladie sociale, supportée par le contribuable habituel, qui boit trop facilement chaque commodité.

"Le syndrome du retour, parce que c'est ainsi qu'on peut le définir, dit Faust, est souligné par les journaux et les journaux télévisés, qui créent des alarmes sociales en inventant de nouveaux états d'anxiété, réalisant ainsi le symptôme. Sans doute un certain inconfort est ressenti lorsque, de retour à la maison, après des vacances plus ou moins longues, vous vous retrouvez dans les difficultés quotidiennes, qui peuvent être la plongée dans la circulation, la préparation des enfants qui ne veulent pas aller à l'école avec des sacs à dos trop lourds, payer les factures, réparer le réfrigérateur qui a échoué, et vìa si.

Mais passer de ces situations d'inconfort normal, dues aussi aux rythmes frénétiques que nous nous imposons à nous-mêmes, à une vraie maladie, me semble vraiment exagéré et sacrément suspect.

Avec ce recours facile au syndrome, un peu tout le monde profite de la bonne foi du crédule, inventant des thérapies étranges et ridicules. Nous allons vers l'hospitalisation de la vie quotidienne et l'hypocondrie de masse, si utile, parce que par rapport à eux sont produits ansìoli-tiche pilules, qui vont engraisser les industries pharmaceutiques, toujours prêt à assurer à tous la parfaite santé et la domestication de toute maladie. Il ne faut pas s'étonner que dans ce contexte paradoxal, les massages les plus audacieux prolifèrent, toujours en provenance d'un Orient qui aurait des problèmes beaucoup plus graves à affronter, que de mettre des aiguilles et des mains imposées pour jouer sur la santé des autres. En fin de compte, au lieu d'éliminer la douleur, il est créé, et la victime embrouillée donne aussi crédit au guérisseur pour l'avoir laissé sortir du corps, où il s'était dangereusement niché. Ce sont là de nouvelles techniques de vente de produits abstraits, faciles à commercialiser dans une société où l'individu se trouve aux limites de l'ignorance et de l'insécurité absolue et s'accroche désespérément à toute nouvelle découverte, pour inventer une maladie originale, qui fait une telle distinction, avec beaucoup de pilules pour tout.

Le raisonnement de l'Orient et du Russe a fait sourire les passants, qui n'ont pas réalisé que la machine à remonter le temps avait recommencé à fonctionner, faisant apparaître une date importante : le 4 avril 1968, jour du meurtre de Martin Luther King, qui eut lieu à Memphis, une ville du Tennessee.

L'Américain Tony Sagan a été choqué, parce qu'il a compris que du meurtre mystérieux du pasteur protestant allaient surgir des faits troublants, qu'ils allaient montrer que la grande démocratie américaine était une illusion et que peu d'hommes d'affaires de cet immense pays avaient dans leurs mains non seulement le destin de leurs compatriotes, mais aussi celui de milliards de personnes, pouvant élire avec leur argent le Président le plus puissant du monde, qui serait alors soumis à leur volonté.

Palet considérait que c'était un moment particulièrement important et il a donc lancé le débat lui-même :

"James Earl Ray, qui a d'abord été accusé d'avoir tué Martin Luther King, était un homme blanc aux idées vaguement racistes qui, à l'époque, s'était échappé du pénitencier du Missouri. Il est décédé le 23 avril 1998 d'une cirrhose du foie, apportant dans sa tombe tous les mystères de ce meurtre. Je dis cela pour nos amis de 1900, ignorant à quel point ils iront écouter et observer".

Il a fait une pause, puis a continué :

"King avait atterri le 3 avril, trente ans avant la mort de son tueur à l'aéroport de Memphis, hébergé avec ses collaborateurs dans le motel La Lorraine, pour soutenir la grève des éboueurs noirs. Ce jour-là, après une cérémonie religieuse, il avait tenu une réunion avec des représentants de la communauté noire et, le soir, un discours devant 20 000 personnes, le 4 avril, après une autre réunion, King était retourné à l'hôtel vers 17 h. Une heure plus tard, à 18 h, il est sorti sur le balcon de sa chambre. Un coup de feu l'a pris dans la tête. Transporté à l'hôpital, vous serez

350

est mort à 19h05. Les policiers entourant le motel ont entendu le coup de feu et ont vu un homme, un homme blanc, s'enfuir au volant d'une Ford Mustang. Après avoir fouillé l'une des chambres du motel New Rebel, en face de celle où vivait King, ils ont trouvé une lunette de visée, soigneusement emballée dans un journal, ainsi que des jumelles, du linge, des billets de blanchisserie, une copie du journal local et de nombreuses empreintes digitales.

Avec cette masse de données, inhabituellement impressionnantes pour un crime qui déclencherait des réactions partout dans le monde, il n'était pas difficile de découvrir que le fusil avait été acheté à Birmingham, Alabama, par Har-vey Lowmeyer, un faux nom sous lequel oui cachait Ray, voulait s'échapper ; que le 3 avril il avait pris une chambre dans ce motel disant son nom était Eric Galt. Il a changé de nouveau son nom pour Ramon George Sneyd, il est passé au Canada, puis à Londres. Dans cette ville, la police britannique, alertée, l'avait arrêté et extradé vers les États-Unis.

Simon "Che" demanda :

"Ne connaissant pas la personnalité de ce Ray, je me demande quelles raisons ont pu pousser ce meurtrier à tuer Luther King."

répondit Palet :

"Ray était un raciste dans les mots, le soi-disant tyran de banlieue, dédié au vol à main armée, et jusque-là, il n'avait pas la réputation d'être un tueur.

"Mais comment a-t-il organisé l'attaque et quels étaient ses complices, s'il en avait ?" répliqua Simon.

"Dans le procès qui a eu lieu un an plus tard, Ray, sur les conseils de son avocat, a plaidé coupable, de sorte que, selon la procédure de plaidoirie, le jury était convoqué pour décider de la culpabilité, mais seulement celui qui devait appliquer la peine. Le comportement coopératif de la partie coupable a été apprécié par le tribunal, qui a accordé un traitement préférentiel à l'accusé. En fait, Ray, qui risquait la peine de mort, a été condamné à un siècle de prison, moins un an, mais sa vie a été sauvée.

"Mais comment l'étoile de l'apôtre de la non-violence, de la protestation pacifique, des sit-in, des défilés, des boycotts s'est-elle formée ? demanda Indirà, dans le grand pays duquel ces manifestations de protestation contre le pouvoir arrogant d'un homme doux et bon, qui ne réclamait que plus de dignité pour son peuple, étaient nées.

"Martin Luther King est né à Atlanta, en Géorgie, en 1929, d'un père, pasteur baptiste. Après avoir obtenu son diplôme, il a commencé à lutter contre la discrimination raciale dans les États du Sud, où les Blancs, descendants des vaincus de la guerre de Sécession, ne voulaient pas abandonner leur apartheid.

La stratégie anti-violence de King, qui consiste à ne pas opposer la haine à la haine, donne des résultats immédiats, car dans de nombreuses villes du Sud, la ségrégation dans les transports publics, les universités, les écoles, les bibliothèques, les restaurants et les piscines municipales est abolie. Le 28 août 1963, le révérend dirigea la marche.

351

Je rêve qu'un jour notre pays s'élèvera et vivra pleinement la vraie réalité de son credo : nous considérons comme une vérité évidente que tous les hommes ont été créés égaux. Je rêve qu'un jour, sur les collines rouges de Géorgie, les enfants des esclaves et les enfants des propriétaires d'esclaves pourront s'asseoir ensemble à la table de la fraternité....

Je rêve que mes quatre enfants vivent un jour dans un pays où ils ne seront pas jugés sur la couleur de leur peau, mais sur ce qu'ils sont. Aujourd'hui, j'ai un rêve !"

La même année, King reçoit le prix Nobel de la paix. Mais le révérend n'arrête pas de protester contre les droits des Noirs dans le Sud : il élargit sa stratégie en prenant position contre la guerre du Vietnam et en poussant son action dans les États du Nord, où, sans appliquer la discrimination raciale, les Noirs appartenaient largement à un sous-prolétariat qui vivait dans de pauvres ghettos urbains. Et c'est là que ses problèmes commencent.

Malgré sa popularité croissante, le nombre de ceux qui la critiquent ou s'y opposent ouvertement augmente également. Avec qui a-t-il marché sur ses plates-bandes et pour quelles raisons ? On le saura plus tard. Le fait est que la communauté noire l'accuse de collaborer avec le pouvoir blanc à un moment où, au fur et à mesure que les tensions augmentaient, sa stratégie de non-violence n'était pas comprise, assaisonnée de nombreuses photographies, avec un portrait de Gandhi derrière lui".

Il dira "exclamé" :

"Combien de politiciens et de non politiciens, de faux prophètes et de démagogues ont exploité la figure et les batailles de Gandhi, parfois pour des raisons qui n'ont rien à voir avec ses fins humanitaires sacro-saintes ! Je ne pense pas que cela se soit produit avec King, mais beaucoup d'autres ont abusé de son nom et de ses méthodes de lutte, pour rester à flot et se faire remarquer, toujours, partout et de toute façon".

"L'un de ces exhibitionnistes est notre cher Marco Pannella, expression typique du folklore italien, qui a introduit ces méthodes de protestation dans mon pays, en les teignant avec un peu d'étrangeté et d'extravagance et en les plongeant inévitablement dans l'atmosphère", a dit Federico. "Mais ce soir, je ne veux pas critiquer ses luttes désespérées, faites plus pour attirer l'attention du public sur sa personne que pour résoudre les graves problèmes du peuple. Au fil des ans, j'ai été convaincu que le bon Marco, protagoniste de chaque heure de batailles aristocratiques, est affecté par une pathologie indéfinissable : quand il est attaqué par la pensée que pendant quelques jours ses concitoyens ne la filent pas, cela déclenche en lui l'état d'angoisse d'apparaître à tout prix. Je veux parler de Pannella, même si le sujet n'est pas pertinent à l'histoire de King, de sa folie politique, qui s'est manifestée surtout lorsqu'il s'est lancé dans des batailles insensées pour supprimer le financement public des partis et imposer le système électoral majoritaire en Italie. Marco - et je le dis avec affection - aurait pu bien faire le gourou indien, se retirant en ermite dans une grotte, mais certainement pas le politicien. La politique ne fait pas de la politique

352

une partie de son patrimoine génétique et, bien qu'il ait essayé et essaie encore de l'exercer dans toutes les sauces et avec n'importe quel cuisinier, il s'est toujours retrouvé avec une poignée de mouches à la main, de sorte que ses adversaires se sont parfois moqués de lui avec toutes sortes de blagues, parfois l'ont plaint, lui donnant quelques miettes qu'il ne lui a pas refusé. Jamais, cependant, ils n'ont pensé à le supprimer, de sorte que le pauvre homme, bien qu'un disciple de Gandhi et du roi, n'a pas eu le prix tant désiré d'être tué.

Quand il a sauté, plus par caprice que par conviction, dans ces batailles politiques, il n'a pas compris qu'il travaillait pour la partie qu'il avait combattue pendant des années. Il a agi comme un syndicaliste jaune. En fait, en enlevant de l'argent aux partis, il a laissé le champ libre aux entrepreneurs et à leurs amis, qui sont aujourd'hui les seuls à pouvoir faire de la politique avec de l'argent. Il suffit de voir la croissance exponentielle des entrepreneurs et des riches au Parlement pour comprendre la folie commise par Pannella. Alors, ne parlons pas du système majoritaire, qu'il voulait à tout prix dans notre pays. Alors qu'avant le parlementaire individuel, avec ses votes, peu nombreux mais durement gagnés et personnels, recherchés avec beaucoup de patience et d'engagement sur le territoire, comptaient, aujourd'hui, ne commandent que six ou sept personnes, qui décident qui élire dans les collèges majoritaires, se plaçant dans les proportionnels régionaux, assurant l'élection à la tombe. Avec la proportionnelle, personne n'était certain d'être élu et même le secrétaire du parti courait le risque de ne pas entrer au Parlement, comme cela s'est produit à plusieurs reprises. Aujourd'hui, le parlementaire élu ne sait pas d'où viennent les votes, et il ne veut pas le savoir, parce que les citoyens ne votent que pour le symbole.

Enfin, je n'ai pas l'intention de parler des batailles de Marco pour les graves injustices commises à l'encontre de certains citoyens, notamment parce que dans ce domaine, il était humoristique et insensé d'avoir préféré défendre les voleurs et les corrompus, plutôt que les hommes affectés par un pouvoir arrogant pour leur engagement politique désintéressé envers le peuple, ce qui importe peu dans notre société.

Quand Federico se tut, personne ne répondit, probablement en considérant le sujet "Marco Pannella" de peu d'intérêt.

Palet, cependant, continua à parler de King, comme s'il n'avait pas été interrompu :

La communauté noire avait commencé à considérer le Roi comme un bourgeois et l'avait surnommé "Le Seigneur", le Seigneur, comme Dieu, comme quelqu'un qui se débrouille très bien, qui traîne avec les riches, les blancs et les noirs, et qui se moque de la dure réalité des "taudis", où ses frères vivent dans la misère et la colère. Mais qui répandait ces rumeurs contre Martin Luther King ? Edgar Hoo-ver, le chef omnipotent et inébranlable du FBI, des G-men, qui depuis 1959, sur les ordres non pas du Président des Etats-Unis, mais de quelqu'un d'autre (nous découvrirons après son identité) avait ouvert un dossier sur lui, recueillant tous les potins et calomnies. Mais pourquoi ces " quelqu'un ", qui manœuvraient le chef du FBI, voulaient-ils mourir, d'abord en considération de son peuple, et...

353

alors vraiment, King ? Parce qu'ils le considéraient comme un anti-américain, voire un communiste, mais pire encore, un homme qui aurait pu les mettre en difficulté et entraver la mise en œuvre de leur plan de mondialisation de l'esprit humain.

Tous les efforts ont été faits pour tacher l'image du révérend, avec des informations confidentielles à la presse le décrivant comme un maniaque sexuel corrompu, un conspirateur contre la sécurité nationale".

Palet met alors fin à son exposition, avertissant les invités de la villa que la machine à remonter le temps va entrer dans la cellule de James Ear ! Ray pour le surprendre quelques jours avant sa mort. Il aurait été plus facile de lui faire dire certains secrets.

Le magnétoscope spatio-temporel a commencé à vibrer comme d'habitude, mais cette fois il n'a pas immédiatement donné des images, donnant l'impression qu'il n'avait pas pu pénétrer les tunnels spatio-temporels qui l'auraient amené dans la cellule de Ray. Mais ce n'était pas le cas. La raison en était bien différente et il ne fallut pas longtemps avant qu'on le comprenne.

Ils entendirent d'abord des cris étranglés, puis sifflèrent comme le bruit de vents impétueux, et enfin des voix de plus en plus claires et compréhensibles, qui se répandirent dans l'air sans que Palet et le Prince de Palagonia ne le sachent. Qui, une fois de plus, a été impliqué dans la recherche de la vérité des voyageurs de l'époque ?

Ils n'ont pas eu à attendre longtemps, car le mystérieux interlocuteur est apparu dans tous ses traits extraordinaires.

L'ineffable Thuser, l'expression suprême du Mal qui investit l'univers entier dans toutes ses structures, était enveloppé d'une étincelle de particules lumineuses et assis dans la position typique d'un dieu de l'ancienne tradition hindoue.

Il avait un sourire brillant et accrocheur. Des yeux clairs, deux rayons de lumière ont été émis qui ont pénétré chaque objet, même dans ses parties les plus intimes et les plus cachées. Il n'a pas suscité la terreur, non seulement à cause de sa beauté, mais aussi à cause de ses gestes, qui, lents et gracieux, préparaient favorablement ceux qui le regardaient.

Il a dit sans émotion :

"Je vous suis depuis le premier jour de vos réunions, discrètement. Sachez que votre voyage dans le temps s'accomplit à travers ma compréhension.

Rien dans les univers infinis n'est décidé et déplacé sans ma volonté et la contribution des forces opposées qui découlent de moi. Ce n'est que lorsque l'équilibre entre mes énergies et celles de Xipron et Zarel est atteint que la réalité prend forme dans toutes ses variétés dimensionnelles. Voici le moment créatif de l'univers : rééquilibrer entre le bien et le mal. L'un n'existe pas sans l'autre, c'est moi qui, par ma diversité, annule l'ennui de vivre éternellement dans la contemplation d'un Dieu, étranger aux faits des êtres vivants".

Palet est soudain intervenu, brillant autant et plus que Thuser :

"Ne trompez pas les voyageurs du temps. Vano est ton raisonnement. Vous n'existez qu'à cause de l'incertitude primordiale de Xipron et Zarel, et vous disparaîtrez quand 354

Les êtres qui sont conscients des univers infinis rassembleront leurs énergies à Xama, qui est au-dessus du bien et du mal.

"Ne vous faites pas d'illusions, je resterai pour toujours parce que ma négativité exalte encore plus la positivité de Xama, qui sans moi n'aurait pas de comparaison et de comparaison.

"Ne t'avise pas de te mettre au même niveau que le Très-Haut", tonnerre Palet, "Il n'est pas le positif.

Il est au-dessus de tout.

Ses paroles n'ont pas été entendues par Thuser, qui avait déjà disparu dans les airs. Palet regarda le Prince de Palagonia, qui ne cacha pas son indignation devant l'apparition soudaine et inattendue de Thuser. Quelle était la fin de ce mal promis ? Pourquoi avez-vous choisi d'apparaître dans des robes scintillantes et des manières captivantes ? Quelles influences négatives vouliez-vous exercer sur les voyageurs du temps ?

Les invités de la villa, visiblement impressionnés, n'ont pas eu le temps de se rendre compte de ce qui s'était passé, cependant, parce que finalement apparut la celia de Ray.

Il était assis dans un coin, son coude appuyé contre une table, où il y avait quelques feuilles sur lesquelles il écrivait.

Il était pâle et respirait à peine.

C'est Sagan qui a demandé et a pu emménager dans sa chambre pour lui parler.

Ray a eu un moment de panique quand il a soudain vu un homme assis sur son lit de camp le regarder. Il regarda la porte de la cellule et la vit fermée, alors il comprit que cet être, qui regardait dans son âme - et cela le rendit agité - avait choisi un chemin mystérieux pour entrer dans sa chambre.

Il n'était pas un de ces anges dont sa mère lui avait parlé enfant pour l'effrayer et le forcer à faire le bien.

Mais c'était certainement un être extraordinaire. Peut-être qu'elle l'attend depuis trop longtemps. Il se tourna vers lui, après avoir posé le stylo sur la table sans faire de bruit.

Son interlocuteur l'a immédiatement démasqué :

"Je vois que vous avez compris pourquoi je suis ici et ça m'évite des préambules ennuyeux.

Il ne lui reste que quelques jours à vivre. Je vous invite donc à me dire qui vous a ordonné de tuer Martin Luther King le 4 avril 1968 à Memphis, Tennessee. Ce n'est qu'en confessant la vérité qu'il pourra se reposer tranquillement dans l'espace-temps et attendre avec confiance le jour de la réunion avec le Créateur des univers infinis.

Ray sembla surpris par cette invitation qui lui était adressée de manière péremptoire.

Il revint pour regarder attentivement l'homme devant lui et se retourna vers la porte, comme pour demander confirmation. Quand il a réalisé qu'il ne pouvait pas être un homme de son temps, il a décidé de parler :

"Trop d'années que je t'attends dans cette cellule. Vous avez changé d'apparence, mais je suis sûr que c'est toujours vous. Quand ils m'ont condamné à 99 ans de voiture-

355

cires, un grand vide a pris le dessus sur ma personne. Je me suis sentie perdue et je me serais suicidée si vous ne m'aviez pas invitée à retirer ma déclaration de culpabilité. Même si je ne savais pas pourquoi vous l'avez fait, j'ai quand même décidé de suivre vos conseils, changeant ma version des faits pour celle des parents de King, qui me croyaient. J'espérais cependant que les demandes de révision du jugement de mes avocats seraient acceptées, mais ce n'était pas le cas. Et puis je ne comprends pas la raison de toute cette mise en scène."

Sagan tourna la tête en arrière pour chercher Palet et lui demander qui était cet étrange personnage qui était apparu à Ray de nombreuses années auparavant pour le faire rétracter et dans quel but. Mais il comprit qu'il était seul dans cette cellule et que maintenant son seul objectif était d'inciter l'assassin de King à révéler le secret qu'il avait caché pendant tant d'années.

Et c'est ce qu'il fit, lui demandant quelle version il avait inventée, ou quelle version on lui avait suggérée, pour se déclarer innocent.

Ray a commencé à parler de sa jeunesse turbulente et de ses relations difficiles avec ses parents et ses pairs. Puis il arriva au moment de sa vie qui intéressait Sagan :

"Quelque temps avant que King ne soit tué, j'ai été condamné à 20 ans de prison pour un vol. Je ne pouvais pas être enfermé comme un chien, j'avais l'impression de mourir, alors au bout d'un moment j'ai réussi à m'échapper et à trouver refuge au Canada. Alors que je passais mes journées à chercher un emploi, ou plutôt des complices d'un coup qui m'aurait rapporté de l'argent, je me suis retrouvé à Montréal, assis comme d'habitude dans l'un de ces bars, où les gens les plus disparates se réunissent et se livrent à des malversations. Un homme s'est assis à ma table et m'a dit qu'il s'appelait Raoul, et j'ai tout de suite compris qu'il n'était pas l'une des personnes dans notre entreprise. C'était un homme qui semblait informé de tout et placé dans un groupe de gens très puissants.

Nous nous sommes fait des amis, même s'il ne m'a pas permis de lui poser des questions indiscrètes sur sa vie et ses connaissances.

Un jour, il m'a mis un billet d'avion pour Birmingham dans la main et, sans m'expliquer pourquoi, il m'a demandé de l'accompagner dans cette ville.

Nous y sommes restés un moment. Un jour, Raoul m'a emmené dans une armurerie où j'ai acheté un fusil de sniper pour lui. Même alors, il ne voulait pas m'expliquer la raison de cet achat. Je voyageais dans une Ford Mustang, qu'il m'avait donnée : cela ne m'a pas donné le temps d'ouvrir la bouche qui a immédiatement satisfait tous mes désirs. Le fait était inhabituel, mais à ce moment-là, sans argent et parmi des inconnus, je ne pouvais pas être trop maigre et difficile.

Début avril 1968, Raoul m'a appelé au téléphone pour me dire qu'on devait se retrouver à Memphis al mote ! Nouveau Rebelle. Quand je suis arrivé, je lui ai remis mon fusil et le 4 avril, je me suis retrouvé en train de me promener dans cette ville à bord de mon

356

Mustang. Mon ami, et cela m'a surpris, est arrivé avec une autre Mustang de la même couleur.

Quand j'ai appris à la radio que Martin Luther King avait été tué et qu'on recherchait un homme qui s'était échappé avec une Mustang blanche, j'ai décidé de partir rapidement, vu mon casier judiciaire. Après m'être débarrassé de la voiture à Atlanta, je suis arrivé à Detroit et de là au Canada. Avec un faux passeport, acheté à Montréal, je me suis envolé pour l'Angleterre, puis pour le Portugal, pour essayer d'aller en Afrique. Mais j'étais convaincu de retourner à Londres, où j'ai été arrêté à l'aéroport d'Heathrow. Pour réconforter ma nouvelle version, j'ai dit que c'était mon avocat qui m'avait convaincu de plaider coupable pour éviter la peine de mort. J'ai ajouté, dans une frénésie d'accusations, que l'État du Tennessee avait payé un faux témoin, qui prétendait m'avoir vu tirer et que la veuve de King, Coletta, elle-même, avait demandé un plaidoyer de culpabilité pour éviter un procès qui aurait entaché les scandales sexuels de son mari.

"Est-ce la vérité ou les faits ont-ils changé ?"

"Une grande partie de ce que j'ai dit dans ma nouvelle version est vrai. J'ai menti quand j'ai dit que je conduisais ma Mustang à Memphis, tuant King. Au lieu de cela, j'étais au motel New Rebel, quand l'événement s'est produit, et c'est moi qui ai appuyé sur la détente.

Là-bas, Raoul m'attendait, il m'a donné de l'argent et de faux documents pour me sortir de la zone. Quand je songeais déjà à partir pour l'Afrique, où je serais en sécurité, Raoul m'a appelé, alors que j'étais au Portugal, pour me dire de venir à Londres où il me donnerait la somme d'argent convenue. Là, j'ai fait l'erreur impardonnable de le croire.

Des années plus tard, j'ai essayé de comprendre pourquoi on m'avait piégé.

Peut-être qu'en homme libre, dans un pays, celui de l'Afrique, où il est difficile de contrôler les mouvements des personnes, je pourrais devenir dangereux pour les déclarations que je fais.

À l'époque, j'ai accepté l'arrestation, convaincu que Raoul me sortirait d'une façon ou d'une autre. Quand j'ai réalisé que j'avais été baisé, j'ai décidé de renverser le sac ; mais vous m'êtes apparu, qui m'a convaincu de me rétracter, en me faisant croire que je serais libéré le plus tôt possible. Mais cela ne s'est pas produit et, aujourd'hui, détruit dans le physique et les malades, je suis à la recherche d'un moyen de sortir, que je vois de plus en plus loin.

D'un autre côté, je ne peux rien attendre, parce que comme un émérite muet, comme je l'ai toujours été, je me suis prêté à un meurtre, recherché par des gens que je n'ai jamais rencontrés".

Ici, il resta silencieux et la machine à remonter le temps ramena Sagan dans la galerie des glaces.

"Nous savons maintenant comment les événements se sont produits et que la rétractation de Ray était un coup monté vulgaire. Nous devons, cependant, découvrir qui a matériellement voulu la mort de King et quel voyageur du temps a visité dans sa cellule le meurtrier du leader noir pour essayer de changer sa vie.

357

version des faits".

Palet fixait la machine à remonter le temps, qui émettait un rayon de lumière intense, de couleur verte, qui s'éclaircissait lentement, jusqu'à révéler les collines brumeuses qui entourent le lac Léman.

D'un bond, le magnétoscope se trouvait à l'intérieur de la salle semi-détachée des diaboliques représentants du SCEI, qui semblaient comme d'habitude tous à capuche.

Un homme, qui devait être en tête depuis des années, se leva très lentement et dit d'une voix à peine perceptible :

"Ce tribunal solennel a décidé d'éliminer Martin Luther King pour avoir franchi toutes les limites, mettant ainsi en danger nos intérêts planétaires.

J'ai déjà ordonné au chef du FBI de commencer une activité de diffamation contre lui, à développer parmi son peuple noir. Nos journalistes soulignent la calomnie que nous recueillons contre lui. Quand ce travail de diabolisation aura atteint son paroxysme, un fou, armé par nous, le tuera, le pauvre homme croira qu'il est l'auteur d'un geste dont il faut se vanter, tandis que ce sera nous qui, comme d'habitude, de derrière les épaules, tirerons. Cette activité de dévastation doit atteindre l'objectif de conduire l'humanité à souffrir supinely de nos choix, afin qu'elle ne puisse jamais, jamais, jamais, atteindre son émancipation. Les régimes totalitaires du passé ont échoué parce qu'ils ont exercé la violence d'une manière flagrante et épicée. Nous frappons discrètement et silencieusement Les hommes d'Etat, qui nous obéissent, garderont leur pouvoir.

Ceux qui s'opposent à nous subissent nos représailles".

Les images disparurent, mais aucune réponse ne fut donnée au mystérieux voyageur du temps qui avait amené Ray à changer sa version du meurtre de Martin Luther King, destiné à marcher, avec quelques-uns, sur le chemin de la foi inébranlable dans l'émancipation des hommes.

358

CHAPITRE XL

CHAPITRE XL

Le politicien Mario Capanna et l'écrivain Carlo Cassola discutent des pressions sociopolitiques à l'origine de la protestation commencée en 1968 et des causes qui, en partie, l'ont fait échouer. Une protestation qui a gagné culturellement, mais qui a perdu politiquement.

"1968, l'année de la protestation européenne, était-ce la vraie gloire ? commença entre le solennel et le facétieux Faust.

La question, posée à bout portant, a fait trembler des barricades nostalgiques qui avaient participé à ces mouvements "carbonari" pour diverses raisons : pour la nouveauté d'une protestation qui remettait en cause un système qui, après le bouleversement de la Seconde Guerre mondiale, s'était endormi sur les conceptions et les idées des anciens régimes qui n'avaient pas encore disparu et se perpétuaient dans certaines formes et structures de l'État pour un principe inertiel ; parce que le monde était devenu trop étroit et que de nouvelles cultures s'imposaient pour conquérir espace et dignité ; parce que la jeunesse, toujours opprimée par les anciennes générations, s'accrochant aux comportements non conformes aux nouvelles tendances culturelles, voulait ouvrir de façon autonome à des horizons nouveaux ; parce que le système entrepreneurial, sans aucune référence morale balayé par la guerre, avait eu la chance spasmodique d'aller dans toutes les directions au détriment des classes les plus faibles, créant ainsi de fortes inégalités sociales ; parce que les enfants ennuyés de la bourgeoisie avaient besoin de s'échapper, puis se sont catapultés dans les processions, s'enivrant de violents affrontements non seulement avec d'autres enfants de la bourgeoisie qui militaient en factions opposées, mais aussi avec ces enfants des ouvriers et des paysans, comme les policiers, qui avec un uniforme sur eux ressemblent davantage à des épouvantails que les stricts contrôleurs de l'ordre public.

Les voyageurs non-européens de l'époque, totalement indifférents à la demande de Faust, se sont retrouvés en 1968 confrontés à des problèmes beaucoup plus graves, qui concernaient et concernent encore la survie de populations entières, contraintes de vivre dans la dégradation, la misère et la faim.

Les invités de 1900, qui n'étaient manifestement pas au courant de tout, comprirent cependant qu'en 1968, il devait y avoir un bouleversement social dans le vieux continent semblable à ce qui s'était passé en 1848. Avait-il provoqué un tollé similaire et ébranlé les vieilles institutions de fond en comble ?

"Il serait approprié d'inviter la machine à remonter le temps, poursuit Faust.

359

d'approcher certains des protagonistes de ces années. D'abord dans les moments les plus chauds, en 1968 et 1969, puis dans ceux qui n'ont pas suivi immédiatement, disons entre 1995 et 2000, lorsque le monde est allé dans une direction complètement différente, grâce à la contribution de ces révolutionnaires, qui se sont convertis et se sont parfaitement intégrés au système. Nous pourrons ainsi saisir les contradictions et les comportements incongrus des personnages, qui ont fait leur révolution plus par convenance politique que par persuasion intime".

Palet était d'accord, alors le magnétoscope spatio-temporel s'est mis à la recherche de deux sujets qui avaient vécu de manière significative la période historique qui avait été indiquée. Les invités étaient curieux de savoir quels personnages seraient choisis.

On pouvait voir une salle, mi-moisie et mi-moisie, avec des gens assis dans une position de yoga, sur des coussins inconfortables sur le sol, tapant des mains à certains artistes de cabaret, faisant des blagues contre la bourgeoisie perverse et avide, comme s'ils faisaient partie d'un autre Etat, par exemple d'un cinquième, puisque le quatrième, le prolétariat, s'était maintenant dégonflé avec l'expérience dramatique soviétique et avait atteint le paradis de la plupart, le premier et le second, à savoir celui des nobles et du clergé.

A côté d'une table basse, entourée de petits tabourets, il y avait deux personnes, habillées à la mode de l'époque, c'est-à-dire mal habillées, qui se disputaient animément sur ce qui était arrivé en 1968 et dans les premiers mois de 1969. Ils étaient faciles à repérer.

"L'un est Mario Capanna, l'autre est Carlo Cassola, qui a vécu ces moments de façon diamétralement opposée. Le premier est un pseudo-politicien qui a tenté de se frayer un chemin en Italie à travers cette protestation ; le second est un écrivain, auteur du célèbre roman'La ragazza di Bube'. Il n'a pas et n'a jamais partagé certaines attitudes aristocratiques de cette révolution sociale. Allons les écouter."

La machine à remonter le temps a atténué le bruit de fond, de sorte qu'il était possible de percevoir clairement ce que les deux disaient.

Celle qui semblait la plus animée était Capanna :

"Nous avons tout désarticulé. Les gens nous suivent. La bourgeoisie a aussi compris qu'elle a fait une erreur et qu'elle s'engage dans nos batailles, nous soutenant même financièrement. On fait sauter le vieil homme et les jeunes nous poursuivent, même en chantant. L'Europe avait besoin d'air pur et nous lui en donnons.

"Je vois déjà à l'horizon les signes de ton usure, qui a commencé, et tu parles sur ces tons triomphaux. Les comptes sont établis après des années et des années et non pendant que le différend est en cours, bien qu'à un rythme réduit.

"Notre chemin est rapide vers l'avenir et l'histoire ne peut être arrêtée.

On n'entend pas dans les places les chansons politiques de nos jeunes, comme par exemple

360

Paolo Pietrangeli, qui ironise sur les maîtres exploiteurs des ouvriers ; comme Giovanna Marini, qui s'exalte en voyant les processions dans lesquelles les ouvriers sont confondus avec les étudiants ; comme Ivan della Mea, qui avec son langage violent pousse les jeunes à un engagement social et politique ? Une nouvelle lutte de résistance et de libération des peuples européens de l'esclavage se développe, non plus du fascisme et du dénazisme, mais de leurs trajectoires et de leurs héritiers, qui n'ont pas l'intention de se retirer".

"La vôtre est la protestation des fils de papa, qui sont exaltés par certains héros révolutionnaires, qui ne le sont pas, parce qu'ils préparent d'autres régimes plus durs que les précédents, et qui commettent des actes libres de violence plus pour suivre la mode, que par conviction. Vous n'aurez pas suivi, ni politique ni culturel.

Je suis sûr, cependant, que votre protestation aristocratique donnera naissance à des hommes et à des mouvements violents, qui affecteront toujours les mêmes, c'est-à-dire les plus faibles.

Les politiciens, qui vous observent et qui, à travers certains sujets déviés des institutions de l'Etat, vous conduisent où ils veulent, finiront par sortir. Vous, pour vivre, devrez vous adapter au système que vous combattez aujourd'hui. Au contraire, je prévois que certains d'entre vous seront les protagonistes d'un monde politique encore plus aberrant que le monde actuel".

"Je suis convaincu qu'en Europe, après notre action, plus rien ne sera comme avant.

"Moi aussi, je suis convaincu, mais pas ce que tu ressens."

La galerie des glaces s'est rallumée et ses lumières ont découvert les visages des invités de Villa Palagonia, tous attentifs à suivre la discussion qui allait se poursuivre entre les deux trente années suivantes.

Leur attente n'a pas été longue. La machine à remonter le temps a recommencé à fonctionner et a trouvé Cassola et Capanna au même endroit, meublées différemment. Il n'y avait plus d'artistes de cabaret anti-bourgeois, mais quatre comédiens sans gaine, qui tiraient autant de gros mots que possible, recevant les applaudissements du public, confortablement assis sur des sofas, le ventre et la bouche remplis de tout.

"Les hommes sont des animaux habituels, dit Faust, et ils ne changent guère de coutumes et de lieux, sauf ceux qui peuvent leur rappeler des moments douloureux.

C'est toujours Capanna qui, agitée, avait tendance à imposer ses raisons :

"Il est inutile, maintenant que le mouvement de 1968 n'a pas réussi - selon certains - à atteindre ses objectifs politiques, que je sois déchargé de reproches et de responsabilités qui ne m'appartiennent pas. Notre protestation était pure et sincère et si aujourd'hui une fille ne prend plus de gifles pour être rentrée tard chez elle, c'est à nous de le faire".

"Quelle maigre consolation", répondit Cassola. "C'est tout ton succès ?"

"Soyons calmes. L'analyse doit se faire sur plusieurs fronts.

361

Ces mots me rappellent une chanson de Venditti "Bomb or no bomb", dans laquelle il critiquait le fait que, d'une part, ses compagnons se battaient pour se rendre à Rome, même avec de violentes protestations, et que, d'autre part, certains, appelés en chemin pour participer à la "grande marche", se moquaient en demandant diverses analyses sur la validité de l'entreprise, qui ont finalement retardé le voyage.

"Oubliez les chansons de Venditti, qui est un auteur qui a écrit et écrit de la musique pour une sous-culture en voie de disparition, Dieu merci. Nous parlons du différend, qui nous a considérés comme des protagonistes et non comme des personnes de seconde zone.

Nous avons créé une dynamique antagoniste par rapport aux idéologies dominantes, tout en produisant une vision du monde qui surmonte les divisions planétaires, comme celle entre les blocs de l'Est et de l'Ouest ".

"La manifestation, qui a débuté en 1968, s'est échouée parce qu'elle portait les couleurs et les slogans de la gauche et de l'extrême gauche, ce qui n'a pas plu à certaines parties de la population européenne. Il s'agirait d'un mouvement de grande envergure, qui aurait produit des changements importants, s'il avait été tenu à l'écart des drapeaux et des bannières des partis.

Reproduit la Cabane :

"Il n'est pas du tout vrai que les mouvements - et je dis mouvements à juste titre parce qu'en Europe, diverses initiatives se sont développées, qui n'ont été reliées entre elles qu'ensuite - ont été caractérisées par une inspiration marxiste dominante. C'était présent, mais il coexistait avec d'autres expressions et conceptions plus culturelles que politiques. Le fait qu'à mon avis, il faut noter que 68 a produit un fruit copieux : il a mis en crise les idéologies, en particulier celle qui amortit la planète entière, et c'est l'idéologie de l'Occident libéral, contre laquelle le monde communiste s'est opposé avec de faibles arguments.

Seul un pape conservateur s'y oppose sur les questions sexuelles, mais capable de dénoncer le néocapitalisme sauvage, le drame de la nourriture ou la guerre".

"La crise de l'idéologie communiste a-t-elle aussi commencé ?"

"Oui, parce que 68 a déclenché au niveau mondial l'esprit critique qui a conduit à tout remettre en question, à commencer par les idéologies de soutien aux structures autoritaires.

"68 a-t-il fini par gagner ou perdre ?"

"Il a gagné sur le plan culturel, en entrant dans les veines de la société : la fièvre anti-paternaliste s'est propagée par infection, de la famille au bureau, chez les femmes, les médecins, les magistrats, les militaires. Personne n'aurait tenu l'autorité pour acquise sans consentement. Le Statut des travailleurs et les droits civils ont été les effets les plus concrets du choc. Mais politiquement, 68 a perdu".

"Je me souviens seulement que dans cette étrange période, des moments d'exaltation alternaient pour l'implication générale dans la protestation à la résurgence absurde - 362

de communications qui visaient à tout casser. Il y avait des forêts de drapeaux rouges et de slogans qui donnaient quelques mois de plus à la bourgeoisie. Certains ont même vu le Palais d'hiver imminent. Aujourd'hui, je me demande : si ces manifestants non pourvus l'avaient enlevé, qu'auraient-ils fait ?"

"Nous ne luttions pas pour obtenir le pouvoir, mais pour défier toutes les formes sous lesquelles il avait été structuré pour dominer le monde.

"Mais ne disons pas hérésies. Vous étiez le long manuscrit d'une gauche social-communiste qui voulait prendre le pouvoir par tous les moyens en Italie et dans d'autres pays européens, pour ce désir de répandre le communisme à travers le monde, comme si les dommages et les pertes produits dans ces pays, où il s'était installé depuis le début du siècle, n'étaient pas suffisants. Sous prétexte de vouloir accorder plus de liberté aux citoyens, même aux militaires, vous vouliez rendre le monde entier uniformément communiste, avec la perspective finale de créer un grand goulag, où la dignité humaine serait considérée comme une option".

"J'admets que des erreurs ont été commises, mais à partir de là, juger notre protestation comme une action préétablie pour prendre le pouvoir au nom et pour le compte de l'Union soviétique, me semble exagéré. C'est vrai, nous avons préféré le slogan dur, les attitudes guerrières et les rivalités querelleuses entre les groupes. Nos forces de l'ordre ont eu recours à la violence gratuite, elles ont bousculé l'opposant politique, qui a été brutalisé. Je prétends, cependant, qu'au début, la manifestation n'a pas été violente. Le comportement pacifique des manifestants n'a changé qu'après l'action de l'appareil d'Etat. Lorsque des policiers et des carabiniers nous ont attaqués dans les écoles, les universités occupées et les processions, leurs actions nous ont semblé incompréhensibles. Au début, ils n'ont suscité en nous qu'un émerveillement naïf.

Ce n'est qu'après l'attaque de la police contre Valle Giulia que la légitime défense a commencé.

"Votre hypocrisie atteint des niveaux insupportables. Pauvres manifestants qui sont allés à la rencontre des policiers et des carabiniers avec des fleurs dans les mains et avec les filles en tête des processions pour faire des baisers et des promesses d'amour ! On va arrêter de mentir ! Nous voulons dire une fois pour toutes que les manifestants se sont déplacés armés et ont battu les policiers si fort que Pasolini lui-même les a horrifiés, défendant ces enfants de paysans et de travailleurs. La technique du démonstrateur n'a jamais changé : il faut créer l'étui et s'il s'enfuit, i ! est mort le mieux. Ce n'est qu'ainsi que la bataille politique pourra être gagnée. Les chrétiens-démocrates, qui étaient au pouvoir et pensaient surtout à faire de l'argent, n'ont pas défendu ces enfants de maman et les ont envoyés à la poubelle. Il est plus important de ne pas s'opposer aux communistes, qui sont utiles dans la logique du partage du pouvoir, que d'exiger que ceux qui représentent et défendent les institutions de l'État ne soient pas soumis à la violence. C'est précisément à partir de 1968 qu'une culture catholique-communiste commence, faussement pacifiste, qui ridiculisera précisément ceux qui, dans les moments les plus tragiques de l'histoire de notre pays, ne se sont pas retirés, se sont battus et n'ont pas fini".

"Je reste convaincu que les premiers à recourir à la violence ont été les policiers. De l'attaque de Villa Giulia les morts ont commencé à s'échapper, mais la saison du mouvement était alors terminée et celle des groupes qui se consacraient à la lutte pour l'usage de la violence avait commencé. Et le tournant du terrorisme en Italie a eu lieu le 12 décembre 1969, avec le massacre de la Piazza Fontana. C'était la perte de l'innocence. L'Etat a jeté le masque et a aussi jeté les mouvements, pris par l'anxiété d'être moins la nouvelle gauche que la vraie gauche. Ils ont essayé de mettre le vin nouveau dans de vieilles barriques, ce qui n'a pas profité à 1968, de sorte que l'élan pour l'innovation a été épuisé.

Le système des parties, c'est-à-dire les vieux tonneaux, s'est imposé et le vin nouveau est devenu du vinaigre".

"Déjà en 1969, j'avais prédit, et pour vous, dans cet endroit - vous vous souvenez ? -qui, à partir de la contestation désordonnée et manoeuvrée par la ruse habituelle, avec une sauce rouge de bourgeoisie incrédule, développerait une forme de lutte violente. Bien sûr, à cette époque, je n'aurais pas imaginé qu'il serait à l'origine de ce faux terrorisme, qui a conduit en Italie au meurtre des enfants habituels de la partie la plus faible de notre société mammon, parfois accompagnés par un haut responsable politique, qui ne savait même pas comment mourir avec dignité.

"Notre protestation en 1968 a donné quelques résultats, par exemple les victoires électorales de la gauche en 1975 et 1976.

"Comme vous pouvez le voir, j'avais raison, vos objectifs étaient simplement politiques et visaient à amener les communistes à prendre le pouvoir.

"Vous avez peut-être raison, mais si c'était vrai, je ne suis pas fier d'avoir lutté pour renforcer une gauche qui, en fin de compte, satisfait aujourd'hui les intérêts des lobbies du pouvoir économique, de la casse des voitures, du retour des Savoie, de l'écrasement des activités syndicales pour ne pas avoir d'obstacles et d'inconvénients dans leur gestion du pouvoir (ils sont même allés jusqu'à comprimer les revendications des organes militaires, fortement désirées par la gauche) et la diminution des droits des ouvriers. Lorsque les idées marchent sur les jambes des gens, on obtient des résultats et des réalisations. Quand les jambes et les idées s'immobilisent, il y a passivité, résignation, conformisme. Le gouvernement D'Alema peut être considéré comme le plus conservateur des nombreux gouvernements qui se sont succédé depuis 1945, encore plus que certains démocrates-chrétiens présidés par Andreotti. Et c'est pour ça que j'ai tout dit."

Il a sévèrement fermé Cassola, pour sa part :

Amendola affirmait que pendant le fascisme, la pratique du " nicodémisme " était répandue parmi de nombreux intellectuels (qui n'étaient pas, et nourrissaient même, les sentiments démocratiques), ce qui consistait à toujours rendre hommage à César, en réservant à sa propre conscience exclusive les convictions intimes de la liberté.

Je crois que le nicodémisme, dont se plaint Amendola, ne s'est pas terminé avec la fin du fascisme. Elle s'est poursuivie par la suite, et cette fois-ci, le principal coupable était son parti communiste. Ou plutôt, le

364

le communisme a exploité ce qui a toujours été la faiblesse de la culture italienne : la tendance à servir, à chercher un maître.

En 1945, la culture a regardé autour d'elle à la recherche d'un nouveau maître. Il y avait deux patrons : les démocrates-chrétiens et le parti communiste. Les chrétiens-démocrates n'étaient pas intéressés par les intellectuels, mais seulement par le soutien des Philistins. Cela a facilité la conception communiste de faire le bon et le mauvais temps dans le domaine de la culture. Beaucoup d'intellectuels, ayant reniflé le vent, se sont précipités pour rejoindre le PCI ou pour prendre une position qui ne leur déplaisait pas trop. Et dans ces années-là, le PCI était stalinien. Ces intellectuels se sont placés sous la protection de ceux qui les opprimeront plus tard. Et ils l'ont fait parce qu'ils avaient peur, la même que celle qu'ils avaient eue sous le fascisme, à savoir la peur de la liberté.

Aller chez certains intellectuels italiens et leur proposer une action conforme à un prétendu désir de liberté, c'était se faire rire derrière. Beaucoup de gens ont ri derrière moi ; je ne pense pas que quelqu'un m'ait pris au sérieux à l'époque.

Tout comme le peuple italien n'a pas pris le Parti d'action au sérieux, parce qu'il était trop petit, sans soutien et ne pouvait donc offrir de garanties.

Et tous ceux qui, plus tard, ont essayé avec de petits mouvements de donner naissance à de nouvelles idées, qui, comme vous dites, marchent sur les jambes des gens, se sont retrouvés seuls à la fin, car ils n'ont pas garanti le succès immédiat. Ce discours du petit et du grand a conditionné les choix des intellectuels. Je dois admettre que les premières personnes qui n'ont pas fait le discours des chiffres, qui n'ont dit que ceci est juste, alors nous nous engageons à le faire, qu'il y ait une chance de succès ou non, étaient les manifestants de 1968. En 1968, il y a eu un tournant, c'est-à-dire une attitude mentale, qui a été une véritable révolution culturelle.

C'est la première fois qu'une orientation culturelle est remise en question. C'est la première fois que l'opportunisme intellectuel est répudié et même devenu une réalité.

Cela dit, je dois aussi avouer que l'esprit critique de 1968 est resté minoritaire, noyé dans le sectarisme, dans les mots d'ordre mythiques, dans les hypothèses révolutionnaires illusoires, dans un jeu de répression du doute qui avait souvent des résultats néfastes, surtout deux : celui de ceux qui ont emprunté la voie insensée et criminelle du terrorisme et celui de ceux qui ont progressivement occupé les postes de commandement d'une société qui a disposé, dans les centres névralgiques des années 80, d'un exercice sans scrupules du pouvoir, d'une gestion cynique, dont les 68 avaient précisément placé certains prémisses. C'est peut-être de là que viennent aussi beaucoup d'autres aspects du paysage politique et culturel contemporain, beaucoup de dégénérescences qui ne concernent plus seulement la gauche, mais qui ont été assumées par la droite : du populisme télévisuel, au nihilisme culturel, à l'agression massive, à l'indifférence envers les valeurs communes et communes, au désir exaspéré de se ranger du côté des tendances "actuelles",

365

à la réduction de la culture à l'exposition, au signe de présence".

Cassola se leva et éclata :

"Et ne me parlez pas de ces chanteurs qui chantaient des chansons de protestation politique. Vous savez qu'à l'été 1957, des communistes italiens sont allés à Berlin avec Pestalozza (toujours la plus haute autorité du PCI sur la musique). Après avoir vu le Berliner Ensemble à l'œuvre, ils ont pensé à lancer des chansons politiques en Italie aussi. Le projet a été un succès pour lequel le PCI a fourni une maison d'édition,'Italia canta'. Et aujourd'hui, quelqu'un est ironique à propos de'Forza Italia' inventé par Berlusconi !

L'idée, cependant, ne s'est pas avérée brillante parce que les Italiens ont finalement préféré certains auteurs-compositeurs qui, bien qu'étant communistes jusqu'au fond, ont exprimé de manière médiatique la nouvelle façon d'être des jeunes, à travers des rythmes et des sensations qui ont souvent favorisé l'analyse esthétique à celle politique et surtout abandonné la formule menestrefiesca songguitar, pour des formes plus sophistiquées spectaculaires avec beaucoup de groupes et des lumières.

Et c'est là qu'il est resté silencieux.

Une personne âgée, qui semblait ne pas écouter la conversation entre les deux, s'est manifestée avec audace et a exprimé son opinion, non demandée :

"Les années 1968 se sont comportées comme ces jeunes gens d'une famille qui croient avoir déjà grandi et prétendent prendre des décisions, comme celle de déplacer les meubles de la maison, de sorte que le placard de la chambre à coucher va dans le salon et la table où vous devez manger est placée dans le bureau. En fin de compte, il manque la fonctionnalité des meubles.

Ces jeunes, lorsqu'ils se rendent compte qu'ils ont tout fait de travers, au lieu de tout réparer en remettant tout à sa place, sortent pour que les parents âgés soient obligés de retrousser leurs manches et de rendre à la maison son habitabilité.

Finalement, quand tout a été remis en ordre, ces jeunes reviennent, qui, avec quelques années de plus sur les épaules, croient qu'ils sont maintenant mûrs pour exiger et obtenir l'occupation de postes de pouvoir, justifiant leurs demandes par le fait que de toute façon leur bouleversement a servi à moderniser la maison.

C'est ce qui s'est passé en 1968 et dans les années qui ont suivi, jusqu'à aujourd'hui.

La considération du caractère inconnu a tellement plu qu'aucun des invités de l'an 2000 n'a eu l'intention de prendre la parole, considérant ces propos comme exhaustifs.

Seul Don Angelo a eu le temps de dire que 1848 avait suscité tant d'espoir et d'illusions chez les jeunes, qui ont sacrifié leur vie dans de nombreuses villes d'Europe, pour permettre aux générations futures de vivre dans des sociétés plus justes, plus humaines, plus libres.

Cela ne s'est pas produit, comme cela ne s'est pas produit après 1968, parce qu'en fin de compte, c'est...

366

Le jeu des parties a prévalu et la vision d'une humanité plus inclusive et tolérante a cédé la place à la soif de domination pour satisfaire les intérêts habituels non plus des États et des Nations, mais des groupes de pouvoir économique, des familles, des organisations criminelles,

A ce stade, on ne peut s'empêcher de penser que, face aux pressions appréciables qui s'exercent pour obtenir le bien et le bonheur des peuples et des individus, il existe des forces et des énergies opposées qui tendent à conduire l'humanité vers le mal.

Et tout cela pour une fin qui nous échappe encore aujourd'hui.

367

CHAPITRE XLI

CHAPITRE XLI

Dans lequel il parle de l'âme, de ses caractéristiques et de sa relation avec le corps.

C'est à propos de la théorie du Point Oméga.

"L'atterrissage sur la Lune était vraiment un miracle, commença l'Américain Tony Sagan.

"Trois astronautes ont été lancés de l'atmosphère terrestre dans l'espace infini, loin des bras protecteurs de la Terre nourricière, à l'aide d'un véhicule spatial rudimentaire et d'une manœuvre d'atterrissage primitive, sans le moindre risque acceptable et avec le manque de scrupules typique des hommes des frontières. Tout cela pour respecter l'engagement pris par un président assassiné d'envoyer certains de ses compatriotes sur la Lune pour gagner la bataille de la conquête de l'espace, engagé avec les Soviétiques, perdu au premier tour. Deux d'entre eux, en cage dans des combinaisons de protection et avec un grand sac sur les épaules qu'ils portaient maladroitement comme des escargots, ont fait leurs premiers pas sur le sol lunaire le 20 juillet 1969. Nous, ici sur Terre, un peu les yeux attachés à la télévision et un peu le nez vers le haut dans l'espoir vain de voir des ombres ou des signes indiquant leur présence, avons connu l'un des jours les plus excitants de l'histoire de l'homme".

Henry a sauté en l'air :

"Quel siècle prodigieux vous vivez ! Vous avez réussi, nouveaux Ulysse et Colomb, à atteindre un but, convoité par l'homme depuis la nuit des temps.

Je me demande si je vivrai assez longtemps pour être présent ce jour-là devant ces machines, magiques pour nous, qui nous permettent de voir des images de lieux, de lieux à grande distance".

"Le fait était si exceptionnel et surprenant que mon vieux père n'a jamais voulu y croire et l'a répété jusqu'à sa mort que personne n'y était allé et que, comme d'habitude, les Américains nous avaient enflés," commente Federico.

"Quelqu'un a inventé que les images avaient été produites dans un studio de télévision sur Terre, puis diffusées dans le monde entier pour exalter la puissance politique, technologique et économique des États-Unis. Qui sait où se trouve la vérité", a déclaré Kadhafi, qui a fait cette blague non pas parce qu'il était convaincu que les Américains ne s'étaient pas rendus sur la Lune, mais pour ne pas reconnaître un succès à un peuple, à ses yeux responsable de la défense jusqu'au bout amer des intérêts des Juifs, qui a continué à harceler et humilier le peuple arabe.

368

"Bien sûr, j'aimerais bien", se mêle l'avocat Brancaccio, qui, en attendant son âge avancé, n'aurait certainement pas assisté à cet événement de 69 ans après "s'être d'abord déplacé dans le vaisseau spatial qui a amené les hommes sur la Lune et ensuite sauté avec eux sur ce sol blanchâtre".

Le magnétoscope spatio-temporel n'a attendu que Palet pour lever la main en signe d'assentiment. Elle a commencé à vibrer en envoyant des images de la Terre, vues depuis les espaces sidéraux, qui tournaient lentement autour d'elle-même, immergée dans une mer d'encre noire.

La vision a fait trembler les invités des années 1900, qui, peu habitués à de tels spectacles, erraient le regard à la recherche de points d'appui, auxquels ils s'accrochent désespérément.

Lorsqu'ils se sont rendu compte que cette opération n'était pas possible, pas même avec leur imagination, ils ont plongé leurs yeux dans le vaisseau spatial pour chercher refuge et protection, comme si c'était l'arche de Noé.

Mais ils l'ont trouvé trop étroit. Au lieu de se sentir soulagés, ils se sont sentis encore plus affligés.

Ils se trouvaient dans une situation psychologique pénible : d'une part, ils se perdaient dans l'immense espace, noir comme la poix et soutenu par des étoiles ; d'autre part, ils étouffaient dans cette cabane, aussi étroite que ces poulaillers où les poules ne sont autorisées à picorer d'un côté et à faire l'œuf de l'autre.

Mais ce sentiment désagréable n'a pas duré longtemps. Palet sentit le taureau mal à l'aise et intervint, les transportant dans un monde irréel où tout était impalpable et où les étoiles et les planètes tournaient harmonieusement dans un éther évanescent.

"Ici, dit Balthasar, dans l'espace sans points de référence, il n'y a ni le haut ni le bas, et le temps semble couler dans une direction inhabituelle, différente de l'avenir. Le soleil ne se lève plus à l'horizon, mais reste immobile, immobile, dans un ciel noir, suffocant. La Lune, vers laquelle nous nous dirigeons, est une boule blanche, tachetée ici et là, qui reflète violemment la lumière, qui rayonne sans tremblements. Les étoiles agissent comme un contour, perçant le grand manteau noir à plusieurs endroits, comme si quelqu'un derrière vous l'avait percé avec une épingle.

Cette description de l'espace interplanétaire, faite par un physicien plus habitué aux nombres qu'aux émotions, intoxiqué Enrico qui éclate en vers :

Les étoiles claires de la nuit éternelle,

les seules lumières d'un univers éteintes,

illumine nos yeux

d'explorateurs de la vanité.

Etes-vous surpris par notre présence

et regarder avec suspicion

les nouveaux violateurs du temple,

les bâtisseurs des tours de Babel

surélevé au-dessus du ciel

sans briques ni mortier.

369

// Jaloux Dieu des Juifs,

avec le pacte en tête,

est contenue en elle-même ;

reste inerte, indifférent ;

aujourd'hui, trop de membres de l

de religions vraies ou fausses se heurtent

à la recherche de vérités impénétrables.

sous les yeux ennuyés de leurs prêtres,

avec les coudes enveloppés

dans leur cou onctueux.

Trois hommes, insouciants de ce combat,

aussi insignifiante que les fourmis,

ils cherchent le Suprême hors de l'eau,

par le feu, par la terre, par l'air,

pour fonder une nouvelle foi

et ouvrir les yeux des hommes

à des horizons de joie éblouissants.

Les invités de l'an 2000 ont été surpris que ce soit un homme du siècle dernier qui ait été exalté par la vision des espaces interstellaires. Mais pas Don Angelo Castro-novo, qui savait bien que les civilisations enterrées dans les déserts africains, dans les Andes péruviennes et dans les plaines chinoises, avaient regardé le ciel avec plus d'empressement que les hommes modernes, laissant des traces de leurs observations, même avec des écrits poétiques.

Mais il n'a pas pris la parole. Le Juif Ferri voulait rappeler la conception du temps que son illustre compatriote Albert Einstein avait, au début du XXe siècle, révolutionné toute la vision de l'univers avec une théorie audacieuse, bien trop peu orientée pour son époque :

"Newton croyait, au même titre que les philosophes grecs, que le temps et l'espace étaient le scénario immuable dans lequel les événements se produisaient et la matière changeait. Einstein a démontré que le temps et l'espace varient en fonction de l'état de mouvement de l'observateur et de la gravité contenue dans le lieu où il se trouve. Ainsi, deux hommes, l'un voyageant à grande vitesse et l'autre immobile à la surface de la terre, mesurent des temps différents, le premier voyant son temps passer plus lentement. De même, l'observateur, placé dans un champ gravitationnel plus intense, détecte un temps plus lent que celui d'un autre soumis à moins de gravité.

Einstein a conclu que ce phénomène était dû au fait que les atomes de n'importe quel corps matériel ralentissent ou augmentent leurs vibrations par rapport à une gravité plus ou moins grande ou à une vitesse plus ou moins grande.

Si, par exemple, nous mesurons les battements cardiaques d'un homme placé à l'intérieur d'un vaisseau spatial qui voyage à une vitesse proche de celle de la lumière, et comparons leur fréquence à celle du cœur d'un autre homme qui

370

vit à la surface de la terre, on détecte pour les premiers un rythme si lent qu'il faut attendre même un an pour attraper le rythme suivant. Cependant, si nous nous installons à l'intérieur du vaisseau et mesurons le rythme cardiaque de l'un de ses occupants, nous détecterions un pouls régulier, comme s'il se trouvait dans une clinique médicale sur Terre.

Ainsi s'est développé le concept de relativité, dans lequel rien n'est absolu et le même espace, observé dans l'infiniment petit, disons de 10 à moins 43 centimètres, est structuré, acquérant des caractéristiques qui semblent propres à la matière. Et tout cela semble prodigieux, mais ce n'est pas le cas, parce que c'est la réalité.

Ferri s'est arrêté parce que, une fois que les concepts d'une théorie, largement connue de ses contemporains, ont été exposés, c'était son intention de les étonner avec une de ses intuitions excentriques. Il a lentement repris la parole :

"S'il est vrai que le temps est étroitement lié à l'état de mouvement et au champ gravitationnel de l'observateur, et donc à la fréquence des vibrations des atomes de son corps, le concept de relativité s'élargit encore plus, lorsque nous effectuons ces réflexions supplémentaires. Nous avons toujours mesuré le temps par rapport à certains phénomènes physiques récurrents. Ainsi, l'année est le chemin du soleil à l'horizon du solstice d'été au solstice d'hiver et vice versa.

Le mois est la durée du cycle lunaire. La journée commence et se termine avec le lever du soleil. Pour le second, l'homme se réfère plutôt à son propre rythme interne, le battement du cœur. Et c'est là que réside le problème. Le rythme cardiaque est-il le même chez tous les hommes ? Je dirais que non. Il y a des hommes qui ont jusqu'à quarante battements de cœur par minute pour atteindre, pour ceux qui souffrent de tachycardie, plus de cent pulsations. En comparant le rythme cardiaque d'un homme à soixante battements par minute, si parfaitement en ligne avec la durée de la seconde, avec un autre à quatre-vingts, nous nous demandons : est-ce que ces deux hommes passent du temps également ? Ou plutôt, leur corps vieillit-il en même temps ? Je ne crois pas, non. En fait : s'il est vrai ce qu'Einstein dit que le temps passe différemment par rapport aux vibrations internes, si mon cœur bat soixante fois par seconde et le cœur de Faust, au lieu de quatre-vingts, ma minute est soixante pulsations, la sienne de quatre-vingt. C'est pourquoi, en un jour, mon cœur bat soixante soixante fois, soixante, vingt-quatre fois, soit 5 184 000 fois. Le cœur de Faust, en revanche, bat quatre-vingts soixante fois, soixante, soixante, vingt-quatre fois, soit 6.912.000 fois ; puis 1.728.000 fois plus.

Cela signifie que son rythme est intact, et donc que son horloge bouge plus vite que la mienne, de sorte qu'une année il sera 13,3% plus long que la mienne. Il devrait donc vieillir avant moi."

Balthasar fut en partie surpris par ce raisonnement et, en tant que bon connaisseur de la relativité générale, il a donc parlé :

"Einstein avait relié les vibrations atomiques à l'époque.

371

ils étaient plus lents, ces derniers ralentissant - exclusivement en fonction de l'état de mouvement et du champ gravitationnel des sujets concernés. Pas dans une situation physiologique différente. Le temps ne varie pas en fonction des conditions physiques d'un sujet par rapport à un autre, mais en fonction de ces états spécifiques".

Riprese Ferri, qui ne manquait pas de l'esprit critique et créatif typique de son peuple :

"Je crois qu'aux états spécifiques, auxquels Balthasar fait référence, il faut aussi ajouter la vibration vitale de chacun de nous, comme facteur de variation du temps. Et cela ne doit pas être confondu avec l'état psychologique du sujet, qui voit le temps passer plus ou moins vite par rapport à son état émotionnel. La vibration vitale dont je parle doit être considérée comme un facteur objectif, et c'est cette horloge interne de chacun de nous, dont le battement de notre cœur est une partie importante, qui établit un temps distinct pour chacun de nous. Ainsi, le temps est un moment strictement individuel et dire qu'un homme a cinquante ans et un autre soixante soleil parce que le deuxième est né dix ans après le premier, sur la base du calendrier solaire, est une hérésie. Un homme est l'âge qui est marqué par son horloge interne.

C'est pourquoi une personne semble plus jeune qu'une autre, même si elle a plus d'années civiles.

Il a poussé Balthasar :

"Cependant, la plus grande jeunesse apparente d'un homme n'est pas liée à son plus faible nombre de battements cardiaques. D'autres facteurs, y compris des facteurs environnementaux et alimentaires, influent sur cet aspect".

"En fait, j'ai dit que le battement du cœur n'est qu'un élément de la vibration vitale, bien que le plus important. Certes, les facteurs environnementaux et alimentaires ne le sont pas, à tel point que les personnes les plus riches, même si elles sont mieux nourries et moins stressées, ne vivent pas toujours plus que les autres.

En fin de compte, chacun de nous est une horloge, avec son propre rythme, et mesure le temps de l'univers, d'une manière autonome, avec une variabilité qui est plus grande que les petites et moyennes variations, qui sont causées par le mouvement et la gravité.

Ces dernières ne sont plus pertinentes que les vibrations vitales si des vitesses considérables et des champs gravitationnels intenses sont atteints.

"Si c'était vrai, affirma Don Angelo, qui, bien qu'ignorant le contenu de la Relativité générale, qui serait rendue publique par Einstein 15 ans plus tard, possédait intuition et imagination, "le temps reviendrait à être une entité subjective et vain devrait être considéré comme toute tentative, qui s'est succédé pour en faire un phénomène purement physique, mesurable, externe à l'homme. Comme le disait saint Augustin, c'est une dimension de l'esprit".

Ribatté Ferri :

"Pour moi, la vibration vitale est un phénomène purement physique, qui ne peut être observé dans sa plénitude et mesuré, simplement parce qu'elle ne peut être observée dans sa plénitude.

nous avons la bonne technologie. Quand cela se produira, nous aurons ouvert de nouveaux horizons pour la connaissance humaine.

Entrez intelligemment, Don Pedro :

"La vibration vitale dont parle Ferri ne pouvait pas être l'âme, cette entité métaphysique, dont parlent de nombreuses philosophies et religions occidentales et orientales, qui a la grande propriété d'être éternelle et donc de survivre au corps humain ?

"La vibration vitale, je comprends, dit Herr Hofmann, a d'autres caractéristiques. Tout d'abord, c'est une propriété physique du corps humain et il bat son propre temps. Au fil des années, la vibration devrait changer, de même que son horloge interne.

Je ne vois donc aucune relation entre elle et l'âme, qui est placée dans une autre dimension, la dimension spirituelle".

Russe Pomariov a décidé d'intervenir :

"Je crois qu'il faut plus de clarté sur l'âme, sur ses caractéristiques et sur sa relation avec le corps. On ne peut pas être insaisissable sur un sujet qui implique, fascine, mais fait aussi désespérer l'homme depuis la nuit des temps. Aujourd'hui, nous disposons de suffisamment de données pour le décrire pleinement, même s'il est impalpable et insaisissable.

Première question : quand naît l'âme, d'où vient-elle et où est-elle contenue, dans les spermatozoïdes ou dans les ovules féminins ou ailleurs et qui la colle au corps ? L'âme prend-elle forme quand l'être humain est conçu ou quand il naît ? Se connecte-t-il au corps, à sa naissance ou à une date ultérieure ?

Deuxième question : quand l'âme se détache-t-elle du corps ? Quand l'homme mourra-t-il ou plus tard ? À quelle partie du corps est-il relié, au cœur, comme le croyaient les anciens Egyptiens, ou au cerveau ?

Troisième question : s'il se connecte au cerveau, alors que ce dernier s'use avec l'âge à tel point que le vieil homme s'étiole, pourquoi l'âme ne supporte-t-elle pas qu'il soit incorruptible comme immortel ?

Quatrième question : quand, selon la religion chrétienne, les corps se relèveront-ils, qui deviennent incorruptibles et immortels à ce point, quelle fonction l'âme remplira-t-elle ?

Telles sont les quatre séries de questions auxquelles des réponses claires et exhaustives doivent être données, avant de s'aventurer dans les mystères de l'au-delà, afin de ne pas bouleverser les hommes de bonne volonté, afin de les rendre croyants convaincus et impliqués.

C'est le marquis Galluzzo qui a pris la parole pour exprimer ses convictions :

"Je ne sais pas à quoi l'âme est liée, ni d'où elle vient, et je pense que beaucoup d'entre nous ne sont pas capables de répondre adéquatement aux questions insidieuses de Herr Hofmann. Tout ce que je sais, c'est qu'en moi et chez tous les hommes de

373

cet univers magnifique et unique, il y a quelque chose qui nous pousse hors de l'espace et du temps, vers des buts qui n'appartiennent pas à cette réalité.

C'est cette recherche anxieuse, en dehors de la nature, qui me convainc que nous tendons vers un point, que notre mauvaise connaissance physique ne nous permet pas aujourd'hui de nous identifier au raisonnement. Nous comptons donc sur nos émotions et notre foi pour sonder ce monde inconnu et le comprendre afin de l'atteindre.

"Cette tension vers un point d'où nous venons et vers lequel nous nous dirigeons, dit Sagan, n'est plus aujourd'hui une recherche exclusive de la philosophie et des religions. Il y a d'illustres physiciens qui, à partir des équations d'Einstein sur la gravité et de celles de la mécanique quantique, sont parvenus à des conclusions étonnantes, sans troubler la foi, les dogmes et les croyances, concepts insondables et mystérieux.

Je me réfère à la pensée de Frank Tipler, l'un des plus grands érudits contemporains de la relativité générale mondiale, qui, partant du principe que la physique a pour objectif de découvrir la nature fondamentale de la réalité, conclut que, si Dieu est réel, il ne peut s'empêcher de la découvrir. Ainsi l'écrivain, utilisant les disciplines les plus diverses - cosmologie, informatique, physique des particules, biologie de l'évolution, théorie des jeux - construit un modèle mathématique de Dieu, décrivant la théorie du Point Oméga, la théorie physique et expérientielle d'un Dieu omniprésent, omniscient et tout puissant, qui en un jour du futur lointain ressuscitera chacun de nous à la vie éternelle dans une demeure qui est en tous points le paradis de la tradition juive chrétienne.

A ces paroles, non seulement les invités du Millenovecento ont prêté l'oreille, mais aussi ceux des années 2000, car la vie éternelle concerne tout le monde, sans limites de tradition, de culture, de foi et de religion, y compris les athées.

"Tipler commence par définir, de façon originale, la vie comme une forme de traitement de l'information et l'esprit humain comme un programme informatique d'une grande complexité.

Dans la description traditionnelle, la vie est un processus complexe qui est basé sur les propriétés chimiques de l'atome de carbone. Les mots clés ne sont pas "atome de carbone", mais "processus compliqué", de sorte qu'il n'y a aucune raison de croire que des processus similaires ne peuvent être basés sur d'autres systèmes, tels que les cristaux métalliques, comme cela s'est produit, selon certains, pour les premiers êtres vivants. Ce qui compte, c'est la configuration, c'est-à-dire l'information.

Mais la vie n'est pas une configuration statique, mais une configuration dynamique qui dure dans le temps. Donc c'est un procès. Cependant, tous les processus n'ont pas la vie. Les configurations vivantes sont continues et interagissent avec l'environnement, c'est pourquoi la vie est une information préservée de la sélection naturelle".

Le discours devenait si compliqué. Le Prince Statella décida d'intervenir et n'accepta que des raisonnements scientifiques rigoureusement testés :

374

"Je déteste les écrivains, qui s'aventurent dans des territoires à la limite de l'imaginable, non pas tant pour les considérations étranges auxquelles ils arrivent, mais pour l'usage qu'ils font du langage, délibérément tordu et incompréhensible afin de rendre possible toute interprétation et de semer la panique chez le lecteur.

Palet, qui avait l'intention d'atteindre certains de ses objectifs par l'exposition de Sagan, lui a fait remarquer de continuer et de ne pas prendre en compte l'observation de Statella.

"De cette définition de la vie, Tipler en déduit que les voitures sont vivantes.

En fait, ils sont autoproduits dans l'industrie automobile à l'aide de la mécanique humaine. Il ne s'agit pas, bien sûr, d'une reproduction autonome, mais cela ne doit pas nous détourner des questions fondamentales : les hommes utilisent une industrie biochimique, appelée l'utérus, pour produire un enfant mâle. S'il est vrai qu'une autre espèce vivante est nécessaire à sa reproduction, il est également vrai que les plantes à fleurs utilisent des insectes et autres animaux pour la pollinisation et la dispersion des graines.

En outre, la forme des voitures est préservée par la sélection naturelle, étant féroce parmi leurs différentes "races" la lutte pour la vie.

Dans ce cadre de référence, non seulement les voitures sont vivantes, mais toutes les machines et en particulier les calculatrices".

"Cette audacieuse extrapolation du concept de la vie", ajoute Statella, "ne me convainc pas. C'est fascinant, mais c'est impossible. En fait, les êtres intelligents sont beaucoup plus compliqués : ils ont des sentiments, ils se réjouissent et désespèrent, ils font face chaque jour aux problèmes de leur vie et ils développent une réflexion philosophique sur tout ce qui leur arrive intomate. Ils sont particulièrement affligés par l'absinthe qui a corrodé l'âme humaine depuis qu'ils ont pris conscience : l'existence de Dieu et la fin de l'univers qui les comprend.

"Autant je m'y oppose, autant je m'y oppose, autant je m'y oppose, autant je m'y rallie. Mais moi, comme Tipler, je crois que toutes les activités possibles des gens sont en fait tous différents types de traitement de l'information. Les activités humaines sont des activités mentales et correspondent à une activité du cerveau, c'est-à-dire, au niveau physique, un traitement de l'information".

"Mais sur le plan humain, il ne s'agit pas d'un traitement froid et austère de l'information, mais d'une écoute chaleureuse et humaine, d'un sentiment de plaisir, de réflexion, de culte et d'amour", a répondu Statella.

"Mais il s'agit toujours du traitement de l'information. Et ici, je vais plus loin : étant important la configuration et non le substrat, si vous pouvez prouver qu'une machine continuera à exister pour toujours, la vie continuera pour toujours.

Il y a une similitude frappante entre la conception de l'esprit comme programme d'ordinateur et l'idée chrétienne médiévale d'"âme".

Les deux

375

sont immatérielles : une séquence d'entiers et un entier (le nombre 2 par exemple) existent abstraitement. Thomas d'Aquin, suivant Aristote, définit l'âme comme " la forme d'activité du corps ". Pour Aristote, la cause d'action formelle est la cause abstraite, par opposition à la cause matérielle et à la cause efficace. Pour un ordinateur, le programme est la cause formelle, tandis que la cause matérielle est constituée par les propriétés de la matière avec laquelle l'ordinateur est construit ; la cause efficace est l'ouverture et la fermeture des circuits électriques.

Pour Thomas d'Aquin, l'âme humaine a besoin du corps pour penser et sentir, tout comme un programme a besoin d'un ordinateur pour tourner.

Je réponds maintenant à une question que, j'en suis sûr, vous m'auriez posée : qu'est-ce que cela signifie que la vie existera toujours ?

Faust s'est rendu compte, en lisant les visages de ses amis, que les concepts qu'il rabougrissait étaient plutôt abscons, alors il a préféré faire une pause, pour leur donner le temps de poser quelques questions.

Lorsqu'il s'est rendu compte que chacun attendait ses conclusions avant de faire ses propres réflexions, il a poursuivi :

"Sur la base des prédictions vérifiables de la théorie du point oméga, Tipler parvient aux conclusions suivantes : l'univers doit être fermé, c'est-à-dire qu'une fois que la poussée expansive due au Big Bang aura pris fin, sous l'effet gravitationnel de la matière et de l'énergie présentes dans le cosmos au point de surmonter la densité critique, il se referme à son tour pour se retirer dans son unicité.

Ce résultat final sera un point unique, appelé le Point Oméga, où la gravité deviendra répulsive.

La vie, qui s'est développée dans l'univers, interviendra pour forcer l'univers à des effondrements coordonnés extrêmes. Mais cela ne peut se produire que si la vie engloutit l'univers tout entier, en ce sens qu'elle l'imprègne totalement et, par conséquent, le dirige de toutes parts.

Tout cela aurait des conséquences surprenantes dans le domaine théologique : la vie, près du Point Oméga, sera omniprésente, acquérant collectivement le contrôle de toutes les sources de matière et d'énergie, disponibles près de l'état final ; au Point Oméga, le contrôle deviendra total. On peut donc dire que la vie devient omnipotente dès qu'elle atteint le Point Oméga, qui, devenu l'information stockée infinie, est omnisciente.

Sur ces prémisses, le Point Oméga a une quatrième caractéristique : Ce n'est pas seulement l'ensemble de la réalité finie, c'est aussi l'achèvement de l'ensemble de la réalité finie. Dans cette vision, le Point Oméga est transcendant et pourtant immanent, par rapport à chaque point de l'espace-temps. Par conséquent, lorsque la vie aura complètement englouti l'univers tout entier, elle incorporera de plus en plus la matière et la distinction entre matière vivante et matière non vivante perdra son sens.

De plus, tous les différents moments de l'histoire universelle s'écrouleront dans le Point Oméga.

La durée, pour le Point Oméga, peut être considérée comme équivalente à celle du Point Oméga.

376

une collection de toutes les expériences de toute vie qui a existé, qui existe et qui existera dans la totalité de son histoire universelle, avec tous les autres moments.

L'inclusion de la totalité de l'histoire universelle passée, présente et future dans le Point Oméga est quelque chose de plus qu'un simple expédient mathématique.

L'identification signifie vraiment que le Point Oméga " fait l'expérience " de la totalité de l'histoire universelle, tous ensemble.

Odoacre avait l'intention d'intervenir : "Qu'entend-on par'expérience' ? Dans l'usage courant, cette expression signifie que l'activité a visé la connaissance et la pratique des choses, acquises pour la preuve faite par nous-mêmes ou pour avoir des vues faites par d'autres. Par conséquent, expérimenter la douleur signifie acquérir un fait, la douleur, causée par un phénomène interne ou externe à nous, à travers une sensation. "Est-ce que Tipler veut dire ça ?"

"Je pense que oui.

Il soutient, en ne considérant par exemple que le système sensoriel de la vue, que nous voyons une autre personne, notre contemporain, grâce aux rayons de lumière qui l'ont quitté une fraction de seconde auparavant. Mais nous ne pouvons pas voir une personne qui a vécu quelques siècles plus tôt, parce que dans ce cas les rayons de lumière ont quitté le système solaire il y a longtemps.

Nous expérimentons comme simultanés les événements à la frontière de notre cône de lumière du passé. Mais tout le temps et les courbes de lumière convergent vers le Point Omega. En particulier, il y aura tous les rayons de lumière venant de tous ceux qui sont morts il y a des milliers d'années, de tous ceux qui vivent maintenant et de tous ceux qui vivront dans des milliers d'années.

Les rayons de lumière provenant de personnes décédées il y a des milliers d'années ne sont pas perdus à jamais ; au contraire, ces rayons seront interceptés par le Point Oméga, c'est-à-dire, ces rayons seront interceptés plusieurs fois par des êtres vivants qui ont avalé l'univers physique près du Point Oméga.

Pour citer Platon, " Dieu est vraiment éternel, mais le monde est perpétuel ", parce que, pour le monde, tous les événements ne sont pas présents simultanément.

Dans un tel contexte, la vie continue indéfiniment et conduit à un Dieu qui évolue dans son aspect immanent - qui sont tous les événements de l'espace-temps - qui est néanmoins éternellement accompli dans son aspect transcendant, parce que le Point Omega est au-delà de l'espace, du temps et de la matière.

Quand il eut fini de dire ces paroles sans être interrompu, Ferri poussa un grand soupir et resta, sachant très bien que son affirmation de l'évolution d'un Dieu immanent provoquerait les réactions de ceux qui, conditionnés par leurs dogmes religieux, croient seulement en un Dieu bien distinct de la nature.

En fait, Don Pedro et Kadhafi ont en même temps réfuté ces affirmations. Mais ce sont les musulmans, dont la culture n'avait pas souffert des coups sains des critiques cartésiens, qui se sont levés et ont éclaté avec véhémence :

"Allah n'est pas un tissu qui est de plus en plus heureux, et qui est alors prêt pour

377

à la fin des temps. Il se tient dehors et au-dessus de tout et a créé l'univers à partir de rien. Le cosmos, cependant, n'est pas un appendice à celui-ci".

"Expliquez vos pensées à la fin des conclusions que je vais vous faire, qui ne sont pas les miennes, mais celles de cet auteur américain, dont les considérations me semblent correspondre à la vision de l'univers et de son Créateur, Xama, que les Ummit ont".

Cette référence a fait taire tout le monde et Palet, étendant sa main sur la table, a clairement indiqué qu'il partageait.

Alors Ferri continua :

"Tipler arrive à une conclusion surprenante : la théorie du Point Oméga a une importance réelle non pas parce qu'elle confirme les thèses d'une tradition religieuse particulière, mais parce qu'elle identifie un mécanisme physique plausible pour la résurrection universelle.

Dans cette vision, il affirme, avec le physicien John Tyndall, qui a vécu au XIXe siècle, que la science va arracher à la théologie tout le domaine de la théorie cosmologique.

Et ce n'est pas tout : si la religion continue d'être séparée de la science, elle se séparera de l'humanité et de ses intérêts, pour finalement disparaître.

Dans cette perspective, bien que de manière sommaire, il indique les raisons pour lesquelles les religions monothéistes ont remplacé les précédentes, polythéistes,

Le physicien Weinberg, qui partageait le projet de construire un super-colliseur de particules pour vérifier la validité de la théorie du Point Oméga, écrit qu'il serait merveilleux de découvrir dans les lois naturelles un plan préparé par un créateur intéressé dans lequel les êtres humains ont un rôle privilégié.

Gandhi, dans son'AH Religions are fave'così exprimé sur les religions révélées:'Tout en croyant que les principaux livres des grandes religions mondiales sont inspirés, ils souffrent d'un double processus de distillation. D'abord, ils passent par un prophète humain, puis par les commentaires des interprètes. Rien en eux ne vient directement de Dieu.

N'étant qu'un Dieu parfait, il poursuit en disant que son message qui nous est parvenu est affecté par la distorsion en fonction de la pureté de l'agent humain.

Il y a aussi à dire que les principaux livres des grandes religions du monde ont tous plus de mille ans ; et en mille ans, beaucoup de choses se sont produites : la science, la civilisation et la société ont toutes changé radicalement.

Je cite pour vous tous le fait que lorsque le Nouveau Testament a été écrit, on pensait que la Terre était le centre de l'Univers. Aujourd'hui, nous savons que même la Voie lactée, la galaxie dans laquelle nous sommes insérés, n'est pas au centre de l'univers.

Sur la base de ces révélations scientifiques, nous lisons la Bible avec une approche mentale différente de celle de nos ancêtres.

La conséquence est que le même ensemble de mots a un sens différent

378

pour des gens de différentes époques. Si ces significations sont contradictoires, au moins l'une d'elles doit être fausse.

Et c'est parce que les hommes qui ont écrit ces livres étaient limités.

Le seul livre qui n'est pas affecté par ces limitations est le livre de la Nature, le seul que Dieu a écrit de sa propre main, sans l'aide de l'homme.

Cela ne veut pas dire qu'il est le seul guide de Dieu, car à la fin de son raisonnement scientifique, Tipler a pu ou a pu démontrer que la théorie du Point Oméga est compatible avec l'essence du credo de toute grande religion mondiale.

Cependant, il faut souligner que la théorie du Point Oméga ne conduit pas au choix d'une des religions plutôt qu'une autre, pour sa plus grande validité et justesse. Elle ne peut être qu'une base solide pour toutes les religions.

Tipler conclut solennellement qu'aujourd'hui la théorie du Point Oméga permet aux concepts fondamentaux de la tradition judéo-chrétienne-islamique d'être des concepts de physique moderne. La théologie n'est rien de plus que la cosmologie physique basée sur l'hypothèse que la vie dans son ensemble est immortelle. Une conséquence de cette hypothèse est la résurrection à la vie éternelle de tous ceux qui ont vécu.

Cela dit, il est resté silencieux pour de bon.

Palet s'est alors levé et l'a dit :

"Tipler ne dit pas tout ça par conviction personnelle. Il a pu s'engager dans la bonne voie parce qu'il a pu connaître la religion universelle des Ummites, ce qui permettra à l'humanité de surmonter les barrières dressées par les différentes religions monothéistes pour embrasser le credo de Xama, qui est en même temps le Dieu des juifs, des chrétiens et des musulmans. Et cela se produira parce qu'à la fin des temps, la vie forcera l'univers à des effondrements coordonnés extrêmes. Le véritable but de l'humanité est en dehors de la biosphère de la Terre.

379

CHAPITRE XLII

CHAPITRE XLII

Dans lequel vous condamnez le travail de Grazia Pradetla, le magistrat de Milan, qui enquête avec un zèle excessif sur le massacre de Piazza Fontana.

Le juge milanais Guido Salvini est félicité pour avoir conclu son enquête monumentale sur la "stratégie de tension".

En 460 pages de jugement, l'ordre a dépassé le concept de "massacre d'Etat".

"C'est ainsi que parlaient Zaratoustra et les hommes du SCEI lorsqu'ils décidèrent de développer une chaîne d'attentats explosifs en Italie à la fin des années 60 et au début des années 70, dans le but de perturber tout le pays.

Ils craignaient que le Parti communiste italien, avec les socialistes tièdes et insignifiants, ne prennent le pouvoir ou, pire, que les chrétiens-démocrates ne finissent par aller chercher un accord avec ses dirigeants pour les amener au pouvoir, afin de conserver la présidence du Conseil des ministres et le ministère de l'Intérieur. Et tout cela a été décidé, au-dessus des têtes des dirigeants italiens et américains, avec une autorité qui aujourd'hui seulement, grâce à la machine à remonter le temps, nous avons découvert où il résidait".

Le Prince de Palagonia a prononcé ces paroles sur un ton sévère et dramatique.

"Que les choses soient claires", a dit l'avocat Brancaccio. "Ces chrétiens-démocrates, dont vous me parlez, et tous les partis italiens ont-ils été surclassés par le SCEI dans la définition de la politique nationale et internationale et ont-ils subi des actes de terrorisme sans un mot ? Je me demande s'ils savaient qu'ils n'étaient que de simples instruments entre les mains des autres, ou s'ils savaient et, tout en conservant le pouvoir, s'ils acceptaient que de pauvres innocents soient sacrifiés sur l'autel, ce qui n'était même pas l'intérêt de l'État, mais d'une bande de criminels internationaux, qui faisaient le bien et le mal pour s'en sortir facilement dans chaque partie du globe ? L'histoire du XXe siècle, qui au début nous a semblé rayonnante et nous a fait vibrer par les progrès remarquables réalisés par l'homme dans les domaines technologique et scientifique, est triste et misérable. Nous regrettons le fait qu'une partie sera vécue par nous et que nous ne pouvons rien faire pour la changer.

"Pas forcément", dit Palet en levant le bras en direction de la machine à remonter le temps qui se met à vibrer, à la recherche, comme un chien truffier, de ces événements cachés qui ont conditionné l'histoire du XXe siècle, révélant ainsi les camouflages de ces faux solos, qui, à l'époque

380

les holdings internationales de la puissance économico-financière, avaient raconté les événements à leur goût, les décrivant dans de bons livres pour le gonzo et leurs pairs.

L'endroit étroit et sombre de Genève, où les gens à capuchon habituels étaient rassemblés, a été revu. Cette fois, il a parlé, un homme très grand, mince, portant des chaussures, richement orné de clous qui ressemblaient à de l'or.

Des manches de la longue robe grise, qui cachait sa robe habituelle, apparurent deux poignets de couleur argentée - à cause de son agitation excessive - qu'elle se précipita immédiatement pour couvrir.

Il parlait d'une voix persuasive et mielleuse :

"Grazia Pradella, magistrat de Milan, enquête avec un zèle excessif sur le massacre de Piazza Fontana, la bombe que nous avions placée dans la banque de l'Agriculture le 12 décembre 1969. Nos objectifs étaient positifs : l'Italie traversait l'une des périodes les plus sombres de son histoire et nous ne pouvions pas laisser les événements se dérouler d'une manière complètement différente de celle qui avait été établie. Nous avions, dans le passé, obtenu, avec la complaisance du président de la République Segni, de tenir les communistes et les socialistes à l'écart du gouvernement, mais les " vieux ", plus malades mentaux que physiques, n'ont pas résisté à nos pressions. Elle n'a pas pris la décision que nous attendions, à savoir réformer la Constitution par tous les moyens, afin de donner une structure plus durable aux institutions, qui étaient devenues instables. Il a eu peur et a tiré son petit pied en arrière, mais ce qui est pire, il a laissé dans la merde ceux qui l'avaient soutenu dans cette initiative louable. Mais chez nous, c'est le mauvais payeur qui paie et le tricheur est un homme mort. Une bonne maladie, qui semblait naturelle à tout le monde, l'a écartée".

Sa perfidie a été coupée au couteau et a rappelé aux invités de Villa Palagonia, également pour certaines de ses attitudes, le célèbre cardinal Richielieu.

"Ce procureur - maudit le jour en Italie où les femmes ont été autorisées à entrer dans la magistrature - fouille dans les archives parallèles de la Viminale. Certains députés et sénateurs communistes, dans nos poches, qui, en payant la moitié de leur salaire au parti, sont incapables de couvrir les dépenses qu'ils encourent, et ils sont nombreux, ont, ces dernières années, fait un travail habile de désinformation. Ils ont fait croire au public que les archives vraiment dangereuses sont celles des Carabiniers, qui, étant une police militarisée, classent tout avec une désinvolture déconcertante, détectant des noticities sans intérêt. Ils ne savent pas que, depuis le départ du Roi, leurs archives contiennent des informations sans importance, du moins pour nous. Ainsi, nos amis de la Viminale ont pu travailler sans être dérangés pendant de nombreuses années, recueillant ainsi des nouvelles épicées sur tout et sur tout le monde. Cette magistrate a compris notre jeu et met le doigt là où il ne faut pas. Nous avions deux officiers de police après elle.

a fait semblant d'agir sous son contrôle dans l'enquête sur les attaques explosives, alors qu'en fait, ils n'ont guère coopéré, mais, ce qui est plus important, ils ont signalé toute information utile, notamment sur la façon dont le médecin allait coucher et avec qui il allait le faire.

"Nos amis de la Section des opérations ont commencé à faire le nécessaire pour perturber les opérations ", a demandé l'homme à capuchon qui était assis ce soir-là à la tête de la table rectangulaire.

"Ils fonctionnaient bien. Il y a eu d'innombrables appels intimidants. Nous savons comment les femmes réagissent dans ces cas. Finalement, ils finissent par céder.

Nous ne nous sommes toutefois pas limités à des appels téléphoniques menaçants. Nous avons créé de nombreuses activités troublantes, comme la visite de faux voleurs dans son appartement qui, après l'avoir fouillé, ne lui ont rien pris.

Un jour, de la fenêtre d'un immeuble à côté du sien, nous avons fait apparaître un homme tenant un fusil. La pauvre s'est littéralement énervée.

Je suis sûr que ce n'est qu'une question de temps et qu'en fin de compte, l'enquête sera confiée à des personnes plus expérimentées et plus sûres".

La machine à remonter le temps s'est assombrie pendant un court instant ; elle a recommencé à fonctionner immédiatement après et a envoyé des images du même foyer, mais un an plus tard.

Il était daté du 11 février 1998.

Le même homme mince a pris la parole. Il avait l'air exultant :

Le juge milanais Guido Salvini a bien fait son travail : il a clos son enquête monumentale sur la " stratégie de tension ". En 460 pages de sentence-ordonnance, il a surmonté le concept de " massacre de l'Etat ", si cher aux anciens communistes, pour parler de " souveraineté limitée " par " directives atlantiques ". Il a officiellement demandé l'inculpation pour espionnage et complicité dans le massacre d'un officier de la marine américaine, parce que, en tant que chef présumé de la structure d'information de la CIA en Italie, il poursuivait l'intention de coup d'État.

En bref : la cellule milanaise et vénitienne du Nouvel Ordre posa les bombes sur Piazza Fontana et Brescia ; les néo-fascistes romains de l'avant-garde nationale collaborèrent aux attaques mineures du 12 décembre 1969 ; le Bureau des affaires réservées du Viminale recruta des terroristes de droite, construisant la fausse piste anarchiste ; le S ! D intervint pour que les Giannettini et Pozzani, qui faisaient l'objet des enquêtes de la CIA, prennent la fuite ; la CIA leur fournit les explosifs et les entraîne à bombarder.

Tout cela dans un cadre international splendide, dans lequel le président du Conseil des ministres de l'époque, Mariano Rumor, a servi de terminal politique de la stratégie extrajudiciaire. On pensait qu'il y aurait un coup d'État imminent, un projet bien vu par les Américains, avec la montée de la place de droite, " en colère " contre les bombes des anarchistes, ce qui conduirait à la proclamation de l'état d'urgence.

Mais, comme d'habitude, les chrétiens-démocrates ont eu peur, car, consternés par les 16 morts sur la Piazza Fontana. Il s'est aligné sur un compromis,

382

également exhorté par Aido Moro : à bloquer le coup d'Etat et, en échange, à donner le feu vert à la fausse voie anarchiste".

L'homme mince s'abandonne alors au rire, ce qui ne change cependant l'attitude d'aucune des personnes présentes, qui restent strictes à l'écoute.

"Tout ce cadre monumental conduira à ce que la vérité sur les véritables instigateurs de ces attentats ne soit pas établie et ne servira qu'à créer beaucoup d'agitation, utile pour certaines opérations politiques internes, de basse ligue. Et c'est ce que nous voulions."

Tout le monde a applaudi, sauf un, qui a été immédiatement remarqué. Les personnes présentes se sont tournées vers le capot, qui était resté avec les mains croisées sur la poitrine, et ont attendu son intervention, qui n'a pas été longue à venir :

"J'ai lu dans l'ordonnance du juge Salvini que notre homme Guerin Serac a été mis en cause pour un gang armé. Pourquoi est-ce arrivé ?"

Le magistrat l'a sommairement désigné comme le chef d'un international noir, qui se déguise sous la direction de l'agence de presse portugaise "Aginter Press", considéré comme un centre d'infiltration dans la gauche européenne et de recrutement de mercenaires en Afrique. Une agence occulte, utilisée par le réseau américain pour des opérations sales et non-confessables. Je pense que c'est loin de la vérité.

Personne n'a applaudi cette fois.

Il y avait un sentiment de malaise et de désapprobation à l'égard de ce qui avait été constaté par le magistrat romain. Y avait-il une faille dans le monde inaccessible de SCEI, que quelqu'un, bien qu'indirectement, examinait de près ?

Il parlait avec sévérité ('cagoulé, assis à la tête de la table :

"Nous ne pouvons prendre aucun risque. Si nécessaire, l'élimination devrait être prévue, comme nous l'avons fait avec le Secrétaire général de l'ONU, Dag Hammarskjold, en 1961".

"C'était une opération organisée et menée avec beaucoup d'habileté : seulement deux heures plus tôt, nous avions appris par des agents de renseignement sud-africains, sous notre contrôle, que cet avion aurait transporté Hammarskjold de Léopoldville en Rhodésie du Nord. Nous avions placé six livres de TNT dans le chariot de l'avion pour nous assurer que son explosion désintégrerait l'avion. Une erreur a été commise, mais elle n'a pas eu d'incidence sur le succès de la mission : l'explosion s'est produite non pas au moment du décollage, comme nous l'avions prévu, mais pendant la phase d'atterrissage à l'aéroport de Ndola. Le secrétaire de l'ONU compromettait sérieusement nos intérêts dans ce domaine. Il s'était mis en route pour tenter de jouer le rôle de médiateur dans le conflit entre le Congo et la région sécessionniste du Katanga. Il voulait rencontrer Moise Chombe, le chef des rebelles congolais, pour négocier une trêve dans la guerre civile qui sanglante l'ancien Congo belge.

Il soutenait la tentative de Chombe pour la sécession du Katanga, le pays riche de l'Afrique du Sud.

383

une province du Sud, administrée par nos agents, qui aurait été expulsée de ces territoires si cela s'était produit. Et cela aurait compromis nos intérêts. Nous l'avons averti de profiter du poste de secrétaire de l'ONU, où nous l'avions placé, mais il ne voulait pas nous écouter.

Ces Nordiques, lorsqu'ils deviennent idéalistes, sont plus dangereux que les fanatiques musulmans.

"Qui pensez-vous confier à l'élimination de notre agent, qui a été découvert ?"

"Pour Markus Wolf, connu sous le nom de Misha, chef des services de renseignements est-allemands, un homme aux traits raffinés, intelligent et assez sage.

Nous lui avons construit une belle carrière, l'amenant en 1952 au sommet de la Hva, le département de la Stasi delia, délégué à l'espionnage. Après la chute du mur de Berlin, il se réfugie en URSS, puis en Autriche puis en Allemagne où il est arrêté. Mais nous l'avons fait acquitter et aujourd'hui, il jouit de sa réputation d'agent compétent des services secrets, écrivant même des livres sur son activité passée.

Nos amis journalistes sont en train de lui créer le halo de sympathie et de crédibilité qui lui convient.

Aujourd'hui, nous sommes très reconnaissants et nous sommes prêts à exécuter n'importe laquelle de nos commandes avec une promptitude et un dévouement absolus. Il ne commettra pas d'erreur, comme il ne l'a jamais fait dans le passé".

La machine à remonter le temps s'arrêta de fonctionner et une bougie fut allumée dans la galerie des glaces, que le Prince de Palagonia avait placée sur la table devant lui, sans aucune raison apparente. Il illuminait légèrement les visages fatigués de tous les invités de la villa qui, transfigurés dans les traits somatiques par la lumière ondulante, révélaient encore plus leur déconcertement et leur déception pour la gestion monstrueuse des pouvoirs occultes des intérêts politiques et économiques du monde.

C'est Simon, dit "Che", qui l'a secoué :

"Lorsque le pouvoir des États, qui au cours des siècles passés ont comprimé les libertés individuelles, transformant les hommes en de simples automates, coincés dans des structures prédestinées à la sauvegarde des intérêts dits collectifs, a pris fin, de sorte que l'individu a été et est encore contraint de subir avec découragement le pouvoir excessif des institutions, il est apparu, depuis le début du siècle, le contrôle de toute activité politique et économique par des organisations monopolistiques supranationales, avec le souci de pérenniser les intérêts des familles, clans et autres groupes du pouvoir.

Cette situation conduit à la dégradation de la planète, il n'est donc pas improbable que les soi-disant démocraties occidentales, en affrontement acharné avec les théocraties islamiques, se transforment en oligarchies. Objectif qui semble vouloir poursuivre le SCEI".

Cette situation conduit à la dégradation de la planète, il n'est donc pas improbable que les soi-disant démocraties occidentales, en affrontement acharné avec les théocraties islamiques, se transforment en oligarchies. Objectif qui semble vouloir poursuivre le SCEI".

"Mais c'est ce qu'il faut éviter ", a poursuivi Palet, " en fournissant, non pas aux différents gouvernements, directement ou indirectement contrôlés par le SCEI, mais aux populations, les informations qui serviront à transformer ces démocraties faibles et apparentes en formes de gestion des biens et intérêts publics par toutes les catégories sociales. Au terme de cette expérience extraordinaire, lorsque nous manifesterons nos convictions, nous serons attaqués de toutes parts et nous serons qualifiés de subversifs et de pas-daran.

Les médias de tous les États vont s'élever contre nous, mystifiant et désinformer. C'est précisément le pouvoir de la presse, qui a été créée pour contrecarrer le pouvoir politique, qui sera son puissant allié. Quelques prêtres et pasteurs de toutes les religions, au lieu de comprendre le nouveau message de paix, viendront sur nous, nous crucifiant comme ils l'ont fait avec le Christ, qui a fait faire à l'humanité entière un grand pas en avant pour le salut non seulement de l'âme de chacun.

Mais nous, selon les paroles de Jésus, nous continuerons à marcher, avec un dévouement absolu au bien commun, le chemin qui nous conduit à la compréhension de l'être et du devenir, pour l'accomplissement des fins pour lesquelles les univers infinis ont été construits.

385

CHAPITRE XLIII

CHAPITRE XLIII

Il parle du coup d'Etat chilien du 11 septembre 1973 à Santiago et du président Ailende défendu par un groupe de jeunes mal organisés et mal armés.

"Ces dernières nuits, nous avons appris", commença Simon, dit "il Che", "que depuis la fin de la Seconde Guerre mondiale, certains présidents des États-Unis d'Amérique ont décidé, avec facilité et sans scrupules, le sort de certains chefs d'État, considérés comme dangereux pour les intérêts de leur pays. Ils sont même allés jusqu'à décréter leur élimination physique.

Ces véritables assassinats politiques étaient présentés comme des opérations visant à sauvegarder la liberté et la démocratie du peuple. Il ne fait aucun doute que l'URSS a joué un pouvoir de domination absolue sur les États dits satellites, appelés par euphémisme frères du communisme international. Mais les Etats-Unis n'en ont pas été moins, avec une politique d'abus et d'hégémonie sans précédent, exercée avec des actions plus subtiles et moins visibles. Les Soviétiques ont utilisé les goulags, les Américains ont utilisé leurs services secrets, qui se sont également alliés au diable, pour atteindre les forums objectifs sordides. Mais ces opérations se sont parfois retournées contre eux. Jamais auparavant l'adage évangélique " celui qui blesse par l'épée, par l'épée périt " n'a été aussi approprié. Nous avons vécu une période très triste, mais je pense que des temps encore plus sombres nous attendent,

Simon prit une courte pause pour avaler la salive qui lui accablait la gorge, ne laissant pas sa langue se détacher et s'exprimer couramment. Il a finalement recommencé à parler :

"On ne peut pas oublier ce qui s'est passé à Santiago du Chili le 11 septembre 1973, lorsqu'un innocent a été tué pour la soif de pouvoir insouciante de certains soldats, biologiquement soutenus par des agents secrets américains, qui ont dû écraser toute tentative de maintenir un gouvernement socialiste dans un pays sud-américain, après l'amère expérience avec Fidel Castro.

Don Pedro, toujours attentif aux questions sociales, a demandé si la machine à remonter le temps pouvait leur fournir des images des derniers instants de la vie de Salvatore Ailende, Président du Chili, démocratiquement élu, comme il l'a souligné amèrement.

Palet a seulement dit aux passants de se souvenir de la date du 11 septembre "parce que l'histoire est implacable et ne pardonne pas comme Dieu le jour du jugement dernier.

Il a levé la main gauche et il a fait nuit dans le hall, pendant que la voiture reprenait - 386

si avec une plus grande veine de remonter dans le temps pour chercher ces moments qu'aucun livre ne pourrait jamais décrire avec le même drame.

Une date est apparue : le 10 septembre 1973. Les cloches d'une église de Santiago sonnaient 11 fois, tandis que les aiguilles d'une horloge, qui semblaient fatiguées de bouger, marquaient 23 heures.

Comme si d'un épais brouillard émergeait un groupe d'hommes, désordonnés, vêtus de vêtements pseudo-militaires. Ils étaient à côté d'un système d'eau potable.

"Il ressemble à celui de Viscachas, au pied de la cordigiiera au sud de la capitale", a déclaré Don Pedro.

Ces tireurs avaient l'air fatigués et endormis. L'un d'eux prit le fusil de son côté et, après l'avoir pointé dans différentes directions vers des ennemis inimaginables, éclata :

"Ces salauds, soutenus par des soldats et des policiers qui ont trahi leur président, nous ont attaqués, mais nous avons réussi à maintenir notre position. Ils détestaient nous crier dessus pour être " Hillendistes ", et nous leur avons répondu que nous étions fiers d'être les disciples du Président.

L'air devait être humide et lourd, parce que ces jeunes gens étaient en sueur.

Simon ne perdit pas de temps et demanda à Palet s'il pouvait vivre ces moments dramatiques avec ce groupe de personnes désespérées.

Il n'a pas fini sa demande. Il se retrouva, aux manches de chemise et avec un pantalon de velours noir tenu par une ceinture enroulée, à une cinquantaine de mètres de ces garçons, qui sautèrent immédiatement, pointant leurs armes sur lui.

Il a crié, en espagnol, qu'il avait été envoyé là-bas pour renforcer leur garnison et ceux qui l'ont accepté, enchanté par son apparence rassurante.

Une cigarette était allumée et il se tenait au milieu d'eux.

Le temps ne semblait jamais passer. À 2 h du matin, l'air est devenu épais et collant. Cela a rendu la veillée encore plus fatigante.

Un des jeunes hommes s'est mis à parler :

"Nous avons appris qu'à quelques kilomètres d'ici, la police, l'armée, qui ont prêté serment d'allégeance au président, avec quelques unités paramilitaires, gardent mille camions, arrêtés sur la route à cause d'une grève des transporteurs, qui ne me dit rien de bon".

"Ils disent qu'ils ont été financés par quelqu'un de l'ambassade des États-Unis, pour paralyser le pays et ainsi créer un état de crise et de pauvreté. Mais les étudiants et les travailleurs se sont généreusement mobilisés et ils ont eux-mêmes assuré le chargement et le déchargement des marchandises pour faire survivre le Chili.

Une belle jeune fille créole s'est assise avec Simon et lui a demandé d'où il venait et pourquoi il avait choisi de soutenir le Président.

Simon la regarda fixement et vit dans ses yeux l'espoir qu'il fuyait. La jeune femme, plus que ses pairs, avait senti le drame qui se déroulait et,

387

donc il n'y avait pas d'illusion. Mais elle aimait être là, avec ces gens désespérés qui défendaient une idée, une cause. Elle s'en fichait si elle perdait sa vie aussi, si cela signifiait quelque chose pour ceux qui restaient.

Simon ne lui répondit pas ; il regarda en direction du clocher qui marquait les trois.

Ils ont décidé que certains d'entre eux pouvaient rentrer chez eux et se reposer, parce que le lendemain, ils auraient certainement des surprises de toutes sortes et qu'ils devaient économiser leur énergie pour faire face à toute urgence.

Deux d'entre eux ont pris une jeep pour aller voir ce qui se passait à Santiago. Simon a demandé et a pu monter à bord.

"Attention, nous devons maintenant passer devant le dépôt des camionneurs en grève. Nous pourrions être agressés."

L'un des deux a armé son poulain, mais l'opération a été inutile car ils n'ont vu aucune âme vivante : aucun soldat, aucun policier, aucun chauffeur de camion. Où sont-ils allés et ont fait quoi ?

Devant la Cristallerie du Chili, la plus grande usine de bouteilles du pays, ils s'arrêtent pour parler à leurs camarades de garde, qui sont nerveux.

"C'est une nuit étrange. Il n'y a pas un seul fasciste dans la rue, comme si le diable t'avait englouti."

"Le Ciel voulait, soupira un homme âgé, qui ne pouvait pas et maintenait sa jambe droite stable.

"Nous n'avons même pas vu les camionneurs, qui ont abandonné inexplicablement le (or signifie. Je n'aime pas ça. Pendant que nous gardons des garnisons inutiles, les autres, j'en suis sûr, agissent au détriment du Président.

Le jeune conducteur de la jeep a remarqué que les gardes étaient contrariés par ces paroles, alors il a immédiatement mis en marche et a commencé à crier dans la voiture : "Venceremos".

Ils m'ont dit : "On va faire des venceros", ce qu'il a fait,

étranglée et mortifiée.

Après quelques tours, l'un des deux jeunes hommes est descendu : " Je me repose quelques heures à la maison. Viens me chercher."

Simon et son chauffeur restèrent dans la voiture, et ce n'est qu'à ce moment qu'il sembla remarquer qu'il y avait un homme à côté de lui, dont il ne savait rien.

Le Che sentit de ses yeux l'inconfort qu'il ressentait. Avant de lui parler, il lui a demandé son nom et s'il était marié.

"Je m'appelle Gualtiero, je suis étudiant et je suis pauvre, dit-il en plaisantant, mais il ne sourit pas.

"Je vis avec une étudiante de 20 ans qui m'a donné un fils. Il a deux ans." Et c'est tout ce qu'il a ajouté. Avec colère, il poussa le levier de la marche en avant, qu'il griffa en se plaignant, comme s'il voulait non seulement donner une nouvelle impulsion à la jeep pour qu'elle roule plus vite, mais même pousser tout le Chili à s'opposer à la violence d'une classe de pouvoir grossière,

388

qui, s'accrochant à ses intérêts, essayait d'empêcher le pays de sortir de son retard.

"Je te ramène à la maison parce que je dois prendre une douche pour que tu puisses rencontrer ma famille."

Il a trouvé sa femme à la porte de la maison, le bébé sur ses genoux.

Ils sont arrivés et n'ont pas eu le temps de s'asseoir à la table, que la radio a diffusé une annonce :

"Les Mueblerìas Chile rappellent tous les travailleurs pour la réunion syndicale à l'heure convenue. Je répète les Mueblerìas Chile...".

Le jeune homme n'a pas attendu la fin du communiqué : il a couru au téléphone et a appelé la direction du Front intérieur du Parti socialiste :

"La réunion syndicale est-elle confirmée ? Avertissez d'urgence les camarades de l'union".

Les deux jeunes hommes se regardent dans les yeux : l'annonce signifie que l'armée est en train de commettre un coup d'Etat et que les camarades de l'appareil de sécurité du Parti socialiste doivent courir immédiatement à leurs postes de combat.

Simon et son jeune homme ont couru dans les escaliers et ont sauté dans la jeep.

A cinq heures, une pluie fine et gênante a commencé à tomber. Dans un virage, la voiture a glissé, à cause des pneus lisses, sur l'asphalte mouillé par la pluie, et nous avons presque raté qu'elle est entrée en collision avec un camion, qui a roulé à grande vitesse, ignorant toutes les normes de sécurité routière.

Il y avait un homme brandissant une mitrailleuse montée sur la cabine sur la poitrine. Simon baissa instinctivement la tête, craignant de se faire signer les coups de cette arme à feu, ne réalisant pas que, appartenant à une autre époque historique, son image était éphémère et ne pouvait donc pas interagir avec cette réalité : les rayons de lumière, réfléchis sur son corps, sont venus de l'an 2000.

Le chauffeur de la jeep l'a rassuré en lui disant que c'étaient des camarades socialistes. Ils leur ont appris que la flotte chilienne qui aurait dû participer avec la marine américaine à une opération militaire, avait occupé le port de Valparaiso et que tous les régiments avaient été cantonnés.

"Si les forces armées ont déménagé, cela signifie que les choses vont très mal. Mais nous n'abandonnerons pas et nous ne gagnerons pas."

"Certainement, nous gagnerons, répondit le mitrailleur qui, tremblant sur le chevalet rudimentaire, sortait de son logement et aurait fini par sortir du camion si ce jeune félin, typique de la vingtaine, n'avait pas réussi à le bloquer et à le ramener sur les lieux.

Simon sourit, parce qu'il pensait avoir revu cette scène, enfant, au théâtre de marionnettes, qui se déplaçait par pas saccadés et maladroits, tandis que d'autres leur prêtaient leurs paroles.

"Pauvre président, se dit-il, défendu par un groupe de jeunes gens qui

"La guerre a été confondue avec un jeu.

La jeep atteignit Puente Alto à sept heures du matin, alors que le soleil avait déjà illuminé la ville.

Ils y apprirent que les soldats du régiment de Ferrocarileros avaient occupé le char et que le groupe qui le défendait, submergé par les forces prépondérantes, s'était retiré sans combattre.

Ils se retrouvèrent tous ensemble dans la maison de sécurité que le parti avait dans le village ; ils posèrent leurs armes sur la table : trois pistolets semi-automatiques, deux revolvers, trois doublets, une répétition Remington, quelques bougies dynamite et quelques cartouches.

"Qu'est-ce qu'on en fait ? "On peut à peine éloigner quelques chiens errants.

"Si tu ne veux pas danser, laisse la piste ouverte."

"Nous n'allons pas battre en retraite, mais pour l'amour du ciel, on nous a garanti que nous aurions les armes le moment venu.

"Ils viendront.

Il ne faut pas désespérer, ils viendront", a déclaré l'un des groupes, qui savait très bien qu'il mentait, car il n'était pas vrai que certains soldats étaient restés fidèles au gouvernement et donc disposés à ouvrir leurs arsenaux à l'avant-garde populaire.

"Nous, révolutionnaires socialistes, nous sommes trompés. Nous avons toujours méprisé les militaires, les considérant comme des serviteurs et des gardiens du pouvoir conservateur et nous exigeons aujourd'hui qu'ils se tiennent à nos côtés pour combattre le coup d'État, oubliant qu'ils sont les enfants de paysans et de travailleurs et que, par conséquent, mieux que nous, ils comprennent la souffrance humaine".

A huit heures, ils ont entendu des coups de feu : les premiers coups de fusil, qui ont été immédiatement remplacés par le grésillement des mitrailleuses.

Mais le pire restait à venir : sur la tête de gens humbles et sans méfiance, des hélicoptères ont commencé à voler, tirant sur tous ceux qui se déplaçaient.

Simon, avec son chauffeur dans la voiture, bien caché sous des plantes, allume la radio, qui diffuse déjà des marches militaires, pour célébrer des victoires inexistantes.

Mais le scénario n'a pas duré longtemps : à neuf heures moins d'un quart, la première interdiction du coup d'État militaire a été entendue, dans laquelle il a été dit qu'Allende résistait inutilement à la Moneda, au palais du Président.

Le jeune homme, qui était avec Simon, était imprécis et, lorsqu'il a mis la jeep en marche, il a dit que nous devions courir immédiatement au secours du président.

Quelques kilomètres plus tard, ils ont été rattrapés par un petit camion, sur lequel se déplaçaient des civils et des carabiniers, armés de fusils automatiques.

Cette vue les rendait heureux.

Tout le monde n'avait pas trahi le président. Ces hommes, qui les saluaient en levant le poing et en criant "nous gagnerons", les trompaient sur le fait que peut-être la meilleure partie du peuple avait choisi d'être la démocratie et la liberté.

390

Mais l'illusion n'a pas duré longtemps. Après cinq kilomètres, ils ont vu le véhicule à l'envers et en flammes et les corps de ces malheureux mourants au sol.

Ils n'ont pas eu le temps de se remettre de la surprise que plusieurs coups de feu ont été tirés d'un commandement de carabiniers voisin. Ces soldats n'avaient pas hésité à tirer sur leurs collègues qui se précipitaient pour défendre Allende.

Eux aussi, les carabiniers, s'étaient divisés et le Chili était alors perdu.

Ils se sont abrités autour d'un coin, d'où ils ont répondu au feu, tandis que deux de leurs compagnons allaient chercher les armes de ceux qui avaient été touchés.

Au bout d'un moment, ils se sont rendu compte qu'il était inutile de rester dans cet endroit, alors ils ont décidé d'atteindre Santiago par différents chemins. Ils ne se reverraient plus jamais, car plusieurs d'entre eux perdraient la vie au combat.

Simon et le chauffeur de la jeep, qui n'avait jamais abandonné un seul instant, se sont dirigés vers le centre-ville.

Leur véhicule, cependant, s'est rapidement arrêté et ne voulait plus savoir où aller.

Ils se sont fait livrer une voiture par un homme énergique, qui a exigé un reçu pour le retour du véhicule dès que la révolution a pris fin.

Après plusieurs fusillades, ils sont arrivés à San Miguel, où ils se sont retrouvés avec un groupe de résistants, barricadés dans un dépôt d'outils.

C'est là qu'est arrivé le dernier discours de Salvador Allende. Il disait que tôt ou tard, les grandes avenues s'ouvriraient pour faire avancer l'homme libre.

Et ces garçons se sont mis à pleurer alors qu'il commençait à pleuvoir, à la fin d'une journée qui a duré trop longtemps.

Ici, les images furent interrompues et Simon revint parmi les invités de la villa des monstres des Princes de Palagonia.

Palet, dans le silence général, a dit que ce jour, le 11 septembre, devrait être commémoré. Parce que l'histoire se répète avec moquerie.

Les statues de pierre sombre, placées le long du périmètre de la Villa Palagonia, pénétrées d'une tristesse infinie, commencèrent à se déplacer lentement. Leurs instruments donnaient à l'air un son long et gémissant, ce qui semblait être le salut extrême du président Allende à la vie et aux espoirs du peuple chilien, un nouveau dompteur de chevaux comme l'héroïque Hectores,

391

CHAPITRE XLIV

CHAPITRE XLIV

Dans lequel le général vietnamien Giap demande qu'on ne se souvienne pas d'un homme de guerre, qui a sacrifié la vie de milliers de soldats, mais d'un général de paix, il est également rappelé que dans les années tragiques de la guerre du Vietnam est né en Amérique le mouvement de jeunesse des Hippies qui marquerait le XXe siècle.

Le Ciu-En-Tsin chinois a crié : "Vietnam", et son cri a explosé partout dans le hall. Les demi-bustes des statues des nobles de la Maison des Princes de Palagonia, qui faisaient saillie trop loin des niches sur les murs de la galerie des Glaces, agitaient convulsivement les bras et les mains dans une vaine tentative pour attraper quelqu'un et le transporter dans une autre dimension.

C'est à ce moment que les hôtes de la villa ont entendu clairement les plaintes de milliers d'hommes et de femmes, qui venaient des entrailles de l'espace et du temps.

Ils ont tremblé.

Ils ressentent le besoin de s'accrocher l'un à l'autre autour de la table, qui est devenue un centre de gravité.

Ils regardèrent en direction de Palet et du Prince de Palagonia qui, comme d'habitude, resta froid et compatissant.

Ils ont compris qu'un nouveau voyage commençait à scruter l'une des périodes les plus dramatiques de l'histoire humaine sur Terre, la troisième planète de l'étoile Gaa, selon les Ummit.

Ciu-En-Tsin n'a pas été impressionné par ces sons, qui se répandaient dans la galerie des glaces dans une alternance de tons, maintenant bas, maintenant élevés, produisant un effet Doppler, ce qui les rend encore plus lugubres. Il s'approcha de la fenêtre et l'ouvrit de force : la lune, dans sa plus grande splendeur, inondait de lumière chaque objet.

La machine à remonter le temps, lorsqu'elle a été touchée, a commencé à vibrer.

"Le 30 janvier 1968, au tournant du Nouvel An Lunaire vietnamien, le Thé, il n'y avait pas de lune dans le ciel et 40.000 soldats de l'armée populaire vietnamienne, arrivant de l'ouest, tombèrent sur la plus puissante armée du monde, l'armée américaine du Général Westmoreland, combattant également au sud du fleuve des Fragrances, dans la vallée des Temples. Les Américains ont été mis dans l'ennui et le président Johnson pour la première fois a commencé à penser que la guerre pourrait être perdue. Il a été dit qu'il ne pouvait pas dormir ces nuits-là, tournant autour de la table, sur laquelle a été placé le modèle de la ville de Ke Sanh. Je suis sûr qu'il s'est souvenu des paroles de Ho

Chi Minh, prononcé avant la bataille de Dien Ben Phu, en mars 1954, lorsque les Français furent vaincus, perdant des milliers d'hommes : " Vous pouvez tuer dix de mes hommes pour chacun de vos hommes que je tue. Mais même alors, tu perdras et je gagnerai."

"Nous devons comprendre comment une armée de révolutionnaires, construite avec des méthodes artisanales et des structures improvisées, a réussi à affaiblir l'armée américaine, qui disposait des moyens et des technologies les plus avancés", a déclaré le Russe Pomariov.

"La seule façon de comprendre comment les choses se sont passées est de se tourner vers le protagoniste incontesté de l'incroyable victoire vietnamienne : le général Vo Nguyen Giap. Mais de quelle manière et à quelle époque historique pouvons-nous le rencontrer ?"

"Je crois que pour avoir de l'objectivité dans ses jugements, il faut le déguiser loin des années de guerre, alors qu'il est vieux et fatigué, peut-être déçu par l'absence de réformes dans son pays, il ne fait que repenser ces événements avec détachement.

Palet s'absenta et leva le bras en direction de la machine à remonter le temps, ce qui fit apparaître des images.

Il a vu une maison coloniale, joyeuse et insouciante. À la porte, assis dans un fauteuil en osier, il y avait un vieil homme, court, mince, aux cheveux blancs, qui entourait un visage large, avec un front haut.

Tout autour il y avait plusieurs habitations d'un Hanoi sobre et mesuré.

Ce vieil homme devait être lui, le général, qui n'avait rien d'un martial.

L'œil, cependant, était toujours le même : vif et attentif.

Un soleil fatigué se couchait lentement, colorant les quelques nuages de pourpre, couchés sur l'horizon, prêts pour le repos de la nuit.

Le général se leva lorsqu'il vit Ciu-En-Tsin et l'Américain Tony Sagan, choisi pour leurs dessins insondables du destin, le rencontrer. Il ne comprenait pas qui ils étaient vraiment et se croyait devant les journalistes curieux habituels des détails les plus chauds de la guerre qu'il avait gagnée, pour être révélé à une opinion publique maintenant désenchantée. Il s'est cassé le nez. Mais il ne s'est pas assis, à cause de ce sens inné de l'hospitalité chez les hommes orientaux.

Il inclina légèrement la tête, leur serra la main et les fit asseoir.

Il attendit en silence qu'ils se parlent tous les deux.

Ils ont dit qu'ils étaient deux correspondants d'un journal américain, qui voulait traiter avec une grande figure de l'histoire vietnamienne, oubliée et isolée par le Comité Central, qui prétendait même qu'il était autorisé de temps en temps à donner des interviews à des étrangers sur tout sujet.

Lui, le grand général Giap, adoré par ses soldats, admiré par les érudits des doctrines militaires, ne pouvait parler sur ordre que comme le plus humble des hommes ! Le Parti omniprésent et envahissant n'avait plus confiance en son héros.

393

Ils n'ont pas dit ces choses dans un esprit partisan, et certainement pas pour défendre des droits de liberté dont ils ne jouissent plus, même dans les pays dits occidentaux, où la presse a longtemps abdiqué son rôle fondamental, celui de critiquer le pouvoir dominant.

Le vieux général a senti que les deux types devant lui n'appartenaient pas à son époque. Il le ressentait avec ce sixième sens qui l'avait aidé dans les moments les plus dramatiques de sa vie d'homme d'armes. Il était convaincu qu'il devait s'ouvrir aux deux étrangers.

Il s'est immédiatement moqué de lui.

Ce n'était pas un mythe. Le seul mythe était le peuple vietnamien et il était le fils de ce peuple.

"Je suis comme tout le monde. J'étais commandant en chef et ce rôle m'a forcé à élaborer de grands plans stratégiques. Mais le soldat qui affronte l'ennemi et met sa vie en danger et perd sa vie est le même que moi.

Il a dit à sa femme de préparer une boisson chaude pour les invités. Quand il est parti, il a recommencé à parler :

"Toi, ma femme, tu crois que le parti m'a isolé. C'est pourquoi il souffre en silence. Pour ne pas la contrarier, je préfère vous dire combien je tiens à elle en son absence".

Le vieil homme regarda autour de lui, comme s'il cherchait un objet, qui serait utile pour la narration. Et il l'a trouvé : un couteau, avec un manche en bois corrodé par la sueur de nombreuses mains, avec une lame légèrement courbée.

Il l'a pris et l'a posé sur la table devant lui.

"J'étais révolutionnaire depuis mon enfance. Dans An Xa, le petit village où j'ai vécu, mon père, romantique et rêveur, m'a lu les poèmes héroïques, dans lesquels le champion du bien a finalement triomphé et les sujets, ainsi que leurs souverains, ont connu un grand bonheur et bien-être. J'ai été tellement pris par ces histoires qu'un jour mon père m'a raconté l'histoire d'un héros malheureux qui, capturé par ses ennemis, était aveuglé, je me suis enfui pour ne pas me laisser voir que je pleurais.

Ma mère, d'autre part, m'a parlé des combats contre les Français, que mon grand-père avait combattus et à partir de ce moment, j'ai commencé à les haïr, voyant en eux les méchants des contes fantastiques de mon père.

Quand j'avais 14 ans, je suis allé au lycée franco-vietnamien de Quoc Hoc, où j'ai rencontré des jeunes qui étaient encore plus féroces que moi. Sobilisés par l'oratoire anticolonialiste du grand patriote Phan Boi Chau, nous avons organisé le premier mouvement étudiant du pays, avec une grève. Ils m'ont mis en prison pour la première fois en 1930. J'étais à peine plus qu'un garçon."

Les yeux du Général devinrent humides, non pas tant à cause de la souffrance qu'il avait souffert, mais à cause du souvenir de ses compagnons de ces années-là, dont beaucoup avaient perdu la vie, pour une cause qu'ils considéraient juste et passionnante.

Les Français avaient fait mourir sa première femme en prison après de terribles tortures ; ils avaient tiré sur sa sœur aînée, et même son père ne l'était pas.

394

Je suis désolé, mais je ne suis pas sorti de prison vivant.

Il ne pouvait plus tolérer que son pays continue d'être envahi par des étrangers, alors, fasciné par les théories politiques de Ho Chi Minh, il organisa la lutte armée avec lui.

"Le grand mérite de Ho Chi Minh a été d'avoir réuni toutes les âmes du peuple vietnamien, qui pendant des siècles a été divisé, pour une bataille non pas pour l'indépendance du pays ou pour un roi, mais pour le peuple lui-même. Au Vietnam, 54 nationalités différentes coexistent, mais au cours de ces années, elles ont fusionné pour devenir une seule nation, luttant pour une seule cause. Quand, caché dans des grottes et des ravins, je me suis plaint que nous n'avions pas d'armes pour combattre les Français, Ho Chi Minh m'a réconforté en disant que plus de 90% des gens étaient avec nous, et c'était notre arme gagnante.

"Général", Sagan l'interrompit "aujourd'hui il y a des experts militaires qui tentent de dévaloriser sa légende. Ils disent que son talent de stratège a été surestimé, alors qu'ils reconnaissent leurs qualités extraordinaires de génie logistique, méticuleux dans la préparation des plans de bataille, scrupuleux dans la disposition des hommes. Ils soulignent qu'il n'a jamais mis les pieds dans une académie militaire et que ses seules lectures de la guerre étaient celles des campagnes de Napoléon Bonaparte, auxquelles il n'avait pas peur d'être comparé".

Le vieux général sourit, montrant qu'il avait une certaine vanité : être approché de la grande route l'exaltait. Mais il a toujours préféré être sur le terrain :

"Les historiens inventent parfois les motifs les plus bizarres pour expliquer le comportement des hommes qui ont fait une plus grande marque sur la terre. Ce sont souvent les raisons les plus simples qui ont poussé les hommes à prendre des décisions, dites historiques. Au début, je ne pensais pas faire mon service militaire. Mais le destin trace un certain chemin pour chacun de nous.

Il est inutile d'échapper à l'inévitable. Après avoir organisé des unités paramilitaires, nous avons fondé l'armée le 22 décembre 1944, avec le rite traditionnel du lever du drapeau. Nous étions excités, comme les soldats d'Hannibal, quand ils se sont préparés à traverser les Alpes pour combattre la puissance écrasante des Romains.

Il s'arrêta un instant et se leva, regardant vers l'horizon, où l'on pouvait à peine voir une tranche de soleil, rouge comme le feu d'une fournaise. Chiù En Tsin et Tom Sagan comprirent qu'il était sur le point de dire des choses qui n'avaient jamais été rapportées dans aucun livre d'histoire, alors ils attendirent tranquillement que le Général prenne à nouveau sa place.

Et il l'a fait après avoir vu le soleil disparaître avec une lueur verdâtre que seuls quelques observateurs chanceux et compétents sont capables de saisir.

"Clausewitz, l'érudit prussien des batailles de Napoléon, a proclamé - et l'a dit avec insistance - que pour gagner la guerre, un commandant doit respecter strictement quatre principes : la masse, la sécurité, le ma- novra et la surprise. Malheur à l'un d'eux, car la victoire vous échappe. Vous ne devez jamais attaquer un ennemi supérieur en hommes et en moyens à ce moment-là ; vous ne devez pas déplacer des troupes si vous n'avez pas les épaules bien couvertes ; vous devez plutôt procéder à des mouvements enveloppants, encerclants et en tout cas manœuvrer pour frapper l'ennemi dans son point le plus faible ; vous devez toujours avoir de votre côté la surprise, qui peut consister de nouveaux moyens, armes et stratégies de guerre.

J'ai peu obéi à ces principes, parce que pour moi le petit nombre peut gagner le grand nombre, et les armes moins modernes peuvent gagner sur les plus sophistiquées. Ce qui compte, c'est l'esprit combatif et l'inventivité de l'homme. Nous avons certes besoin de discipline et de décision, mais surtout de surprise".

Il a avalé et a continué :

"Vous me demanderez pourquoi j'en suis arrivé à ces conclusions, renversant des principes qu'aucun général, formé en orthodoxie militaire dans ces Académies que je n'ai pas fréquentées, n'aurait jamais violé ? Jeune homme, j'ai étudié attentivement les batailles de Napoléon et en particulier celles de Marengo et de Waterloo et je ne comprenais pas pourquoi dans l'un il avait gagné et dans l'autre perdu".

Les yeux, cette fois, devinrent fiers et griffons et envoyèrent ces éclairs de la mémoire de Manzoni, que tous les grands généraux de l'histoire rêvent de posséder, non pas tant pour faire peur à leurs soldats, mais pour créer un halo de respect, surtout entre leurs officiers et leurs adversaires de rang égal.

"Je ne comprenais pas que Bonaparte, bien qu'il ait respecté tous les principes de la guerre, même dans la bataille de Waterloo, l'ait perdue. Il devait y avoir un autre facteur, beaucoup plus pertinent, qui en fin de compte récompense le gagnant. Et je l'ai découvert dans les batailles que j'ai gagnées sous les ordres de mes hommes. Napoléon n'a pas raté un seul coup tactique à Waterloo. Au contraire, ce sont les Anglais de Wellington qui risquaient de perdre et cela se serait produit si le général prussien providentiel Bluecher n'était pas arrivé. Napoléon fut vaincu par ce choc de champs parce que ses hommes n'étaient plus les mêmes que ceux de Marengo, Austeriitz, Iéna et Hanau. Ils en avaient assez de se battre pour un général qui se battait non pas pour un idéal mais pour ses propres triomphes personnels et qui ne voulait plus rien savoir des combats, des coups de feu, des meurtres, des mutilations, des guerres ! C'est le principe fondamental de la guerre : le moral de ses soldats. Si elle est haute, il n'y a pas d'armée qui puisse rivaliser. Napoléon, avec 30 000 ambroisiers en 1797, sillonne la vallée du Pô et échappe à l'armée autrichienne, beaucoup mieux équipée.

Ce qui compte dans une guerre, c'est la valeur de son peuple, qui est exaltée avec une forte motivation morale, basée sur l'idée que ce que vous faites sert une grande cause.

396

C'est pourquoi les Vietnamiens ont vaincu les Américains. Ils se droguaient, se battaient et tuaient sans pitié.

Mes soldats se sont battus pour leur terre, pour eux-mêmes."

Il a interrompu Sagan :

"Mais pour assurer le succès, elle n'a pas veillé à la vie de ses hommes : 8 000 sont morts à Dien Ben Phu, 10 000 à Khe Sahn, et ce pour obtenir la victoire à tout prix.

Le général a tenu sur ses épaules :

"Ho Chi Minh disait : "Mieux vaut mourir que vivre en esclavage.

La liberté compte plus que la paix. La paix, que certains voudraient maintenir par tous les moyens, même au prix de la vie comme les esclaves de Spartacus, nous, Vietnamiens, nous ne nous en souciions pas hier, ni aujourd'hui. L'homme est né libre et c'est précisément elle qui est américaine et donc, je suppose, chrétienne, qui ne peut ignorer que sa religion dit que tous les hommes sont enfants de Dieu, et donc d'égale dignité devant Lui. Face à la liberté et à la dignité humaines, les religions doivent aussi céder le pas et, si elles les offensent, il faut les combattre.

Je vous le dis encore : les peuples qui ont gagné leur liberté ne peuvent rester inactifs face aux humiliations que subissent les êtres humains, à cause de tout, même des religions, lorsque celles-ci, même pour des pratiques ancestrales, vont jusqu'à mutiler femmes et enfants. Ceux qui ont eu la chance d'atteindre ces objectifs ne doivent pas les garder pour eux, mais agir par analogie avec le principe des vases communicants, qui transportent l'eau réparatrice partout. Et ceux qui parlent, dans ces cas, de nivellement culturel, ou d'imposition de cultures extérieures, sont des hypocrites ou des lâches, qui laissent leurs frères et sœurs vivre dans l'humiliation et la souffrance".

Il a dit tout cela avec beaucoup d'empathie et n'a pas remarqué que Sagan et Chiù En Tsin étaient maintenant de retour en leur temps, frappés par les paroles du vieux général, qui avait encore une fois gagné sa bataille, avec le cœur et la ferme conviction qu'avant de gagner le paradis, vous devez gagner la vie que vous vivez sur cette terre.

Il se tourna vers l'horizon, qui était devenu violacé. Il se leva et envoya ses dernières paroles à l'adresse de ces deux étrangers, sachant très bien qu'il serait entendu :

"Rappelez-vous que Giap n'a jamais été indifférent à la mort de ses hommes. Vous pouvez aussi écrire que Giap est un général très énergique, mais qu'il a beaucoup pleuré pour ses soldats, parce qu'il les aimait beaucoup. Et l'ennemi aussi. C'est le respect de la mort. Un jour, Ho Chi Minh, après une bataille sanglante, m'a dit : "Une goutte de sang d'un Français ou d'un Américain est comme une goutte de sang d'un jeune Vietnamien".

Elle remarqua qu'il parlait tout seul, quand sa femme apparut derrière son dos, le regardant silencieusement, avec une boîte à gants à la main et trois tasses de thé.

"Ils sont partis et je ne sais pas où. Je voulais leur dire que de 1975 à aujourd'hui.

397

Il a été difficile de construire la paix : l'économie ne décolle pas, la politique de renouveau languit, le libre marché, qui envahit le monde, n'est pas encore accepté et le Vietnam se marginalise de plus en plus.

Nous devons lutter contre la corruption, qui est endémique, la faim et l'ignorance. La lutte contre ces blessures est plus dure que celle contre les envahisseurs, car elles étaient visibles, là devant vous. Même s'ils avaient des armes monstrueuses, vous saviez que vous seriez capable de les vaincre tôt ou tard. Ces fléaux, cependant, ne le sont pas : ils vivent aux côtés du peuple, qui les tolère suprêmement".

Il a pris la main de sa femme et est rentré chez lui. Quand il atteignit la porte, il se retourna et regarda vers l'horizon, qui était devenu sombre, et éclata :

"Ne vous souvenez pas de moi comme d'un homme de guerre qui a sacrifié la vie de milliers de soldats, bien que pour le salut de son peuple. Souvenez-vous de moi en tant que Giap, le général de la paix."

Mais Chu En Tsin et Sagan étaient déjà autour de la table avec d'autres invités dans la galerie des glaces de la villa de Palagonia et ne pouvaient pas entendre les derniers mots du vieux général.

Pedro, le frère espagnol, a rappelé que dans les années tragiques de la guerre du Vietnam, le mouvement de jeunesse qui allait marquer le XXe siècle est né en Amérique : celui des Hippies, c'est-à-dire les enfants des fleurs.

"Le 16 juin 1967, sur la côte rocheuse du Pacifique de Monterey, un marathon musical a commencé qui a marqué toute une génération. Les premières notes entendues sont celles de Jimi Hendrix, des Byrds, des Mamas and Papas, du Jefferson Airplane, d'Otis Redding et de Janis Joplin.

Dans le chaos de l'été de l'amour ont vécu les deux âmes de l'Amérique : celle de l'idéaliste Chet Helms, qui a organisé des concerts dans les parcs, ouverts à tous, gratuits et non réglementés et celle de l'homme d'affaires Bill Graham, dont il a participé aux concerts à un prix raisonnable, mais de nature à lui permettre, en définitive, de se constituer une grande fortune en un temps court.

La contre-culture, née cet été-là, a pu naître grâce à des phénomènes uniques, si peu de temps après que tout se soit effondré.

Les 75 000 jeunes qui descendirent à San Francisco laissèrent derrière eux des familles bien ordonnées, des maisons propres et des écoles disciplinées, fuyant les usines des grandes villes industrielles, la normalité catalytique des banlieues des prairies peignées, mais surtout le Grand rêve américain, avec sa promesse de sécurité, de travail et de liberté, qui avait été corrompu par la guerre froide et les essais nucléaires. Ils avaient cru en Kennedy, mais ils l'avaient vu mourir et étaient plongés dans un malheur paralysant.

Après quelques mois, les Beatles étaient venus les réconforter d'Angleterre, et avec leurs douces mélodies, ils envoyaient des messages qui, pour la première fois depuis la fin de la Seconde Guerre mondiale, venaient des plus jeunes".

Simon le "Che", qui jusque-là avait eu l'impression de ne pas parler, n'est finalement plus resté et il a éclaté :

398

"En vérité, l'été de l'amour a été précédé d'un événement qui s'est produit à l'automne de l'année précédente : Alien Ginsberg a organisé à San Francisco une série de sit-in de poèmes avec le psychologue Timothy Leary, le prophète du Lsd.

C'était comme un choc électrique qui a touché toute la génération des moins de 21 ans, qui ont ressenti le besoin de déménager à San Francisco pour former une entreprise parallèle, avec ses installations et ses besoins, plongée dans un état perpétuel d'intoxication à la marijuana.

Sagan, qui avait vécu ces moments passionnants, voulait atténuer l'enthousiasme de Simon :

"Ginsberg lui-même admet, quelques mois plus tard seulement, que le mouvement hippies a coagulé trois révolutions : la révolution de la marijuana, la révolution politique et la révolution des mouvements de libération des femmes, des noirs et des homosexuels. Bientôt, cependant, les différentes identités sont réapparues et chacun a suivi son propre chemin : les enfants des fleurs, avec leurs spinelles et leur appétit sexuel inépuisable, furent réduits à de vils marchands de ferraille ; la Nouvelle Gauche, les jeunes protestataires idéologiques des principales universités, quand ils comprirent que le monde était orienté vers les objectifs concrets de réussite personnelle à atteindre à tout prix, devinrent des Yuppies, grimpeurs sociaux ; les Black Panthers, en route avec le pacifisme de Martin Luther King, se camouflent comme les caméléons, s'insèrent dans la société productive, occupant même des positions de prestige dans les forces armées ; le Mouvement pour la libération des femmes, qui s'était déclaré prêt à commencer sa guerre contre l'oppresseur masculin, lorsqu'il s'est rendu compte que la société plus que les compétences professionnelles du sexe faible préférait l'exposition de leurs jambes et de leurs seins, n'hésitait pas à suivre la mode, aussi parce que les gains étaient plus somptueux et moins fatigants ; les Gays, qui avaient prétendu être égaux aux sexes dominants, au lieu de se battre pour leurs droits, se sont abandonnés à l'exhibition et à l'exploitation de leur diversité, toujours et en tout cas pour gagner de l'argent plus facilement ; les écologistes, qui avaient commencé à crier leur colère contre ceux qui dégoûtent la planète en accumulant des richesses énormes, ont préféré être placés dans des formations politiques déjà existantes, se colorant et prenant ainsi des attitudes arrogantes ; les Néoreligieux, qui pouvaient indiquer de nouvelles voies de foi, orientant l'humanité vers les religions universelles, se sont transformés en sociétés par actions pour bâillonner les crédules et en tout cas et toujours pour faire de l'argent, de l'argent et de l'argent".

conclut Simon :

"La guerre du Vietnam avait uni tous les rivulets de la contre-culture.

Au début de l'automne 1967, plus de 500 000 garçons combattaient en Asie du Sud-Est. Quand ils sont rentrés à la maison pour un permis, ils ont atterri à San Francisco. Ils parlaient de la jungle, de la vietcong, de l'île.

399

camarades morts. Ils étaient remplis d'articulations, de sexe et de musique, respirant le dernier écho de ces journées d'été qui semblaient magiques, mais qui n'étaient en fait qu'une brève et violente bouffée de sentiments, d'émotions et d'expériences fatales, qui n'avaient pu s'installer car il n'y avait aucun bois en dessous. Le mouvement hippies aurait été la première grande manifestation de ce consumérisme débridé et sans scrupules qui se serait définitivement imposé dans les années suivantes".

400

CHAPITRE XLV

CHAPITRE XLV

Dans lequel Aldo Moro, de sa prison, dénonce la mesquinerie et la trahison de ses anciens compagnons de parti.

Soudain, il y eut une mitrailleuse crépitante et le bruit de corps qui affligeaient le sol sans âme, comme les marionnettes des théâtres siciliens, renversées par la lame du guerrier le plus intrépide, qui devient ainsi le seigneur de la scène, apportant la fierté.

Les invités de Villa Patagonia, ne voyant pas d'images, ont pensé que les coups de feu venaient de l'extérieur, tiré dans une embuscade mafieuse, ce qui n'est pas rare à Bagheria.

Quand ils ont réalisé que ces plans venaient d'une autre époque, ils ont aiguisé leurs yeux, attendant que le magnétoscope spatio-temporel entre en fonction.

L'attente n'a pas duré longtemps, et ce qu'ils ont vu les a gelés, tandis que la machine à remonter le temps a marqué la date du 16 mars 1978.

L'intersection de la via Fani et de la via Stresa d'una Roma assonnata est apparue, rendue indifférente et plate par des siècles de multiples domaines et de confusion gouvernementale.

Soudain, comme un lévrier rapide, une Fiat 128 blanche avec la plaque du corps diplomatique vénézuélien est sortie, avec un homme au volant, immédiatement reconnu pour Mario Moretti, et à ses côtés un autre au visage ouvert, qui avec une manœuvre imprudente a dépassé deux voitures, s'arrêtant soudainement devant une Fiat 130 bleu foncé, avec Aldo Moro derrière à gauche, qui avait son sac à côté de lui, et devant le pilote Domenico Ricci et le fidèle (à Moro) maréchal des Carabiniers, Oreste Leonardi, la forçant à un freinage brusque.

La voiture d'escorte, une Alfetta blanche, avec trois policiers en civil à son bord, a à peine réussi à se coincer derrière la voiture qui la précède.

Soudain, derrière un mur couvert de pins, quatre hommes en uniforme d'Alitalia sont sortis, chaussures aux pieds, qui se sont jetés, pris dans une fureur incontrôlable, au milieu de la route en tirant des rafales de mitrailleuses sur les occupants de la voiture d'accompagnement, qui, armés uniquement d'armes placées dans les holsters, furent tous tués immédiatement.

Quatre autres terroristes et une femme, dans le cadre d'un plan trop étudié à la table et tenté dans les moindres détails, ont rejoint les deux Fiat 128 blanc et blanc.

401

ont attaqué la voiture de Moro, pointant leurs armes sur les têtes de Leonardi et Ricci, les refroidissant.

Au même moment, les autres hommes de R.B. prirent Moro, enivré par la peur, et le traînèrent dans l'une des trois voitures, toutes Fiat, une 132 bleue, et deux 128, une blanche et une bleue, placées à proximité, le moteur tournant.

Le commando qui a participé à la lutte contre l'incendie est soudainement monté dans les voitures, sauf deux qui ont sauté sur une moto Honda. Tous les moyens de transport se sont éloignés, laissant des morts et des mystères.

L'action a été si rapide que presque tous les invités de Villa Palagonia n'ont pas eu le temps de réparer soigneusement les images, qui ont disparu dès que la lumière est revenue dans la pièce.

Faust, malgré les réflexes ternis par les années, est plutôt celui qui a réussi à se souvenir de ce qu'il venait de voir :

"Valerio Morucci, le facteur des Brigades rouges, a décrit la dynamique du massacre à différents moments, devenant ainsi incroyable, disant dans une première version que sept personnes y ont participé, dont une femme, il a inclus. Plus tard, seulement après de nombreuses années, il ajouta deux autres hommes, dont un certain Lojacono Alvaro, jamais capturé, qui s'était réfugié au Nicaragua ; puis une femme, qui à bord d'un scooter avait la tâche de se présenter au commandement ("arrivée des voitures de Moro et de l'escorte". On l'a également vue se promener au Nicaragua.

Selon Morucci, neuf personnes ont été retrouvées ce jour-là dans la rue Fani pour commettre cet horrible massacre, et avec la femme qui a servi de poteau, nous atteignons dix.

Alors que nous, au moyen de la machine à remonter le temps, qui ne nous a rien caché, des terroristes qui ont participé à la fusillade, nous en avons vu onze.

Qui sont les deux qui manquent à l'appel et dont aucun membre du C.R., repentant ou non, n'a jamais parlé ?

Trois témoins ont rapporté avoir vu sur les lieux du massacre deux hommes à bord d'une moto Honda, qui ont tiré, sans descendre de selle, même sur l'un d'eux. Les brigades ont toujours nié l'existence d'une moto sur la Via Fani.

On l'a vue se faire prendre par deux hommes en fuite. Qui sont ces gens dont personne ne veut parler ? En quelle qualité ont-ils participé au massacre ? En vous laissant toutes les considérations, je ne peux m'empêcher de dire que déjà à l'examen des images de l'enlèvement, il ressort que tout n'a pas été rapporté sur l'affaire Moro et que les raisons de garder certains faits cachés, même après tant d'années, doivent être si pertinentes qu'elles incitent tous les commandos à ne rien dire. Ceux qui ont organisé cette misérable action criminelle sont toujours en vie et si puissants qu'ils les frappent aussi...

402

dans les prisons où il y a encore quelqu'un ?"

Les débuts de Faust ont été très appréciés et comme le cas de l'honorable Moro était troublant, en raison des nombreux mystères jamais élucidés, la discussion qui a suivi a été particulièrement animée.

C'est Frédéric, le Sicilien aux yeux céruléens, qui a tout de suite voulu dire la sienne :

"Ils auraient dû faire du travail social avant de tuer tant de gens, laissant de nombreuses familles dans le désespoir et la douleur, et non après leur capture et leur condamnation. Trop confortable !

Quelqu'un, pour l'instant inconnu de nous, a géré l'enlèvement et l'assassinat de Moro d'une manière si habile qu'il n'a pas été découvert non seulement par les enquêteurs, mais surtout par les terroristes eux-mêmes, qui - des imbéciles - croient encore aujourd'hui avoir tout fait par leurs propres moyens. J'en suis parfaitement convaincu. C'est risible la phrase prononcée par Morucci que de telles actions ne réussissent presque jamais à la première tentative, alors que ce matin du 16 mars tout s'est plutôt bien passé. Il est vrai qu'il y a eu le brouillage inévitable de certaines armes, et en sortant ils ont rencontré des voitures de police, ce qui ne les a pas arrêtés, mais toute l'opération s'est terminée au final selon le scénario. Dans l'affaire Moro, à mon avis, ils sont intervenus, oui, ceux qui agissent de la même manière depuis trop longtemps : ils élèvent des terroristes exaltés ou des assassins fanatiques ou paranoïaques, comme les pêcheurs, la dorade dorée et le bar dans de grands bassins en mer, leur faisant croire qu'ils vivent et bougent librement dans leur propre environnement. Ils les préparent psychologiquement à l'événement et les suivent ensuite avec amour, en tant qu'anges gardiens, dans les actions meurtrières, pour éviter les désagréments dus à leur inexpérience ou leur incapacité à faire sauter le plan. Cependant, ils prennent soin de ne pas se proposer à la première personne, et ils font croire aux auteurs matériels de l'acte criminel que c'est eux, et seulement eux, qui ont décidé et mené à bien l'action guerrière exaltante".

Simon, "Che" a décidé d'intervenir :

"A ce jour, personne ne sait combien de terroristes ont opéré dans la Via Fani, et s'ils faisaient tous partie des Brigades rouges. C'est et restera un mystère, sauf pour nous, parce que je crois que ce soir nous verrons et saurons. J'aime attirer l'attention de vous tous et de nos amis au début des années 1900, un autre mystère sur lequel personne ou presque n'a enquêté : Moro, dans les jours qui ont précédé son enlèvement, a reçu de nombreuses menaces à sa vie et à celle de sa famille, dont la police ne tenait pas compte, qui lui a cependant accordé une escorte pour ses enfants et a armé les fenêtres de son atelier. Mais la demande du maréchal Leonardi pour un véhicule blindé n'a pas été accordée. Le président des chrétiens-démocrates, en vérité, avait déjà reçu ces avertissements menaçants quelques mois auparavant, lors d'un voyage en Amérique, après avoir décidé de s'ouvrir aux communistes, de les accueillir au gouvernement. Je me demande si ce ne sont pas les brigades elles-mêmes qui ont formulé ces menaces. Je ne crois pas ! Qui avait

403

a décidé de procéder à ce type d'attaque, en la préparant en détail, nécessaire pour le succès de l'opération de garder tout dans la plus stricte confidentialité et ne peut donc pas avoir fait des appels téléphoniques stupides menaçants ou envoyé des lettres de contenu similaire avec le risque de tout faire sauter.

"Mais si ce n'était pas eux, qui ont menacé ce Maure pendant qu'il était en Amérique, a dit Don Angelo Castronovo.

"Ceux qui n'avaient pas encore décidé d'éliminer Moro, car ils espéraient jusqu'au dernier moment que le président des chrétiens-démocrates se retirerait de ses plans insensés d'impliquer les communistes dans le gouvernement.

Après son voyage en Amérique et la décision qu'il a prise que cette étape était maintenant inévitable, il a ordonné aux marionnettes des Brigades rouges de bouger. Nous ne connaissons cependant pas le nom de la personne qui, au sein des Brigades rouges - je crois la seule - connaissait ce lien avec l'organisation criminelle supérieure, et ce à l'insu de tous les autres. J'espère le découvrir ce soir et on me rendra justice à la vérité.

Don Pedro a souri :

"Ils n'auraient pas pu inventer un panzana plus grand quand ils ont essayé d'expliquer comment le nom de Gradoli est apparu. Ils ont déclaré publiquement, au rire du monde entier, que ce nom avait été prononcé dans une séance spiritica à laquelle ils ont admis avoir participé des personnalités qui plus tard ont même dirigé le gouvernement italien. Je me demande : ont-ils enfin été récompensés pour avoir semé la confusion dans l'opinion publique ?

Je vois ces quatre politiciens gaspillés qui se rassemblent pour découvrir où se cachait Aldo Moro, parce que la police et surtout les services secrets n'ont pas extrait une araignée du trou, après avoir été intelligemment démantelés pour les empêcher de mettre leur nez dans leur sale affaire !

Mais le plus grave, c'est que la cachette de Via Gradoli, qui n'a pas été découverte immédiatement parce qu'elle n'avait pas compris immédiatement le message des esprits, a été trouvée grâce à une fuite providentielle d'eau, causée par un beau poteau : sur un balai, appuyé sur la baignoire, avait été placé l'oignon de la douche, laissé ouvert, afin que le flux deau dirigé vers une fente dans la paroi. Comme les brigades ont toujours nié avoir réalisé cet engin, qui devait le construire ? Il semble que les interventions des esprits et les secours providentiels - que certains pourraient appeler divins - ont été mis en place par qui sait qui faire échouer le plan des Brigades rouges. Les faits, s'ils s'étaient produits au Moyen Âge, auraient été couverts de légendes et auraient eu une explication surnaturelle qui aurait satisfait les gonzo et même les penseurs pseudo-illuminés. Mais notre siècle est plutôt agnostique et méfiant, de sorte qu'il devint immédiatement clair pour ceux qui avaient organisé l'enlèvement de Moro que l'invention de la séance spiritica était inve- 404

il y avait un message clair d'opposition aux lobbies du pouvoir, qui le faisait chanter pour qu'en tout cas l'opération soit résolue comme cela avait été décidé, aussi parce que Moro, en raison de sa folie politique ou de son intégrité morale, était devenu ennemi, et donc que tout le monde voulait sa mort".

"Mais les faits les plus troublants, dit Federico, tremblant, trahissant son origine sicilienne, sont ceux qui ont vu comme protagonistes des hommes qui n'ont pas prêté serment de loyauté et de loyauté aux institutions de l'Etat pour servir leurs maîtres, qui les ont ensuite favorisés dans leur carrière". Ils ont dû engourdir les eaux - et ils l'ont fait - pour embrouiller les idées des magistrats qui enquêtaient sans aucune disposition dans un secteur où leur préparation était très mauvaise.

Federico ne pouvait pas dire "Le lac de la Duchesse et l'appartement de Via Nevoso à Milan..." à temps pour qu'un fort mouvement tellurique secoue la vieille villa, peut-être maintenant fatigué et découragé de voir tous ces méfaits commis par une si mauvaise humanité, même pas digne du pire des enfer.

Les invités s'accrochaient à la table, qui tremblait comme si une grosse main par en dessous la faisait trembler.

Cependant, lorsque Palet s'est levé, la villa est revenue à son calme normal, et c'était le signal pour que le magnétoscope spatio-temporel s'active.

Aussitôt apparut la scène d'une salle, décorée de meubles ministériels, où se rassemblèrent quelques personnes, toutes vêtues d'une robe grise, plus ou moins sombre, avec une cravate, qui discutèrent de l'affaire Moro avec une rigueur qui trahissait leur activité particulière et ambiguë de travail.

L'une d'entre elles, celle qui semblait diriger la discussion, en tête de la table rectangulaire, disait en langage qu'elle était intentionnellement incompréhensible dans les passages clés :

Nous avons reçu des réprimandes de la part des autorités supérieures, de ceux qui comptent - et ici il a souri en soulignant "ce compte" - qui nous reprochent de ne pas suivre avec l'attention, que le cas mérite, la phase, difficile prévue, des jours de la dissimulation de Moro. Les imbéciles de ces Brigades se révèlent pour ce qu'ils sont : sans idéologues, incapables d'actions opérationnelles à ce niveau. Mais ce sont ces personnes qui s'acquittent le mieux des tâches que nous nous sommes fixées et qui, en fin de compte et afin d'atteindre les objectifs que nous voulons atteindre".

Il regarda chacun de ceux qui semblaient l'écouter sans attention, avec un regard fixe, perdu dans le vide, typique de ceux qui pratiquent le métier de magicien ou d'agent des services secrets, capable de saisir chaque état émotionnel minimal de leur interlocuteur, et il lut ainsi sa pensée.

"Les responsables de la sécurité publique, trop affligés par leurs problèmes avec un personnel qui demande depuis longtemps à être démilitarisé et syndiqué,

405

ne sont pas suffisamment structurés pour faire face à la situation qui s'est présentée. Les Carabiniers, bien que motivés et encore pour qui sait combien de temps encore efficaces, sont marginalisés par un système de pouvoir qui n'a pas l'intention de bouleverser les communistes, qui les considèrent comme leurs ennemis, et une sous-culture pacifiste, chère aussi à certains milieux catholiques. Mais, attention, ces gens, ayant un sens de l'Etat trop élevé, je suis sûr qu'ils trouveront le bon moment pour défendre la légalité.

Alors, nous devons nous dépêcher."

Il frappa nerveusement un crayon sur la table, dont le son sec fit trembler ceux qui poursuivaient d'autres pensées ; puis il continua :

"D'une part, nous devons faire croire que les services secrets travaillent pour découvrir où se cache Aldo Moro, d'autre part, nous devons semer la panique parmi les brigades et enfin donner un signal à ceux d'entre nous qui savent que, si nous le voulons, nous pouvons bouger et frapper".

Il regarda un homme mûr, les lunettes fourchues, qui était assis paisiblement à sa droite et l'apostropa :

"Capitaine, nous sommes de vieux salauds et nous savons comment nous comporter dans n'importe quelle situation. Vous souvenez-vous des innombrables batailles pour la protection de l'ordre public que nous avons menées sur les places de Rome ? Combien de fois les avons-nous vus et combien de fois avons-nous eu le courage, face à la lâcheté des ministres de l'Intérieur, d'assumer nos responsabilités en n'épargnant pas quelques coups de pied dans le cul de ces manifestants, qui se sont fait passer pour des fils de pute au deuxième rang et ont frappé les carabiniers et les policiers avec des bâtons pointus. Quand nous les avons trouvés, nous savions quoi faire à ces salauds, protégés par leurs compagnons et par leurs amis magistrats qui les justifiaient en disant que leurs actions avaient une valeur sociale".

L'homme, qu'on appelait capitaine, s'absenta, mais n'ouvrit pas la bouche, comme s'il craignait que ses paroles ne soient enregistrées.

Cette personne a continué à parler, cette fois d'une manière décisive :

"Nous devons créer une fausse piste pour faire croire que le corps d'Aldo Moro se trouve au fond du lac de la Duchesse. Tout le monde, pendant quelques jours, va affluer à la recherche de ce qui n'est pas là et nos bonnes, petites Brigades, qui ne comprendront pas, auront l'occasion de se réorganiser pour conclure leur opération.

Il se tourna à nouveau vers le capitaine : "Dites à notre faussaire Toni Chiac-chiarelli, de faire une belle déclaration, qui devrait être la septième, des brigades rouges, dans laquelle il aura à parler de ce que j'ai dit. Pour des raisons que je ne suis pas ici pour vous expliquer, le communiqué de presse doit être diffusé le 18 avril".

Il n'a rien ajouté d'autre et les images ont disparu.

"Pauvres magistrats, policiers et carabiniers, dit Frédéric, qui, en ces jours-là, faisaient ces fouilles inutiles et ne comprenaient pas plus tard, ou ne voulaient pas comprendre.

406

de comprendre que ce communiqué avait été faussement préparé par les services secrets, par leurs propres collègues. Quelle belle image, avec les communistes et les légistes qui se sont attaqués au pouvoir et ont atterri au ministère de l'Intérieur, qui ont pris soin de ne pas faire de recherches minutieuses dans les archives. Il y avait ceux qui préféraient se consacrer, comme Clinton à la musique, et ceux qui aspiraient à des postes beaucoup plus élevés de l'Etat, donc ils ne voulaient pas clarifier et découvrir la vérité sur cette mauvaise histoire !

Tous les invités, en particulier ceux des années 1900, semblaient outrés par ce qu'ils avaient vu et comprenaient les raisons pour lesquelles le siècle qui, pour eux, arrivait, avait causé tant de laideur et de malice.

Mais la machine à remonter le temps n'avait pas fini cette nuit-là d'étonnement : elle a recommencé à ronronner et, tandis que la date du 1er octobre 1978 apparaissait, elle entra dans quelques pièces d'un appartement désordonné, la tête en bas.

À l'intérieur, il y avait des hommes qui fouillaient : il s'agissait des carabiniers des départements spéciaux antiterroristes du général Carlo Alberto Dalla Chiesa, qui avaient découvert une base de brigades rouges dans un appartement de Via Monte Nevoso, Milan, y trouvant des documents importants, conservés là, concernant l'enlèvement et le meurtre de Aldo Moro. Dans un coin, il y avait trois terroristes menottés qui ont été immédiatement emmenés.

"Merde, dit l'un d'eux, qui devait être capitaine, ce truc est chaud, et s'est approché d'un autre officier.

"Nous devons informer le général immédiatement", mais son collègue lui objecte que ce n'est pas vraiment le cas que leur commandant s'est exposé personnellement et directement. Il aurait été plus prudent de faire des copies des documents trouvés et de vous les remettre.

"Et si les tribunaux découvrent que la situation sur les lieux du crime a changé ?"

"Ils sont trop occupés à s'ennoblir avec leurs maîtres politiques, trop dérangés par cette affaire, alors tout se passera bien comme du pétrole".

L'autre capitaine se jeta dans une pièce, où le matériel avait été temporairement recueilli, et mit dans un sac les draps qui lui semblaient les plus intéressants. Il disparut donc à la vue de ses hommes et des invités de la Villa Palagonia.

La machine à remonter le temps s'éteignit, mais seulement un instant ; elle se remit à fonctionner, encadrant le général, dont les deux capitaines avaient parlé, qui attendait derrière une grande porte, avec son puissant linteau, pour entrer dans un bureau, précédé par un ouvreur en livrée, qui frappait avec le bout de ses doigts.

Le général se poussa entre les deux hautes ailes, tandis que l'œil vigilant de la machine le suivait de près.

Au fond de la salle, encore plus courbé à l'arrière, assis derrière un bureau, de style baroque désagréable, il y avait lui, le Président du Conseil.

407

des Ministres, Giulio Andreotti, qui se leva et s'assit de l'Eglise dans son salon.

Le général n'a pas ouvert la bouche, il a simplement touché son sac et remis quelques documents, que le chef du gouvernement a lus, en épinglant les lentilles sur son nez.

Il lisait attentivement, sans faire de grimaces, tandis que le général paraissait sérieux et compatissant, bien assis sur ses jambes.

"Ces documents, dit-il, s'ils étaient publiés, causeraient de très graves dommages à l'Etat et à Aldo Moro lui-même. Veuillez trouver la solution la plus appropriée pour que cela ne se produise pas.

Le Président savait que parler de cette manière, persuasive et péremptoire, un vieux général, comme Carlo Alberto Dalla Chiesa, ne pouvait échapper à sa demande. D'autre part, il avait utilisé les mots justes pour pénétrer son âme et le convaincre de faire une opération qu'il n'aurait jamais accepté, en tant que lieutenant des Carabinieri, de faire en ces termes au début de sa carrière.

Le général sortit et se retrouva dans sa voiture, parlant à ses hommes au téléphone : "Inventez seulement les documents dont je vous ai parlé ; les autres, mettez-les dans cet appartement pour qu'on ne puisse plus les retrouver".

Les images ont disparu et la discussion a été immédiatement animée.

Le premier à prendre la parole a été le Russe Serghei Pomariov :

"Les Italiens essaient d'être mystérieux, mais ils ne peuvent pas. Je ne comprends pas pourquoi des hommes comme Andreotti et Dalla Chiesa se faisaient confiance pour une opération aussi délicate et le Général de ses collaborateurs.

Je comprends maintenant pourquoi ces documents ont été découverts douze ans plus tard par un ouvrier qui nettoyait l'appartement sur ordre des nouveaux propriétaires, caché derrière une armoire, dont le simple enlèvement a révélé un panneau fixé au mur avec quatre chevilles. En Union soviétique, une telle opération aurait été suivie personnellement par le chef du KGB lui-même, pour s'assurer que tout était fait de la meilleure façon possible.

"Andreotti, en outre", a ajouté le Français Balthasar, "a dû comprendre que quelque chose n'avait pas fonctionné quand, après une vingtaine de jours de la recherche par les Carabiniers, le directeur de la revue "OP", Mino Peco-relli, a écrit dans un article qu'une copie du mémorial écrit par Aldo Moro était conservé dans Via Monte Nevoso, avec des lettres et autres documents non envoyés indiqués en détail. Curieusement, après ce message, les deux n'avaient pas l'intention d'intervenir pour arranger définitivement ces documents.

Le fait est vraiment très étrange.

"Je pense que nous n'avons pas besoin de nous toucher le cerveau pour expliquer pourquoi Andreotti a traité cette question si superficiellement.

Il était tellement sûr du pouvoir qu'il détenait et du fait que personne

408

ne l'interrogerait jamais, lui qui ne craignait aucune conséquence sur son comportement aux limites de la légalité, notamment parce qu'il savait que ses opposants politiques, surtout dans le domaine communiste et socialiste, très peu fournis, ne le mettraient jamais en difficulté.

Tout au plus pouvait-il craindre quelques coups de feu de la main gauche de certains de ses amis démocrates-chrétiens, qui, au moins à l'époque, n'avaient aucun intérêt à déplacer les eaux. Cela se produira après, quand la baleine blanche se dissoudra, libérant ainsi les bœufs de l'étable, qui une fois dehors ne respectait plus cette réserve sur toutes les questions de l'État, qui avait finalement tant qualifié l'action des gouvernements démocrates-chrétiens".

Don Pedro a dit : "Je ne veux pas savoir comment Aldo Moro a été tué, parce que l'activité des simples exécuteurs n'est pas digne d'être considérée même par l'histoire. Je voudrais parler à l'homme d'État démocrate-chrétien alors qu'il était dans la prison populaire des Brigades rouges.

Je pense que c'est en ce lieu même que tout mystère est resté enfermé".

Dans la galerie des glaces, il y avait encore plus de silence, car il était maintenant clair que nous entrions dans le vif du sujet.

Don Pedro comprit la tension de ce moment et continua lentement :

J'ai toujours sous les yeux la photographie, parue dans tous les journaux, de Moro dans cette prison, représentée avec un tissu dans le dos avec l'inscription " Brigades rouges " et une étoile à cinq branches, et une copie sur la poitrine du journal " La Repubblica ", avec le titre " Moro assassinato ? ce regard est énigmatique : il révèle une petite souffrance, mais il semble être un avertissement pour ces hommes de l'État et vos amis chrétiens démocrates qui ne faisaient rien pour le sauver et en même temps de sympathie Le même regard glacial et méprisant qu'il avait utilisé à l'époque.

de ses opposants politiques qui, même dans les discussions les plus animées et les plus passionnantes, n'avaient jamais réussi à lui laisser sortir ce qu'il gardait dans son estomac.

La bouche est dans un sourire amer et les épaules sont légèrement courbées, comme s'il ne pouvait plus supporter cette fatigue.

Le grand chrétien-démocrate, véritable successeur de De Gasperi, s'y trouve humilié par des hommes violents et intransigeants qui, pour la première fois, n'écoutent pas ses discours conciliants poussés à l'extrême médiation pour parvenir en tout cas à un compromis et un accord.

Mais son humiliation et sa souffrance n'étaient pas de nature physique, mais morale, parce que lui, véritable animal politique, comme Andreotti, à la différence d'Andreotti, pénétré par des fins institutionnelles saines, ne pouvait pas comprendre qu'il y avait des hommes qui avaient grandi en Italie avec une détermination absolue à poursuivre leurs objectifs, rejetant la logique du compromis, qui est la vie et l'âme du politique.

Il ne se rendait pas compte que le monde évoluait.

409

L'intransigeant, qui aurait eu recours à la confrontation, à la violence et au terrorisme, aurait été de plus en plus protagoniste aux niveaux national et international. Moro, avant sa mort physique, a été tué politiquement, quand sa stratégie de compromis à tout prix a été archivée par l'histoire".

La machine à remonter le temps a commencé à ronronner comme une guêpe à la recherche d'eau dans un été de grande sécheresse.

Finalement, elle s'est assise dans une petite pièce, enveloppée dans l'obscurité. Aldo Moro était là, blotti avec les quatre choses que les Brigades rouges lui avaient permis de garder.

Don Pedro et Federico se sont vus catapultés dans cette pièce exiguë et se sont retrouvés devant un Moro étonné qui, croyant qu'il était à nouveau soumis aux interrogatoires de ses geôliers, se tenait lentement sur le coffre et les regardait en face entre le sommeil et l'indifférence.

Don Pedro ne lui a pas donné le temps de comprendre ce qui se passait vraiment et l'apostrophe avec ces mots :

"Nous ne sommes pas des terroristes, et nous ne sommes pas venus la libérer. Nous sommes ici parce que nous voulons recueillir un vrai témoignage sur elle et son histoire pour être raconté plus tard, à son retour à notre époque, parce que l'Histoire, qui dépasse finalement les petites nouvelles et les astuces des politiciens pour bâillonner leurs contemporains, doit être inexorable pour établir la vérité.

Moro a essayé de se lever, mais il n'a pas pu.

Les paroles de Don Pedro l'avaient ébranlé et pendant un instant, mais seulement un instant, il crut qu'il rêvait. Avec réalisme politique, il regarda autour de lui et reconnut les quelques choses qui l'entouraient et cette vision le rassura.

Il comprit qu'une force inexplicable de la nature, ou peut-être la divine Providence elle-même, lui donnait l'occasion de continuer à dénoncer la mesquinerie et la trahison de ses anciens compagnons de parti sans filtre, et peu lui importait si cela arrivait après de nombreuses années, car en tout cas, justice lui serait faite.

Il comprit qu'il ne quitterait pas cette pièce vivant, mais cela ne le prosterna pas, mais lui donna plutôt ce courage qu'il n'avait pas eu, et il se sentit finalement libéré du fardeau de la peur.

"Quand ils ont tué ces pauvres garçons, qui essayaient inutilement de me défendre, et les ont vus déchirés dans leur corps, j'ai perdu le sens des choses et ma dignité et ma terreur se sont emparées de moi. J'ai erré trois fois autour de moi en me tournant autour de ma personne, comme Hector aux portes du Scee, poursuivi par le cruel Achille, pour chercher des chemins inutiles et improbables de salut.

J'ai donc été humilié non seulement par ces barbares, mais surtout par mes collègues du parti, qui, pour justifier mes tentatives de ne pas perdre la vie, n'ont pas été considérés à la hauteur de mon rôle d'homme d'État intègre et de grand homme d'État.

410

Ils m'ont justifié en disant que je souffrais du syndrome de Stockholm et que, par conséquent, j'étais devenu un objet entre les mains de mes geôliers.

Maintenant, c'est moi qui les affronte avec intrépidité, ne me tournant plus vers ces pauvres Brigades trompées, à la merci d'hommes et d'organisations puissants et cachés. Je leur lancerai ma lance, pas pour sauver ma vie, qui ne m'appartient plus depuis que j'ai décidé de m'occuper de ces violents, que j'ai dû mépriser, pour le crime odieux commis.

Je lance ma lance contre ceux qui, depuis trop longtemps, trompent le peuple italien en lui faisant croire qu'ils ont introduit la démocratie dans notre pays, alors qu'ils l'ont immysée en détruisant l'héritage moral de chaque individu, famille et institution.

L'Italie doit connaître - et le dire d'une voix ferme - leur méchanceté, bien supérieure à celle des Brigades, et, quand le temps et les circonstances le permettent, les punir correctement.

Don Pedro et Federico, qui s'étaient préparés à procéder à un interrogatoire strict de l'homme d'État, ne respirèrent plus ; ils comprirent qu'Aldo Moro, avant de mourir, rendrait justice non pas tant à sa personne, mais aux nombreuses personnes innocentes, qui ont subi au fil du temps les humiliations les plus amères juste pour avoir cherché la vérité parmi les mystères les plus épais d'Italie et pour rendre leur dignité au peuple, perdu trop longtemps.

Aldo Moro l'a compris et c'est que ses interlocuteurs ne l'ont pas interrompu et ont fait la dernière intervention politique de sa vie d'une voix sûre et en paix avec lui-même. Cette fois, heureusement, il n'aurait pas eu comme auditeurs des parlementaires qui s'ennuyaient dans une salle à moitié vide, encore moins des journalistes payés pour déformer la vérité, mais le Peuple et l'Histoire.

"Mes amis, par ce message, je vous laisse mon dernier témoignage d'une vie vécue honorablement au service de mon pays, que j'ai essayé de rendre plus libre et plus démocratique, plus conscient et émancipé.

Nous avons hérité du fascisme un pays qui avait été matériellement et moralement détruit.

De Gasperi a eu le mérite de donner à l'Italie une âme, une identité, et il l'a fait avec une grande humilité et sans triomphalisme. Il s'est heurté à toutes sortes d'obstacles, qui ont été dressés non seulement par l'opposition communiste et fasciste, violente et obtuse, mais aussi par ceux qui, bien qu'opérant au sein de la majorité et de mon propre parti, se sont sentis momentanément exclus du pouvoir et, pour cette raison, ont dépassé largement leur rôle et qui sont le fruit d'une dialectique politique normale, de systèmes, de structures et de substructures activants qui ont été construits avec peine et sans relâche, dans l'intention de détruire tout le peu qui était en voie d'être construit.

Ainsi, d'une part, des alliances ont été établies avec des pays, placés dans le Pacte de Varsovie, ennemis naturels de l'Italie, et ont reçu des fonds des services secrets de ces pays avec un manque de scrupules digne des pires machinations de l'empire inférieur, anticipant et organisant même

D'autre part, ils ont construit des unités de soutien aux forces armées, qui devaient opérer en cas de besoin, sans toutefois fixer clairement et clairement leurs tâches défensives, avec attribution de tâches imprévues, à l'insu des organes constitutionnels et, en tout état de cause, non acceptables dans un État de droit. Même des alliances ont été établies avec le crime organisé à titre anticommuniste.

Ainsi, d'une part, ils se sont trahis les uns les autres et, d'autre part, ils ont piétiné les principes sur lesquels une véritable démocratie doit être fondée.

Dans ce climat de déloyauté et d'infidélité, la droite, complètement exclue du pouvoir, a développé des attaques, qui ont finalement été soutenues de manière absurde par les forces institutionnelles, inquiètes de l'avancée électorale de la gauche.

À une époque où nous avons essayé de rapprocher le parti communiste italien, le plus grand d'Europe, toujours plus proche du pouvoir, l'action terroriste de la gauche, cette fois mieux coordonnée et organisée, s'est développée de manière inhabituelle.

Et cela ne peut que nous faire penser à une activité de renseignement de la part des services étrangers, sérieusement préoccupés par l'évolution de la situation politique dans la région méditerranéenne.

Dans ce cadre politique convulsif, je me suis retrouvé à travailler et j'ai essayé, malheureusement sans comprendre pleinement la gravité des phénomènes émergents, de placer toute mon activité d'intermédiaire afin d'arriver à des solutions qui pourraient mettre mon pays en mesure de progresser vers des objectifs communs avec les autres Etats européens.

Cependant, je n'arrivais pas à comprendre mon travail de réconciliation des parties, alors je me suis retrouvée entre deux incendies, et j'en ai subi les conséquences.

Après les catpards, sont venus, surtout dans ma fête, les hyènes et les chacals, qui se sentaient présomptueusement comme des lions".

Frederick a osé l'interrompre :

"Président, après que De Gasperi et vous, les démocrates-chrétiens aient cessé d'exister. Ces quatre hommes pusillanimes pensaient, après sa mort, pouvoir la remplacer.

Mais ils ont blessé leurs comptes. Cela ne fait que quelques années et la DC a éclaté, comme elle le méritait".

Moro ne s'est pas réjoui d'apprendre cette nouvelle et ne s'est pas non plus senti triste d'apprendre qu'il allait mourir, mais il a compris que l'effondrement de son parti était la juste punition pour une organisation politique qui n'avait pas eu le courage de défendre son expression la plus vraie. Il inclina la tête, pensant peut-être à ses proches, mais il se leva immédiatement pour continuer à parler :

"Les Brigades rouges m'ont posé les questions les plus insensées et les plus insensées, parce qu'elles s'étaient fait une idée complètement fausse des dirigeants de la DC.

Ils pensaient qu'ils avaient de grands intérêts avec qui sait ce qu'ils faisaient.

412

en tant que lobby international et ce, à cause de cette sous-culture de gauche qui, au fil des ans, a montré au diable qu'il n'y avait que la complexité absurde et la stupidité d'un pouvoir étatique, toujours basé sur la structure de l'ancien système politique fasciste, avec sa médiation commerciale. Je leur ai expliqué qu'il n'y avait pas d'architecture politique mystérieuse avec les États impérialistes des multinationales et avec des relations internationales qui étaient finalement un marché aux vaches.

Je voulais leur faire comprendre que pour les chrétiens-démocrates, comme pour les communistes, le pouvoir consiste dans les ministères, dans les entreprises d'Etat, entassés de fonctionnaires toujours présents et vigilants pour défendre leurs prérogatives, dans un entrelacement de politique et de corruption, dans lequel moi aussi j'ai dû opérer nécessairement en m'entourant de gens d'affaires et de voleurs.

Dans ma première lettre envoyée depuis la prison de Cossiga, que je lui ai écrite parce que je pensais qu'en tant qu'insulaire, mais surtout en tant que Sardaigne, il nourrissait encore ces sentiments authentiques qui distinguent et renforcent la Sardaigne, je lui ai rappelé que notre travail collectif était accusé et, me trouvant sous contrôle total et incontrôlé, je courais le risque d'être appelé et amené à parler dans des conditions qui pouvaient être désagréables et dangereuses dans certaines circonstances. Dans un langage sans équivoque, je lui ai dit, ainsi qu'aux autres chefs du parti, qu'ils ne devaient pas penser à me sacrifier au nom de l'État.

Je ne m'attendais pas à ce que le parti communiste italien, dont j'avais demandé à plusieurs reprises l'entrée au gouvernement, adopte la ligne dure et intransigeante à mon égard. Chaque jour, le journal The Unity, un journal déployé pour la rigueur, a publié des louanges aux démocrates-chrétiens, à la police, à la justice et à tous ceux qui s'opposaient au terrorisme. Les intellectuels ont été instamment priés de signer les appels contre les négociations.

Je prédis que pour cette attitude, les dirigeants du parti communiste seront récompensés de manière adéquate, non pas par trente pièces d'or, mais par leur entrée au gouvernement, car ceux qui commandent réellement en Italie, en Europe et dans le monde - et ce ne sont pas ces quatre politiciens fous, qui achètent leurs votes avec l'argent de leurs puissants protecteurs - n'oublient pas qui se rallient à leur volonté.

J'espère qu'un jour quelqu'un de l'extérieur du système les accusera ouvertement et sévèrement de leur ambiguïté, surtout dans leurs rapports avec les travailleurs.

Les brigades elles-mêmes ont été choquées lorsqu'elles ont découvert que mes lettres avaient tout simplement été ignorées et que les chrétiens-démocrates étaient plus cyniques qu'elles ne l'avaient imaginé.

Je savais déjà qu'Andreotti était l'homme de rigueur, prêt à suivre la raison du parti, qui lui a donné le consensus maximum, composé de ces messieurs mythiques qui tous les matins vont à l'église, mais qui ne font aucun compromis sur le pouvoir.

Et Berlinguer était à ses côtés et n'a pas fait l'intransigeant pour des raisons d'Etat - il ne s'est jamais soucié d'avoir son parti depuis 1945- 413

C'était une grande opportunité de la détruire dès le début, en usant les institutions, les écoles et la culture - mais parce qu'elle faisait pression pour le contrôle de la classe ouvrière sapée par ces révolutionnaires sans tête.

J'ai fait le dernier appel angoissé à Zaccagnigni : êtes-vous tous d'accord pour vouloir ma mort pour une prétendue raison d'état ? Si ce crime était perpétré, une terrible spirale s'ouvrirait, à laquelle vous ne pourriez faire face, et vous seriez submergés.

Je le dis très clairement. Je n'absous ni ne justifie personne. Qu'il n'y ait pas, je vous en supplie, le terrible fait qu'une décision de mort ait été prise sur la directive d'un gestionnaire obsédé par les problèmes de sécurité, comme s'il n'y avait pas d'exil pour les satisfaire. Dites maintenant que vous n'acceptez pas de donner une réponse immédiate et simple, une réponse de mort. Dissiper l'impression d'une partie unie pour une décision de mort. Si vous n'intervenez pas immédiatement, une page glaciale de l'histoire de l'Italie sera écrite. Mon sang tomberait sur toi, sur la fête, sur le pays. Si la miséricorde prévaut, le pays n'est pas fini.

Moro s'arrêta un instant et lut dans ses yeux une souffrance infinie, qu'il exprima par ces mots :

"Comme je me suis humilié devant ces culs de pierre ! A quel moment de dégradation de ma personne suis-je venu, afin de me sauver et de retourner à la maison avec ma femme et mes enfants ! Je n'ai pas compris, dès le premier moment, que non seulement Salvo D'Acquisto a dû mourir pour reconstruire après la guerre une nouvelle Italie et tant de petits héros inconnus, mais aussi leurs hommes d'État, quand on ne peut plus échapper à leurs responsabilités.

Et face à la mort, vous ne pouvez plus négocier ou vous tromper, vous et les autres. "Cette humiliation ne me fait pas dormir dans ce lit misérable aujourd'hui !"

La machine à remonter le temps, peut-être dommage pour le moment dramatique de découragement de Moro, a cessé d'envoyer des images et la lumière dans la galerie des glaces est revenue.

Les invités étaient tristes non seulement pour ce qu'ils avaient entendu de ce prisonnier, mais aussi pour la condition humiliante dans laquelle les Italiens avaient vécu trop longtemps, abandonnés entre les mains des hommes d'affaires les moins scrupuleux, privés de tout sens moral.

Frédéric a pris la parole à la fin, avant de terminer une autre nuit à Villa Palagonia :

"Moretti eut un jour l'occasion de dire qu'une chose leur avait fait défaut : faire croire à la bourgeoisie italienne que l'enlèvement de Moro avait été exclusivement organisé par une vingtaine de travailleurs des Brigades rouges. La bourgeoisie, en revanche, a toujours cherché le principal, l'esprit étranger. Il n'avait raison que de stigmatiser que le pouvoir, faux et hypocrite en Italie, a toujours cherché dans les coulisses des scènes vides, inexistantes pour couvrir les scènes.

414

"Je ne suis pas vraiment sûr de pouvoir résoudre les problèmes du pays.

Il regarda en direction d'une fenêtre entrouverte :

"Je me souviens de ces quatre poupées de chiffon des délégués du Conseil Central de Représentation des Carabiniers qui, en janvier 1989, ont inventé un document sur le malaise de leurs collègues, proposant même l'élévation de leur arme aux Forces armées, commandée par un de leurs généraux. Le même Président de la République de l'époque, Francesco Cossiga, toujours prêt à recevoir des dessins cachés, s'inquiétait de savoir qui avait effectivement écrit ce document, craignant que la haute direction de l'Armement ne s'énerve enfin de voir le lent déclin de leur institution et du pays. Lorsqu'il comprit que ce rapport n'avait été écrit que par une poignée de personnes désespérées, dont les généraux s'étaient engagés à faire carrière, il poussa un soupir de soulagement : les politiciens étaient sauvés, car les Carabiniers restaient fidèles à l'Etat et donc à eux".

415

CHAPITRE XLVI

CHAPITRE XLVI

Dans lequel il est souligné que de nombreux hommes d'Etat et gouverneurs des affaires publiques, même au niveau de l'Etat, sont des hommes d'Etat et des gouvernants.

avec la chute du mur de Berlin, et par conséquent des idéologies, l'Assemblée de l

sont en difficulté pour ne plus pouvoir comprendre à partir de quelle idée

auraient dû mener à bien leurs activités.

où les différences ethniques et religieuses sont débattues, qui provoquent le fanatisme et la haine.

l'intolérance.

Les hôtes de Villa Palagonia, ceux de 1900 et 2000, avaient été si amalgamés qu'ils interagissaient comme s'ils avaient longtemps vécu ensemble dans le même environnement culturel et social. C'était vraiment difficile de les distinguer. Pour que le sens inné des hommes de socialiser avec tous et avec tout, même avec des choses inanimées, l'obstacle temporel et générationnel, qui devait être un mur insurmontable - et la différence était cent ans - a été prodigieusement surmonté. Il y a eu des formations, non pas sur l'appartenance temporelle, mais sur les différentes idées que chacun avait sur les questions les plus diverses, surtout sur les questions politiques, religieuses et sociales.

Les premières confrontations ont commencé à surgir.

D'une part, les soi-disant progressistes, l'avocat Brancaccio, le capitaine Sperandio, l'adjoint Sateriale, Odoacre, Enrico, Simon le "Che", le chinois Ciu-En-Tsin, le professeur de physique Balthasar et le juif Daniele Ferri, se sont posé. D'autre part, les conservateurs, y compris le prince Grifeo Statella, le marquis Galluzzo, le docteur Guttuso, le magistrat Fortuna, le banquier Sallustrio, le Faust allemand, l'arabe Kadhafi, le hindou hindou, le russe Pomariov. Au milieu d'eux il y avait une troisième position, celle des soi-disant modérés, avec Don Angelo Castronovo, Herr Hofmann, Frederick le Sicilien, le frère Don Pedro et l'Américain Tony Sagan.

Évidemment, le Prince de Palagonia et le jeune Palet ont été placés au-dessus des parties, se limitant à observer à quel point se développait.

Le professeur Balthasar, habitué aux formules mathématiques et aux coordonnées géométriques, sourit au fait que même dans ce petit groupe d'hommes, momentanément séparés du reste du monde, une distinction politique avait surgi, et cela s'était produit sur un préjugé qu'il considérait comme une simple fiction.

Il a donc commencé par une évaluation politico-philosophique qui, en raison de ses implications générales, a brièvement écrasé les autres discussions :

416

"Au dix-neuvième siècle, au dix-neuvième siècle, les mouvements politiques sont apparus sur la base de différenciations idéologiques claires, de sorte que des partis sont nés, comme les socialistes, divisés en plusieurs camps, les sociaux-démocrates et les communistes, qui avaient une vision générale des choses complètement différente de celle des libéraux, des chrétiens socialistes et nationalistes. Une telle divergence radicale ne peut conduire qu'aux formes les plus disparates de violence et donc à la guerre.

Avec la chute du mur de Berlin, et par conséquent des idéologies, les fragments des anciens partis ont tenté de s'unir au sein de groupes, sans contenu ni références politiques. De nombreux hommes d'État et administrateurs publics, même au niveau local, se sont retrouvés en difficulté parce qu'ils ne pouvaient plus comprendre sur quelle idée politique ils devaient s'appuyer pour mener à bien leurs activités et réaliser des projets ciblés.

Je répète, ils n'avaient plus les références !

Les rusés habituels ont alors essayé d'expliquer, surtout aux purs de la politique, leur engagement politique différent, et ont commencé à répandre l'idée que les partis, les arbres et les buissons qui s'étaient formés entre-temps, pouvaient essentiellement être regroupés en trois camps : centre-droit et centre-gauche. Le premier pourrait être qualifié de modéré, le second de conservateur et le troisième de réformiste.

Cette invention de Balzan ne pouvait que favoriser les sauteurs du fossé, c'est-à-dire les sujets qui, par commodité, mais surtout à cause du déplacement de l'électorat, s'inventèrent maintenant modérés, conservateurs et réformistes.

À moins que, et ici l'âne tombe, les conservateurs se soient comportés comme des réformistes, et vice versa, et les comptes n'ont pas été additionnés. Et les gens étaient désorientés.

Je considère que les distinctions actuelles sont fausses. Cela devrait être clarifié de manière définitive, également pour faire comprendre aux gens que les différences sont très différentes".

Il s'est essoufflé et a immédiatement poussé fort ;

"Ni les différences entre les régions, ni même les différences dépassées des réformateurs et des progressistes, ne distinguent aujourd'hui, dans tous les pays du monde, un côté politique d'un autre. Depuis que le rôle des partis, qui continuent d'influencer fortement les institutions, a été réduit, Dieu merci, la seule différence réelle est la manière différente dont les politiciens entretiennent des relations avec l'État et les intérêts des citoyens. Ceux qui donnent la priorité aux droits des citoyens et à leurs besoins, en leur subordonnant ceux des institutions publiques, sont donc des démocrates libéraux ; ceux qui continuent de considérer l'État comme le centre de l'activité sociale et économique du pays, avec la capacité et le pouvoir d'intervenir à tous les niveaux pour réglementer le comportement de tous les citoyens, sont des sociaux-démocrates, mais pas dans le sens du XIXe siècle.

Au milieu de ceux-ci, les groupes de solidarité, qui sont à la base de leur programme, émergent lentement avec les associations bénévoles.

mais autonomie politique, liberté et solidarité.

Il n'y a plus de positions géographiques, politiques ou économiques privilégiées et tous les peuples s'expriment en toute égalité".

Toutes les personnes présentes étaient absentes et ont compris qu'elles aussi, s'étant distinguées de manière traditionnelle, avaient été plagiées par une culture politique qui tend à mystifier, dans le but ultime d'imposer une élite de dirigeants, détachés du monde du travail. Elle est barricadée dans les salles de classe parlementaires, transmettant privilèges et prérogatives. Pratique inacceptable dans un monde qui se veut démocratique, avec un gouvernement de la res publica soumis aux choix du peuple qui, par son vote, libre et inconditionnel, crée ces organes institutionnels, capables d'apporter des réponses pour la satisfaction des intérêts de la communauté.

Le débat a été animé. Les amis de Don Angelo Castronovo, même s'ils n'étaient pas au courant des événements, ont réussi, pour leur avenir, à faire la comparaison avec ceux qui avaient vécu ces événements ou les ont étudiés dans les livres d'histoire.

C'est Odoacre, imprévu ici ! qui a introduit un nouveau thème : la distinction des hommes sur les différences ethniques et religieuses, qui causent le fanatisme et l'intolérance. Il a dit, citant Swift, que nous avons assez de religion pour haïr notre prochain, mais pas pour l'aimer. Et puis l'enfer s'est déchaîné.

Simon le "Che", qui n'attendait rien d'autre, sifflait que les murs de l'histoire - et parlait du mur d'Hadrien, du mur d'Aurélien, du mur de Chine et du mur de Berlin - sont les misérables témoignages d'une agression vulgaire contre la liberté de mouvement des hommes et leur dignité, annihilés par le mouvement perpétuel et imparable des peuples vers les nouveaux espaces.

"Le Mur de Berlin", a dit Faust, "a été construit grâce à la stupidité de certains responsables du parti, avec la complaisance et la complicité de méchants politiques qui, dans les pays dits libres, où leur cul gonflait, se sont engagés dans de fausses batailles pour la liberté et la démocratie.

Une nuit de 1966, j'étais près de la Porte de Brandebourg, au sommet de laquelle flottaient d'énormes drapeaux, indiquant la puissance incontrôlée des puissances victorieuses de la Deuxième Guerre mondiale. C'est la période de la guerre froide, voulue par quatre manigoldi des deux côtés, qui a causé tant de souffrances à une population, qu'après d'interminables deuils, elle a enfin eu droit à un peu de paix et de sérénité.

Ces canailles politiques ont inventé, pour des intérêts personnels qui n'avaient rien à voir avec le bien-être de l'humanité, des contrastes idéologiques que les gens ne ressentaient même pas, et elles ont défiguré ce petit monde dans lequel nous vivons. Rigoletto apostrophait les courtisans comme la race damnée. Ce sont les politiciens d'aujourd'hui, sans distinction idéologique, qui sont les dignes héritiers de cette espèce damnée.

Je marchais dans le noir et j'étais attristé de penser qu'une grande ville comme Berlin s'était plongée dans le plus sombre désespoir. Les soldats américains, d'une part, gardaient les avenues avec leurs chars d'assaut, le long desquelles les villas austère des Gujelmines se déployaient, submergées par des jardins luxuriants. Juste à l'extérieur, on rencontrait des quartiers pauvres, dominés par l'odeur du chou bouilli, de la bière et de l'humidité brumeuse qui entrait dans les os. J'ai pagayé pour aller de l'autre côté du mur et j'y ai trouvé une désolation infinie : les rues étaient désertes, traversées par quelques personnes suspectes, qui regardaient autour d'elles avec méfiance et peur. L'air m'a manqué et j'ai ressenti le besoin de retourner à l'Ouest, où les camarades communistes, français et italiens, étaient trompés, que là, dans les pays de l'Est, il y avait une vraie démocratie. Les travailleurs, comme dans un paradis terrestre, vivaient heureux tout en respectant pleinement leurs droits. Ils mentaient et savaient qu'ils mentaient, qu'ils racontaient des mensonges, les plus terribles et les plus misérables, quand ils sont créés pour tromper les esprits des plus misérables.

Un jour, je me suis retrouvé à Turin. Parmi les travailleurs de Fiat, qui étaient en grève. Ils étaient plus communistes que les communistes. Lorsqu'ils parlaient de leurs camarades hongrois qui s'étaient opposés aux chars soviétiques, ils disaient cyniquement que leur comportement était une dangereuse propagande en faveur du capitalisme aveugle. Ils sont morts dans les tranchées de la liberté et ils se sont abandonnés à des lucubrations insensées, mais agréables au parti-religion, dont les dirigeants avaient alors pris possession de tous leurs cerveaux, jetés dans la masse".

"L'histoire se répète toujours, mais ceux qui viennent après n'en tirent aucune leçon et tombent dans les pièges tendus par les politiciens d'une manière si stupide qu'ils les mettent en colère ", tonnerre l'avocat Brancaccio.

Odoacre a commencé à parler de religion. Il a dit que les peuples anciens, avant l'avènement du christianisme, vivaient la phase infantile des religions païennes, qui était devenue incroyable avec le temps. Ces religions étaient surtout des croyances morales. Ils n'exigeaient pas l'assujettissement total aux coutumes et aux comportements, imposés par le dieu unique, qui ne pouvait évidemment pas permettre des attitudes divergentes ou l'existence d'autres dieux.

A une époque où une petite population de bergers, incapables de construire des monuments de pierre durables et des cultures militaires et juridiques qui résistent au temps, se voyaient pressés par de puissants voisins, décidèrent, pour sauver leur identité, d'adorer un dieu unique, qui l'éleva au peuple élu, c'est là qu'il atteint le sommet de l'intolérance et du fanatisme.

Les peuples puissants se sentaient trahis par ce dieu, qui avait choisi un petit peuple de bergers. Ils se sont mis en colère et se sont retournés contre elle en représailles furieuses.

D'abord les Égyptiens, puis les Babyloniens, puis les Romains, dans les premiers temps, ont infligé à Israël des déportations et des décimations effroyables.

Et les Juifs se répandirent dans le monde.

Et leur triste histoire n'a malheureusement pas pris fin. Au Moyen Age, ils ont même été ghettoïsés. Dans les temps les plus proches de nous, d'abord les nazis, avec les camps

419

de l'extermination, puis les communistes, avec les purges, en ont fait le peuple le plus maltraité de l'histoire.

"Il est vrai que le loup attaque l'agneau ettue pour s'en nourrir, mais même ce dernier ne fait rien pour échapper à son inévitable destin de nourriture. Les Juifs, il faut le dire, et non seulement semblent masochistement enclins à assumer le rôle de victimes, mais ils se placent même dans une situation d'isolement privilégié par rapport aux autres, se déclarant eux-mêmes comme le peuple choisi par Dieu. Il est donc inévitable que tous les autres les rejettent dans un climat que je ne peux définir comme de l'envie ou de la répulsion. Il est inacceptable qu'un peuple continue jusqu'à ce jour à se proclamer celui choisi par Dieu, plaçant tous les autres dans une forme de marginalisation".

Daniele Ferri, qui jusque-là avait préféré écouter, ne pouvait pas rester et il éclata :

"Nous devons dire une fois pour toutes la vérité, qui fait tant de mal aux hypocrites et aux mystificateurs. Il est vrai que nous nous sentons élus, mais il est vrai aussi que les plus grands hommes de l'histoire, dans les domaines les plus divers de la connaissance, sont juifs : de Moïse, à Jésus, à Freud et Einstein. L'ignorance et l'envie, malheureusement, vont de pair. Nous sommes retournés en Palestine après deux mille ans. A ce moment-là, personne n'avait rien à dire à ce sujet. Mais lorsque nous avons rendu le désert fertile et construit des maisons, des villages, des écoles, des hôpitaux et construit un niveau de vie au même niveau qu'en Europe, voici les contrastes.

Ces terres, que personne n'avait revendiquées, sont soudain devenues précieuses et les Palestiniens, qui n'avaient rien fait pour les améliorer, veulent maintenant les récupérer. C'est pourquoi les Juifs sont persécutés. Tout est parti du peuple d'Israël et a germé ailleurs. Les religions monothéistes résistent encore, même dans des contextes culturels très critiques, comme en Europe, où Descartes et Kant ont décimé superstitions et superstructures métaphysiques, pour leur conception moderne de la spiritualité de l'homme. Le Dieu Unique a sauvé les religions".

"Et Jésus-Christ vous a sauvés, vous qui l'avez persécuté et tué ", intervint Don Pedro de façon décisive. "Oui, il est vrai que, puisqu'il est le Fils de Dieu, sa mort fait partie du plan de rédemption des hommes et ne peut donc vous être imputée, mais vous n'avez pas échappé à l'ensemble des instruments.

Ainsi, d'être le peuple élu de Dieu, vous êtes devenus des gens qui ont tué Dieu. Pourquoi cette métamorphose ? Pourquoi attendez-vous toujours un Messie, qui est déjà venu et a donné des signes clairs et sans équivoque ? Toi-même, Ferri, tu as dû admettre que Jésus était la plus haute expression de la spiritualité humaine et si aujourd'hui il y a des centaines de millions d'occidentaux, méfiants de tout, qui croient encore en lui et suivent ses enseignements, il doit y avoir une raison. Le Christ a été très clair lorsqu'il a invité ses disciples à baptiser tous les peuples : l'isolement devait prendre fin.

420

des Juifs, mais vous préférez rester enfermés dans vos croyances. Dieu merci, pas tous, parce que des hommes comme Einstein ont montré qu'ils ont cette ouverture d'esprit qui nous conduit aujourd'hui à comprendre l'univers entier avec d'autres yeux".

Proruppe Ciu En Tsin : "Vous, chrétiens et catholiques, vous ne pouvez pas juger qui que ce soit, car vous avez souvent piétiné les enseignements de votre fondateur, décimant des populations sans défense au nom d'une foi au contenu très différent. Je suis sûr que le Christ, où qu'il soit en ce moment, quand il vous voit comme vous le faites chaque jour, pris par l'ivresse du pouvoir, vous chassera comme il a chassé les marchands du temple. Dieu merci, il y a des chrétiens partout dans le monde qui témoignent du sacrifice et de la mort de leur Maître, mais ce ne sont pas eux qui gouvernent l'Église et ce ne sont pas eux qui la veulent, pris comme ils le sont par leur mission évangélique, qui restaurent la souffrance humaine. Ramenez le Christ au centre de l'histoire humaine, en suivant pleinement ses enseignements, en abandonnant le pouvoir et les richesses, parce que, comme il l'a dit, il est plus facile pour un pneu de passer par le trou d'une aiguille, qu'un homme comme vous dans le royaume des cieux. Et ce n'est pas ce que vous dit un chrétien, mais quelqu'un comme moi, privé depuis de nombreuses années par un régime oppressif de liberté religieuse.

Nous, les Chinois, nous aurions aimé avoir un professeur comme le Christ, qui depuis trop longtemps a souffert de la violence et de l'humiliation".

L'intervention sincère de Ciu En Tsin a eu pour effet de rendre tout le monde muet, et pendant que chacun pensait à son Dieu unique et essayait de trouver des arguments pour défendre sa foi, le Prince de Palagonia et Palet se regardaient profondément dans les yeux. Ce regard a été perçu à la fois par les invités de 1900 et de 2000, qui préfiguraient la vision d'autres événements choquants.

421

CHAPITRE XLVII

CHAPITRE XLVII

Dans lequel nous analysons les causes qui ont conduit à la fin du colosse soviétique et à la naissance, après sa dissolution, des républiques slave, ukrainienne et musulmane.

L'explosion de Solgenitsin.

Pendant que le magnétoscope spatio-temporel cherchait de nouvelles images à proposer, les invités de l'an 2000 ont commencé à parler des causes qui ont conduit à la fin du colosse soviétique et à la naissance, après sa dissolution, des républiques slave, ukrainienne et musulmane. Ces événements avaient changé le cours de l'histoire des hommes du XXe siècle.

A partir de ce moment, la rude confrontation idéologique des deux blocs opposés, le bloc capitaliste et le bloc communiste, n'aurait plus été discutée, mais la position de privilège et de bien-être des peuples européens et de l'Amérique du Nord par rapport à tous les autres habitants de la Terre, asphyxiés par leur condition misérable.

Cette inégalité aurait conduit à une série interminable de conflits, avec des affrontements ethniques et religieux, des violences terroristes et des guerres. Et les peuples riches auraient inventé de nouvelles formes de lutte, peut-être au nom d'une démocratie à exporter vers des populations non civilisées et brutales, pour se défendre contre l'immigration en provenance du tiers monde, devenue aujourd'hui imparable.

"Quand ces gens affamés sauront que nous mangeons trois fois par jour, alors qu'ils mangent trois fois par mois, ce sera un cri de dents pour tous. Je ne sais pas combien de temps nous pourrons résister à leur prétention de ne pas mourir de faim et de survivre.

"Mais que se passe-t-il en Russie aujourd'hui ?" éclate Ciu En Tsin. "Le changement de régime n'était-il pas censé apporter la démocratie et surtout le bien-être au peuple qui, par-delà les limites et les interdictions, avait appris que les autres Européens nageaient en abondance ? Ces citoyens qui vivent aujourd'hui dans cette prospérité sont-ils si prometteurs ? Ou n'est-elle entrée que dans les foyers de quelques-uns, qui ont été grandement enrichis face à la grande masse, qui continue de souffrir de la faim et de la privation ?

Il était silencieux sur la ligne de touche. Il vous l'indiquera.

A ces mots, elle se sentait comme si elle était invoquée. Il se leva et demanda à Palet :

"Jeune, aux yeux céruléens, qui n'a toujours pas voulu nous manifester votre vraie nature, ordonne à la machine à remonter le temps pour atteindre le poète russe Solgenitsin, où qu'il soit, afin qu'il puisse nous dire avec sa voix ce qu'il dit.

422

qui se passe aujourd'hui dans le pays qui était celui des Tsars.

Des yeux de Palet, devenus phosphorescents, sortirent deux rayons de lumière, qui confirmèrent l'extraordinaire nature de son être. Il ressemblait à un dieu grec, descendu du Mont Olympe pour affirmer parmi les mortels la justice des divins habitants du ciel.

Le magnétoscope a capté cette lumière verdâtre et a commencé à pulser et à projeter des éclairs dans toutes les directions, qui, rebondissant plusieurs fois sur les murs de la galerie des glaces, ont provoqué une réverbération fantasmagorique, qui a forcé chacun à baisser les yeux.

Vous pouvez voir une pièce sans ornements, avec quelques meubles et le vieux poète assis sur un fauteuil en lisa et tissu usé, tenant dans sa main un livre de Tolstoï, qui l'a pendu avec sa tête, étendu sur une épaule.

Peut-être rêvait-il d'un temps de bonheur qui ne viendrait jamais pour sa terre et pour le monde entier.

A côté de lui, Pomarìov se tenait légèrement, sans faire de bruit.

Solgenitsin sentit un souffle de vent qui le plongea dans une agitation inconsciente. Il a tourné le chef dans l'autre sens. Quand il a réalisé qu'il n'était pas seul, il a ouvert les yeux. Il ne pouvait pas prononcer le verbe, car son invité extraordinaire l'a immédiatement invité à parler de sa Russie bien-aimée.

Solgenitsin le regarda fixement. Il ne s'est pas fâché de son apparition soudaine, comme s'il était tout à fait normal que les soirs d'hiver, quand on est seul, soudain quelqu'un puisse apparaître, s'approcher et parler entre nous.

Sa longue barbe et sa moustache entouraient sa bouche, d'où jaillissaient des mots de feu :

"Vous voulez renouveler ma douleur en m'invitant à vous dire ce qui se passe aujourd'hui dans mon pays, tombé dans l'abîme, où les assassins staliniens ont été remplacés par des hommes d'affaires sans scrupules et corrompus, forgés à votre démocratie, qui tous s'appauvrissent ? Tu veux vraiment savoir ce qui se passe ? Écoutez-moi et vous ressentirez du dégoût et de la répulsion à l'égard de cette classe politique qui, non seulement dans mon pays, mais partout dans le monde, dégoûte les sociétés humaines et se déguise pour s'adapter à l'inévitable mutabilité, dans le but ultime d'atteindre à tout prix ses objectifs, qui sont toujours personnels ou du groupe dont il fait partie.

Cela dit, il se leva et se dirigea vers un vieux placard, d'où il prit une bouteille de vodka. Il versa son contenu dans sept verres qu'il posa sur la table, en face de lui. Alors, sans donner d'explication à ce geste, qui semblait être un rituel païen lointain, tellement éclaté :

"Il est vrai qu'aujourd'hui, mes pauvres compatriotes, sortis d'une dictature maléfique comme la dictature nazie, vivent dans une République aux élections libres, avec une presse apparemment libre. Le pouvoir exige le respect du nouveau système politique et montre qu'il lutte avec détermination contre la corruption et la criminalité.

423

Cependant, les personnes les plus corrompues ont gardé leur place et, en vain, elles recherchent des meurtriers. En Russie, à cause de la cruauté cynique des bandits, la vie humaine ne compte pour rien. Ma terre est envahie par des criminels. Après avoir pris en charge les finances publiques, ils contrôlent désormais tout, même l'âme de chaque Russe, comme à l'époque d'Ivan le terrible.

L'absence de tout droit est si évidente que la majorité des victimes ne se tournent plus vers personne parce que toute demande d'aide de leur part serait inutile.

Pomariov l'a interrompu :

"Mais, avec la démocratie que vous ont apportée les Etats d'Europe de l'Ouest, l'Etat de droit n'a-t-il pas été établi ?"

"Mais quelle primauté du droit et quelle démocratie d'autres peuples ont apporté ! Ici, il n'y a pas de loi, mais la loi de la jungle, où le plus fort s'impose aux autres. L'armée et les policiers eux-mêmes sont exterminés s'ils osent résister aux tentatives de corruption des contrebandiers, qui exportent de la drogue, des armes, du pétrole et même des matières radioactives à un prix élevé.

Ils ne sont jamais arrêtés. La célèbre Armée rouge, qui a défendu le pays contre les hordes nazies, est maintenant incapable de défendre même sa bonne réputation et de protéger les citoyens de ces criminels, qui errent impunis, certains de la couverture politique. Avant l'avènement de la démocratie, il y avait un dictateur, avec ses partisans. Aujourd'hui, non seulement les tyrans se sont multipliés, mais ils n'ont même pas le sens de la communauté ou de l'État.

"Ce que tu dis est terrible. Mais les dirigeants des Etats européens et de l'Amérique elle-même, ce qu'ils font, même s'ils savent, je crois, tout cela".

"Comme ils l'ont toujours fait depuis l'époque du régime communiste. Tu fermes les yeux et tu te couvres le nez. Et certains d'entre eux envoient de l'argent et de la technologie, mais seulement pour avoir des parts de marché dans le grand pays russe. Mais quand s'accomplira-t-il que tous les peuples de la Terre se lèveront pour écraser ce génie maléfique ?"

Il était à bout de souffle et il a appuyé encore plus fort :

"La population de mon pays riche et puissant est réduite à travailler de petites parcelles de terre. Les plus grandes régions de Russie, le Grand Nord, le Kamtchatka, l'Extrême-Orient et toute la Sibérie sont dans un état d'abandon et les gens passent l'hiver sans chauffage. Il n'y a pas assez pour vivre. Beaucoup, y compris des scientifiques et d'éminents chercheurs, meurent dans le désespoir. Le pouvoir tue l'avenir du pays. Des jeunes qualifiés fuient à l'étranger, ce qui reste n'a rien à manger. Les stocks de médicaments s'épuisent et vous ne pouvez même pas mourir, car le prix des funérailles est exorbitant, même sans cercueil. Au galop, c'est l'augmentation de la mortalité qui dépasse de loin celle des naissances, comme si nous étions en pleine guerre civile. Et nos politiciens magniloquent ne semblent pas se soucier de la chute de la nation. De nos jours (la plupart des familles russes n'ont qu'un seul enfant.

"Mais cela se passe aussi parmi les peuples d'Europe qui ne souffrent certainement pas - 424

pas de conditions aussi terribles."

"Mais là, les raisons sont tout à fait différentes. Ici, les enfants naissent handicapés physiques et mentaux. Vous ne voulez pas d'enfants, c'est à la mode, nous avons des conditions de vie qui déterminent cette situation. Je vous donne un chiffre qui vous surprendra : en Russie, il y a 9 millions de femmes de plus que d'hommes et vous savez pourquoi ? Parce que la mortalité des hommes est augmentée par la consommation d'alcool de mauvaise qualité, ainsi que par les fréquents accidents du travail. Que font les riches Européens ? Qu'est-ce que l'Église catholique, que le Patriarche de toute la Russie tient à l'écart de ces événements, ne fait pas découvrir aux gens qu'ils sont complices de cette terrible dégradation ?

Et ici le poète pleurait :

"De nombreux travailleurs meurent parce qu'ils ne peuvent plus subvenir aux besoins de leur famille. En une seule année, il y a des milliers de suicides. Qui est responsable de cette extermination ? Pouvoir politique ou banquiers ? Je crois qu'une oligarchie s'est établie en Russie, dirigée par des centres de pouvoir occulte, situés ailleurs, en dehors de notre pays. La télévision, seul moyen qui unit le peuple, fermement entre les mains de ces puissances, envoie chaque jour des images roses de ce qui se passe, nourrissant de vains espoirs. C'est ainsi que le peuple russe s'est dangereusement diversifié. Il a été divisé en un Premier, un Deuxième et un Tiers Monde. Notre premier monde est celui de la modernisation et de l'occidentalisation, et seule Moscou, qui domine dans les domaines politique, économique et informatique, en fait partie.

Le Deuxième Monde comprend Saint-Pétersbourg, Ekaterinbourg, Nysni, Novgorod et Samara. Le reste de la Russie ressemble de plus en plus au Tiers Monde et ces terres sont de plus en plus dépeuplées. Ce pays vit une vie opprimée, loin du monde de la liberté.

Les hommes, déçus par les élections, ne croient plus au changement et aux institutions de l'Etat. Il est impossible de trouver du travail et les vétérans de la Grande Guerre, les retraités et les victimes des goulags de Staline se traînent misérablement, observant de leurs yeux à demi fermés les nouveaux riches, jusqu'à hier les jeunes gens sans formation, qui courent à toute allure avec des voitures de luxe et sortent facilement de leurs poches les paquets de billets de banque. Dans ce climat s'est développée une atmosphère d'aliénation générale dans laquelle personne n'est proche de son prochain et où chacun est affligé par le désespoir, l'épuisement physique et le sentiment de son inutilité et de la vanité de la vie. Je vous ai lu des lettres qui m'ont été envoyées par des gens du Deuxième et du Tiers Monde.

Il se retourna, ouvrit un tiroir et sortit quelques draps, pliés en deux.

Lesse :

"Cet état est l'ennemi des pauvres."

Il en a pris un autre.

"Le peuple ne croit plus en rien, n'attend plus rien de personne."

Il en a lu un autre : "Je n'ai pas encore décidé pour quelles ordures voter".

425

Et il continua imperturbablement comme une rivière en crue, dans un crescendo Rossinien :

"Soit l'État m'a volé, soit la mafia."

"Ce sont tous des voleurs, de nos plus hauts dirigeants aux ouvriers de l'usine.

Tu voles sans sourciller, tu n'as peur de rien, comme si demain était la fin du monde".

"La culture de la crétinisation est systématiquement supprimée."

"La vie n'a aucun sens."

"L'air est imprégné de notre humiliation."

"L'amertume envahit mon cœur."

"Nous n'allons nulle part, personne ne nous soutient."

"Tu ne meurs pas de misère, tu meurs d'oppression."

"Ils se fichent de nous, on se fout d'eux."

Solgenitsin pleura et pencha la tête de son canif sur sa poitrine, incapable de le soutenir.

Il s'est tourné vers son hôte pour se réconforter, mais il n'était plus là.

Il avait été catapulté dans une rue enneigée de Moscou, où quelques passants pressés ont accéléré pas à pas pour se réfugier dans leurs misérables maisons.

Il marchait perdu dans quelques ruelles étroites, pour éviter les grandes places, où il y avait trop de lumière. Il était dans une grande amertume. Alors qu'il tournait un coin, il s'est retrouvé en train de se frapper le visage contre un jeune homme, la tête baissée, tenant un sac bien serré sous le bras. Il pensait qu'il avait été envoyé par la providence ou par le destin, alors il l'a bloqué et lui a demandé si les Russes avaient encore un destin ou un avenir auquel croire. Il a répondu :

"L'homme n'a pas encore été exterminé. Il y a encore de la vie dans les yeux, dans les pensées, il y a de l'énergie pour le bien, même si le pouvoir lui laisse peu d'espace, peu de terre. Les murs qui l'entourent semblent le fermer dans des espaces restreints, sans issue. En vérité, nous, les Russes, nous n'existons pas depuis cent ans, mais depuis onze siècles, depuis que nous nous sommes isolés dans notre monde fait de neige, de vent et de fierté. Et ce n'est pas la première preuve que nous sommes obligés de soutenir, vivant dans cette marée d'ordures, dans laquelle nous sommes tombés.

Et, malgré tout, même s'ils ne nous laissent qu'un souffle d'air pur, le désir de justice sociale et de vie saine n'a pas été étouffé en nous. C'est la force de ce besoin qui nous maintient debout.

Cette fois, c'est Pomariov qui a pleuré, parce qu'il a vu tous les jeunes de tous les pays du monde se battre, parfois au prix de leur vie, contre la suffocation de leur désir de vivre, pour la libération des hommes de la tyrannie. Surtout contre la dictature la plus subtile, produite par les démocraties occidentales, qui sont devenues, à la fin du nazisme et du communisme, un régime qui opprime ceux qui osent se dresser contre les règles inflexibles de la mondialisation des marchés et des esprits.

Serghei Pomariov se retrouva à nouveau assis dans la galerie des glaces de la Villa Palagonia.

426

Palet était là, son visage l'attendait. Il a posé une question à ses invités :

"Pourquoi diable Solgenitsìn a-t-il rempli sept verres de vodka dès l'apparition de Pomariov ? Etait-ce un geste d'hospitalité inhabituel de votre part, ou bien des énergies supérieures l'ont-elles guidé pour nous donner un signe de leur présence et un message sur la suite de notre voyage dans le temps ?

Personne n'a ouvert la bouche. Le prince Ferdinand leva le bras et tous les invités s'endormirent un instant.

"Vous comprendrez ce signe quand tous les événements se produiront."

Et le salon plongea dans l'obscurité.

■

427

CHAPITRE XLVIII

CHAPITRE XLVIII

Il raconte les choix courageux de Carlo Callieri, directeur de FIAT Auto en 1979, et d'Enzo Bettiza, journaliste et écrivain du "Corriere della Sera", pour échapper au lourd voile du conformisme qui, à l'époque, s'était installé en Italie et qui a conduit à ne plus croire aux valeurs traditionnelles.

Combien de temps ont-ils dormi ? Toute une nuit, quelques heures, quelques instants ? Ils ne l'auraient jamais su. Mais à la fin de leur sommeil, ils se sentaient rafraîchis dans tous leurs membres, avec leur corps prêt à affronter les autres travaux de ce voyage fantastique, qui les conduirait à dévoiler des mystères impénétrables et aux réflexions les plus profondes sur l'immensité de l'univers connaissable.

Le magnétoscope, cette fois sans l'exhortation de personne, a commencé à vibrer de façon autonome et a cherché des images : deux personnes ont été surprises, les cheveux blancs et un sourire amer sur les lèvres, assises à une table dans un bar, sur une place à Turin. L'air était chaud et le temps a marqué l'année 1998.

Le Russe Serghei Pomariov et l'Américain Tony Sagan les ont reconnus presque en même temps pour Carlo Callieri, directeur du personnel de FIAT Auto en 1979, et pour Enzo Bettiza, journaliste et écrivain, qui avait osé quitter le Corriere della Sera pour fonder un nouveau quotidien "il Giornale", avec Indro Montanelli, pour échapper au lourd chapeau du conformisme qui s'est alors installé en Italie.

Ils n'ont même pas eu le temps de demander l'heure de descendre, parce qu'ils se sont tous les deux retrouvés à proximité de ce café.

Ils se sont présentés comme deux journalistes étrangers, envoyés par leurs journaux pour reconstruire les moments d'une période historique de troubles sociaux particuliers dans un pays comme l'Italie, où les révolutions ne sont pas à la maison et où tout changement se produit après avoir épuisé les compromis et les ajustements, ce qui conduit finalement à des décisions à plusieurs mains, qui déforment les transformations que l'on voulait réaliser.

C'est Callieri qui a pris la parole le premier, après avoir vu un pigeon picorer sans être dérangé quelques miettes tombées au sol :

"Je pars du principe que je me suis retrouvé dans des situations qui étaient devenues favorables et je me considère donc comme un homme chanceux. Le moment était venu pour les gens de commencer à prendre leurs distances par rapport à un conformisme social et culturel qui étouffait l'économie dans toute l'Europe. Le phénomène avant 428

si le départ de Turin, peut-être par coïncidence chanceuse ou, comme dirait un astrologue, pour des combinaisons astrales favorables. J'étais le directeur du personnel de Fiat et, à une époque où la violence terroriste était devenue intolérable et où des groupes de fauteurs de troubles empêchaient l'exercice des activités normales de travail par des menaces et des coups en signe de prétendues revendications salariales, j'ai décidé en octobre 1979 d'envoyer 61 lettres de licenciement à 61 employés accusés de violence et de troubles dans et hors les usines. Et c'était un fait extraordinaire, car jamais auparavant un dirigeant de Fiat n'avait pris une mesure aussi drastique, de peur également de le voir rejeté par les magistrats, notoirement "agents".

De plus, les Brigades rouges faisant rage sans être dérangées, le licenciement des travailleurs signifiait à l'époque qu'ils étaient au moins à hauteur de genou. Je ne sais pas ce qui m'a fait prendre cette décision. Je me souviens que je n'ai pas hésité et que je n'ai même pas consulté les syndicats, comme c'était le cas alors, même sur des questions mineures d'une importance négligeable.

Quelques jours plus tard, Lama a admis que les 61 licenciements étaient une mesure nécessaire, car il avait ouvert les yeux sur la réalité d'une usine devenue ingouvernable et infiltrée par des terroristes.

Sagan l'interrompit : " Je n'arrive pas à croire que tu aies pris une telle responsabilité toute seule.

Aura-t-il été soutenu ou, en tout cas, réconforté par quelqu'un de haut niveau, au moins en sa compagnie ?"

"En fait, je n'étais pas le seul à m'opposer à cet état de fait : Romiti, Ghidella et de nombreux dirigeants, cadres et travailleurs, victimes de la Brigade rouge, ont exprimé leur solidarité avec moi.

Il n'y avait plus de culture ouvrière qui voyait dans les cadres des tortionnaires et des exploiteurs de l'entreprise. L'année suivante, à l'automne 1980, il y a eu cette assemblée extraordinaire de 35 jours à Mi-rafiori, que nous avons préparée avec fermeté stratégique et flexibilité tactique, au prix de l'isolement. A partir de ce moment, il y a eu un tournant non seulement pour Fiat, mais aussi pour tout le pays. Pourtant, quand on m'a confié le poste de directeur du personnel, quand je suis revenu d'une expérience professionnelle à Rome, tout s'est détérioré. Les patrons ne croyaient plus en l'entreprise, craignant d'être l'objet d'attaques terroristes. Nous nous sommes engagés dans une tâche difficile : rétablir la crédibilité, mais surtout reprendre le contrôle de tous les secteurs. Lors de notre renaissance, toute la ville de Turin était proche de nous, fatiguée des barrages routiers, des voitures endommagées, des gens battus. Quand Cesare Varetto a été blessé dans la boutique de sa femme, avec sa fille dans les bras, nous en avons tous assez dit. C'est ici que les licenciements ont commencé."

"Est-il vrai que vous, les dirigeants de Fiat, avez marché armés et dormi dans des endroits sûrs ?

"Dans l'usine nous ne pouvions pas travailler en théorie, donc certains d'entre nous ont dû travailler dans des hôtels, gardés, lui, à Mirafìori, quelques nuits

429

Je l'ai croisé dans la maison d'amis du sous-sol. Quelqu'un, aujourd'hui, a oublié ces jours terribles, que nous avons réussi à surmonter grâce à notre force de ne pas céder, parce que du centre - et quand je dis du centre je parle du pouvoir politique romain - nous n'avons reçu aucune aide. Après les licenciements, le gouvernement Cossiga a démissionné et nous avons donc obtenu le fonds de licenciement, ce qui nous a fait regagner la confiance des travailleurs, tandis que le syndicat s'est aliéné leurs sympathies parce qu'il bloquait les portes.

"Mais comment les propriétaires de Fiat ont-ils réagi à vos initiatives ?"

"Romiti et Ghidella nous regardaient comme si nous étions fous. Agnelli, l'avocat, s'est retiré à juste titre, laissant une forte délégation et faisant toujours sentir son soutien. Comme toujours, la fanfare en avant, puis suit l'état-major général. Dans cette situation, où tout était laissé à notre discrétion, le Comité des Cadres, dirigé par Luigi Arisio, voyant que les gens voulaient travailler et qu'ils en avaient assez des piquets de grève, qui laissaient les usines vides, m'a proposé de faire une démonstration au Teatro Nuovo. J'ai répondu que nous ne devrions pas aller dans un théâtre, où nous pourrions réunir au maximum 4 000 personnes, mais dans la rue. Le lendemain, l'avocat m'a appelé pour me demander combien de personnes allaient venir sur la place. Je lui ai dit que ce n'était pas difficile à prédire.

40 000 personnes ont protesté contre le conformisme et la violence.

Il se pencha vers la table, prit le verre dans lequel il y avait une boisson et le rôtit lentement : " En ces jours-là, je me sentais vraiment libre de la culture du déconstructivisme, qui faisait rage en Italie et en Europe, qui nous faisait ne plus croire aux valeurs traditionnelles, devenant ainsi succubius de la violence terroriste et du menefreghism général.

Bettiza écoutait en silence. Quand il a vu les deux journalistes se tourner vers lui, il a compris que son heure était venue :

"Nos deux expériences sont similaires, même si elles sont faites dans des domaines différents.

Mais nous sommes tous les deux arrivés aux mêmes résultats, pour nous être rebellés contre le conformisme maniériste qui opprimait notre culture et nos activités.

Il fut un temps où le fantôme du communisme errait en Europe.

Aujourd'hui, il ne reste plus que l'ombre. Le danger rouge est maintenant un vestige du passé, mais les blessures qu'il a causées restent ouvertes. Avec Montanelli, nous avons fondé le Giornale pour sortir de cet air méphitique qui opprime aujourd'hui les grandes villes quand il ne pleut pas pendant quelques jours. Aujourd'hui, on peut mourir du cancer, à cette époque, on est mort de la liberté".

"Rien n'a changé, même maintenant nous mourons de liberté, répondit Pomariov.

"L'ombre rouge, répandue par les hiérarchies de l'URSS, vieilles de plus de quatre-vingts ans, a pesé sur l'Europe et l'Italie de 1968, l'année de la protestation sauvage, à 78, l'année du meurtre de Moro. Nous, les vieux libéraux, nous ne pouvions plus supporter le vieux journalisme italien - qui s'est surement adapté aux exigences des pouvoirs politiques et des pouvoirs forts, privés et publics - ainsi que tous ces actes de violence, agressions, grèves sauvages, attaques par réflexe,

430

l'intimidation, la calomnie et la diffamation contre ceux qui pensaient le contraire.

L'ombre rouge, cependant, ne s'est pas arrêtée à l'assassinat de Moro, mais a continué avec l'attaque contre le Pape, le coup d'État en Pologne ordonné par Jaruzelski, l'invasion de l'Afghanistan. Nous avons été les premiers à nous opposer au compromis historique entre communistes et démocrates-chrétiens, dont le résultat final serait un bourbier d'idées et de projets, difficile à digérer.

Dans les années à venir, cette soupe a malheureusement été emballée, si bien que les anciens communistes, qui sont restés dans leurs conceptions et croyances, ont essayé et essaient toujours d'être avec les anciens démocrates chrétiens, qui ont une culture sociale et politique très différente. Pour vaincre Berlusconi, l'homme inadapté à certains groupes de pouvoir économique, aux mains du pouvoir judiciaire et de la presse, s'est retrouvé dans la même cour. Mais ce ne sont pas des poulets, qui tout au plus ruinent par leur becquetage et leur patte le sol dans lequel ils errent. Les dommages qu'ils causent à la crédibilité de notre pays, même au niveau international, deviennent chaque jour irréparables. La logique du populaire est aberrante : nous renvoyons d'abord Berlusconi, parce qu'il ne tiendra pas longtemps et Forza Italia s'effondrera avec lui. Ensuite, nous recomposons le grand centre des chrétiens-démocrates modérés et des réformateurs libéraux. Envoyons donc les gauchistes à l'opposition sociale-démocrate. Nous avons donc finalement mis fin aux anomalies italiennes et nous nous sommes adaptés aux partis politiques européens".

"Votre initiative a servi au moins à supprimer, à ce moment de l'histoire, l'entrée des communistes dans la Via Solferino," a déclaré Sagan.

"C'est vrai, à tel point que quelques années plus tard, quand le Corriere della Sera a nettoyé pour de bon, Montanelli et moi sommes retournés écrire sur ces pages".

"Toutefois, je ne vous considère pas entièrement satisfait de votre action visant à empêcher que l'ombre rouge ne se répande dans toute l'Europe.

"Je ne peux pas l'être, puisque cette ombre est devenue rose entre-temps et continue son action pénétrante et toxique avec plus d'incisivité.

Je vois dans la décomposition des régimes communistes européens une dangereuse transmutation génétique vers les " démocrates ", des systèmes qui tentent de combiner certains résidus idéologiques du nazisme mort depuis longtemps avec ceux du marxisme-léninisme, juste décédé. Les exemples sont nombreux, mais le plus frappant est celui de la Serbie. La combinaison d'un pouvoir dirigé par les communistes et d'un renouveau fasciste, monarchiste et ethnique. Mais les clones de ces créatures sont partout, en Biélorussie, en Slovaquie, à la Douma russe, où l'opposition est aux mains des fascistes et des communistes et leurs ombres semblent se projeter dans le siècle prochain.

Les images des deux disparurent et l'un d'eux vit soudain un homme, en uniforme, qui, dans sa chambre, appuyé contre une table, écrivait. Cependant, la faible lumière d'une lampe l'a fait lire ce qu'il disait.

On nous a taquinés : les communistes, comme les socialistes, ont fermement voulu une forme de représentation syndicale pour nous les militaires.

431

Trente ans après l'adoption de notre Constitution, nous avons le droit de protéger les intérêts de nos collègues, même si c'est sans intérêt. Nous avons pris ce qu'ils nous ont donné, mais malgré nos moyens limités, nous avons protesté avec force. Ils ne pensaient pas que nous, soldats, pourrions devenir des syndicalistes plus convaincus que ceux de la CGIL. Au début, ils nous ont applaudis lorsque les chrétiens-démocrates étaient au pouvoir, nous exhortant à poursuivre nos luttes pour la démocratie et la liberté.

Mais quand D'Alema est arrivé au pouvoir, qui se prend pour un nouveau pape infaillible et sans esprit critique, et que nous avons fait entendre notre voix même contre lui, la musique a changé et ils nous ont même accusés d'être coup d'État, nous jetant dans de nouveaux goulags, non construits dans les steppes sibériennes et entourés de barbelés, mais dans les bureaux sombres et secrets des ministères et commandements militaires, mobinés et entourés d'accusations et de mensonges. On nous a taquinés."

432

CHAPITRE XLIX

CHAPITRE XLIX

Il raconte l'intrigue visant à éliminer la princesse Diana, coupable d'avoir ridiculisé la maison souveraine, révélant à la presse ses relations tumultueuses avec le prince Charles.

Tandis que Xama, l'Etre Absolu, placé hors du temps et de l'espace pour que ses créatures puissent choisir librement de se sauver ou de périr dans le froid éternel, observait les fidèles Xipron et Zarel veiller soigneusement sur la rotation perpétuelle des deux sphères d'énergie pure pour empêcher une répétition de ce qui s'est passé à la naissance de l'Univers, C'est ainsi qu'il décida de quitter les tunnels cachés de la Réalité Suprême pour errer parmi les galaxies à la recherche de la troisième planète de l'étoile Gaa, appelée Soleil par les Terriens, pour répandre ses maux sur eux et empêcher la Grande Alliance entre tous les êtres vivants du Cosmos.

Il entra dans une petite pièce de la ville de Genève et, couvert de son manteau sombre qui le dissimulait aux yeux des autres, il se réjouit de voir réunis les membres du SCEI, qui complotaient un nouveau crime pour empêcher que leurs intérêts mondiaux ne soient compromis par la folle sentimentalité d'une petite femme, dont un prince invisible l'avait élevée à la noblesse du Windsor.

C'était le plus jeune des cagoulés qui parlait, alors qu'il soulevait les manches longues de sa robe noire d'un geste gracieux, le couvrant à ses pieds :

"La princesse Diana a franchi toutes les limites. Il croit, jouissant de la faveur et de la sympathie populaire, qu'il peut infliger des humiliations de toutes sortes aux souverains de l'Angleterre. Il a ridiculisé la maison souveraine lorsqu'il a révélé à la presse sa relation tumultueuse avec le prince Charles, qui a dénigré de façon indigne ses relations amoureuses avec une dame qui aurait mieux fait de s'occuper de son âge et de ses enfants. Elle n'avait pas l'intention d'être reine avec noblesse et détachement, tolérant avec patience et résignation pour l'intérêt national suprême la fuite innocente de son mari, due à des phobies ou plus puéril. On l'a prévenue, mais elle n'a pas voulu nous écouter. Nous avons donc mis quelques hommes à sa suite, les exhortant à devenir ses amants, sachant très bien qu'elle, qui avait besoin d'affection, que même sa mère ne lui avait pas donnée, qui s'était enfuie de chez elle quand elle était enfant, serait tombée dans le piège. Elle a renoncé à sa confiance 433

dans leurs mains, en leur confiant tous les secrets. Nous savions donc à temps que la " dame " ne s'était pas contentée de se débarrasser de l'énième prétendant, un riche marchand égyptien.

Afin d'humilier davantage la reine Élisabeth, elle avait été mise enceinte par cet Arabe, même si elle ne l'aimait pas. Un bâtard va naître dans quelques mois. Nous ne pouvons permettre à la mère du futur roi d'Angleterre d'avoir un fils d'un musulman de la manière la plus absolue.

Il a dit cela avec haine et colère, frappant violemment son poing sur la table.

"La couronne anglaise unit tous les pays du Commonwealth. Et nous devons être reconnaissants à ceux qui maintiennent encore ce lien déjà mince.

Il s'est levé :

"Si leurs seigneurs me donnent carte blanche, j'exécuterai le plan que je vous ai illustré pour l'élimination de la princesse avec nos méthodes, qui ne permettent en aucune façon de retrouver le véritable coupable.

Nous ferons en sorte que sa mort apparaisse comme si elle était accidentelle".

Personne ne prit la parole, et chacun, sortant de sa porte en inclinant la tête couverte par le capot, décréta avec son silence la condamnation à mort de Diane.

Ainsi volait-il avec un sourire, ayant perpétué son pouvoir, alimenté par le mal qui se commettait dans tous les recoins de l'univers. Elle s'éleva au-dessus du ciel de Paris, qui semblait s'ennuyer et décourager cet été-là.

Le magnétoscope spatio-temporel vibrait sinistrement et entrait dans une maison modestement meublée. Ils ont vu un homme d'une cinquantaine d'années et une femme se disputer animément.

"Je t'avais dit de ne pas aller à la police", se plaignait la femme. "Je t'avais dit qu'il pleuvrait sur nous beaucoup d'ennuis. Mais vous, tête dure, vous avez dû faire votre devoir de citoyen, témoin d'un fait effrayant.

"Mais vous aussi, vous avez vu ce qui s'est passé, sous le tunnel d'Alma, quand cette Mercedes s'est écrasée sur le pilier. Nous avons tout dit aux juges, et au lieu d'être protégés et appréciés, nous avons subi des pressions pour changer notre version, même avec des appels téléphoniques menaçants. Un jour, sur le chemin du retour, nous l'avons trouvée en haut.

Je me demande ce qu'ils cherchaient.

Nos vies sont bouleversées et nous sommes forcés de vivre dans la clandestinité.

"Jacques, quand on a vu ce chaos autour du pilier, je t'ai dit de continuer, mais toi, non, tu voulais arrêter."

"Mais comment aurais-je pu ? Je pensais que cette foule était due à une opération policière contre certains criminels, qu'il y avait eu une arrestation mouvementée qui avait attiré l'attention de nombreux photographes. Nous sommes entrés dans le tunnel par la direction opposée à celle de Mercedes et déjà avant d'y entrer nous avons vu un groupe de personnes, au moins une douzaine, qui sont descendues dans le tunnel.

434

de notre côté avec des caméras cachées dans notre dos. Tu ne te souviens pas avoir pensé que tu faisais un film ?"

"Avez-vous vu cette grosse moto couler sur le sol sur la voie opposée, ce qui nous a forcés à dévier et à nous arrêter plus loin ?"

"Oui, et à côté de la moto, il y avait un homme assis, la tête dans les mains.

On pensait qu'il avait eu un accident de Mercedes. Mais, ayant vu que seule la voiture était détruite alors que la moto n'était pas endommagée, nous avons immédiatement réalisé que quelque chose d'inhabituel s'était produit.

"J'ai garé ma voiture plus loin, je suis descendu et j'ai vu que dans la Mercedes, quatre mourants la cherchaient, tandis que deux photographes se pressaient dans la porte arrière pour prendre des photos. L'un a ouvert la porte et l'autre a déplacé les corps. Un fait terrible et dégoûtant".

"Je leur ai crié de les laisser tranquilles, mais ils n'ont pas écouté."

"Les journaux ont dit que la Mercedes roulait à plus de 180 kilomètres à l'heure, mais ils l'ont fait dans le but de tromper les gens et surtout de réduire la responsabilité des journalistes. Il n'a pas pu aller à cette vitesse parce que le pare-chocs est resté à proximité et que les fragments de verre se trouvaient dans un rayon de cinq mètres maximum.

"Après notre témoignage à la police, ces appels téléphoniques anonymes nous ont menacés de ne pas nous occuper de faits qui ne nous intéressaient pas. Nous ne dirons rien, parce que je pense que derrière ces morts il y a une organisation secrète, qui ne veut pas que la vérité soit découverte.

"Tu te souviens de cet homme au corps sec et beau ? Il avait la caméra avec lui, mais il ne l'a pas utilisée, comme les autres. Il n'a pas seulement déplacé les corps pour mieux les représenter, il a fouillé dans le sac de Diana. Immédiatement après, il s'est approché du conducteur et a cherché un bras. Je n'ai pas vu ce qu'il lui a fait."

Et "Nous n'avons jamais rapporté ce détail au juge, parce que nous n'avions pas

"Je n'aurai plus d'ennuis. La machine à remonter le temps a abandonné les deux témoins sans méfiance et s'est déplacée vers un tout autre lieu, tandis que les invités de Villa Palagonia ont été pris par un profond mépris pour le fait qu'un groupe de pouvoir occulte pouvait décider des événements humains, allant jusqu'à décréter, en cour suprême, la mort des personnes qui mettaient en péril leurs intérêts politiques et économiques, avec un jugement irrévocable. Ils étaient ainsi facilités par les hommes d'État de certains pays, qui avaient alors abdiqué pour exercer leurs fonctions dans la défense des catégories sociales les plus faibles et pour administrer la justice.

Ils ont vu les premières images d'un bureau de police que Balthasar a reconnu chez ceux du quai des Orfèvres à Paris. Deux fonctionnaires, à la lumière d'une lampe de table, comme s'il y avait un interrogatoire, parlaient d'une voix basse, avec une radio allumée, qui devait couvrir leurs discours d'éventuelles interceptions environnementales.

435

"Nous avons remis aux magistrats notre rapport sur l'accident tragique du 31 août 1997, concluant qu'il avait été causé par le conducteur ivre et par une Fiat Uno Bianca, qui a légèrement heurté la Mercedes, dans laquelle se trouvait la Princesse Diana. Il n'y a donc pas eu de conspiration, ni de tentative sur la'dame'.

Nous enquêtons depuis plus de treize mois, explorons toutes les pistes, interrogeons les témoins, y compris ceux qui ne sont pas fiables. Nous avons donc réduit au silence l'opinion publique, depuis le début de cette histoire trop suspecte".

"Mais le propriétaire de la Fiat Uno n'a pas été identifié."

"On ne pouvait pas le faire. L'ordre que nous avons reçu était péremptoire et impératif".

"Nous avons dû démanteler la thèse de la conspiration de Mohammed Al Fayed, le père de Dodi, un homme qui, avec son comportement, se met dans un mauvais état.

Il a dû rester à sa place, après les grands avantages qu'il avait tirés de son entreprise en Angleterre. Il ne sait pas, le pauvre, que s'il continue à rompre avec ses fantasmes, tôt ou tard quelque chose lui arrivera aussi".

"Il a été facile d'arriver à nos conclusions, parce que les grands maîtres ont bien organisé et mis en œuvre le plan. La Mercedes était en ordre : les freins et l'airbag fonctionnaient normalement, les experts n'ont trouvé aucun défaut mécanique ou trace de sabotage. La voiture s'est écrasée dans le treizième pilier du tunnel d'Alma à une vitesse de cent kilomètres à l'heure.

"Le pilote de la Fiat Uno, un de nos hommes, était très compétent. D'autre part, il avait été formé de telle manière qu'il ne pouvait en aucun cas se tromper. Nous savions que les voitures dans ce tunnel atteignaient des vitesses élevées, car la route est droite. Nous savions qu'à cette époque, la nuit, avec peu de trafic, la Mercedes pouvait même atteindre les cent kilomètres à l'heure.

C'était un jeu d'enfant de mettre notre machine en action, qui a rampé juste assez pour lui faire perdre le contrôle du véhicule. Mais pour s'assurer que l'accident s'est produit d'une manière ou d'une autre, un de nos hommes, assis à côté du conducteur de la Fiat Uno, lui a tiré dans les yeux avec l'éclat aveuglant d'un appareil photo. C'était du gâteau, alors, de planter une fine aiguille dans les veines du conducteur Henri Paul, d'injecter quelques grammes d'alcool et des traces de Prozac, un cocktail mortel pour lui faire croire qu'il était ivre et qu'il avait causé l'accident.

"Même s'il avait été ivre avec la route complètement dégagée, il n'aurait jamais pu se jeter sur le pilier comme ça. Mais ce fait a échappé à tous les enquêteurs, heureusement pour nous."

"Nous avons aussi pu atténuer les responsabilités des photographes, car il vaut toujours mieux ne pas gratter le ventre de la cigale, et donc ne pas solliciter la curiosité d'un journaliste curieux.

"Nous n'avons pas pu effacer les marques de peinture sur la Mercedes, la 436.

ski de l'Uno blanc et éliminer les fragments des phares, trouvés dans le tunnel, mais ce n'était pas nécessaire. Tout devait apparaître dans la plus parfaite normalité.

Nos collègues ont travaillé dur pour établir que la Fiat Uno a été fabriquée entre 1983 et 1987, peinte dans une couleur'blanc-corfou'.

Ils ont interrogé plus de trois mille propriétaires de Uno Bianca, avec ces caractéristiques, mais aucun d'eux n'était dans le tunnel d'Alma la nuit du 31 août. Le conducteur et la voiture ont disparu dans les airs et l'identité du conducteur restera à jamais un mystère.

"Personne en Europe n'a été rappelé que des crimes mystérieux ont été commis en utilisant la Fiat Uno blanche. Une grave erreur d'enquête".

deux se sont levés, ont regardé autour d'eux furtivement, ont éteint la lumière et sont sortis de la pièce.

Le magnétoscope continua à travailler, cherchant dans une chambre d'hôtel, où Trevor Rees-Jones, le seul survivant de la tragédie de l'Alma, voyageait, cette nuit-là, aux côtés d'Henri Paul.

Vous l'avez vu taper nerveusement sur les touches d'un ordinateur, pour recueillir dans un document ses souvenirs du drame qu'il a vécu.

Il répétait de façon obsessionnelle, comme pour calmer sa conscience :

"Dans cette mauvaise histoire, tout le monde en a tiré quelque chose, et au lieu de cela, je me retrouve avec la tête cassée, le visage meurtri et de nombreux suspects sur moi. Ils m'ont dit qu'ils publieraient un de mes livres sur ce qui s'est passé, à condition que je leur dise les choses d'une manière qui permettrait de vendre autant d'exemplaires que possible.

J'ai accepté, donc la vérité ne sera jamais révélée."

Il a regardé par la fenêtre, éloignant le rideau, mais il n'y avait pas un seul passant dehors. Il a dit à haute voix, pour permettre l'enregistrement de ses paroles dans un appareil qu'il tenait dans sa main :

"La version de la conspiration du père du père de Dodi, qui ne cesse de la déverser dans la presse à chaque bonne occasion, est absurde. Il a toujours été avec moi. Il ne m'a pas donné une seconde, surtout quand j'étais en convalescence. Il m'a répété avec obsession que c'était les services secrets qui avaient causé l'accident, utilisant la Fiat Uno et le flash pour aveugler Paul, pour lui faire perdre le contrôle du véhicule. Il voulait que je parle. Je lui ai fait croire que j'étais de son côté. Puis, sur les conseils de quelques amis, je l'ai quitté et j'ai trouvé un autre emploi dans un magasin de vêtements de sport.

Il a dit plus fort :

"Henri Paul cette nuit-là était sobre et l'accident a été causé par la grande vitesse de la voiture, due au fait que nous avons dû fuir les photographes, qui nous ont poursuivis comme une bande de loups affamés.

Il a pris une grande respiration avec l'une des deux narines :

"Dodi n'était pas l'homme idéal pour Diana, qui était merveilleuse, spontanée. C'était juste un enfant gâté qui ne pouvait pas dire un mot. Principe 437

cipessa, à mon avis, s'est forcée la main quand elle a décidé de prendre cette croisière avec Dodi sur le yacht Jonikaì, faisant passer ça pour un voyage romantique. Qui sait le but qu'il voulait atteindre et qui, avant tout, voulait frapper.

"C'est Dodi qui a décidé tous ces mouvements étranges cette nuit-là et nous ne comprenions pas pourquoi il se comportait ainsi : il a d'abord emmené Diana dans son appartement de la rue Arsène-Houssaye, puis il a marché dans la ville comme un obsédé, entraînant tous les photographes avec lui, enfin il s'est arrêté à l'hôtel Ritz. Quel était l'intérêt de se comporter comme ça ? Dehors, il y avait une bande de paparazzis qui poussaient d'un coup d'œil. Je lui ai dit de rester à l'hôtel, mais il n'a pas accepté mon conseil et il n'a pas été convaincu par les pleurs de Diana. Il avait perdu la tête, comme s'il était drogué."

Dès qu'il prononça ces mots, il se tut. Une pensée terrible lui traversa l'esprit et il se retrouva à répéter mécaniquement :

"Et s'il était vraiment drogué, ou si c'était lui et pas Henri Paul, comme certains journalistes l'ont chanté, qui était hypnotisé, étant plus facile à capturer son esprit, étant donné son caractère faible ? Paul était un homme dur, brisé par toute expérience, très attaché à Al-Fayed.

Il n'aurait pas été facile de subjuguer son esprit".

Il s'arrêta un moment et ses yeux s'illuminèrent :

Maintenant je me souviens bien : Dodi ne voulait même pas de l'escorte et prétendait laisser le Ritz seul avec Henri Paul. Il avait perdu la tête. Je m'y suis opposé, mais il m'a répondu que le plan avait été approuvé par son père. Et ce n'était pas vrai. Pourquoi avez-vous utilisé ce comportement qui, après ce qui s'est passé, ne peut qu'avoir l'air suicidaire ? Malgré sa décision de ne pas me vouloir au milieu de mes pieds, je suis monté dans la voiture parce que j'étais toujours son garde du corps et j'avais peur des réactions du vieil homme.

La machine à remonter le temps lui a laissé ce terrible doute.

Tandis que la galerie des glaces s'illuminait, Balthasar prit la parole et dit :

"En fait, on parlait à l'époque, mais l'hypothèse était considérée comme fantastique et écartée, que le chauffeur, Henri Paul, ne pouvant être grand, avait été utilisé par les services secrets à son insu, hypnotisé et poussé à sa mort par un ordre préétabli. Il est surprenant qu'une écrivaine russe, qui était membre de la police et des services secrets, ait raconté dans son roman, avec différents protagonistes et décors, qu'une bande de criminels, dirigée par un hypnotiseur, au service d'un groupe de pouvoir soviétique, a pu provoquer ainsi des voitures-incendies.

Aujourd'hui, nous savons, pour l'avoir vu de nos propres yeux, grâce au magnétoscope spatio-temporel, que cette bande de criminels existe, mais nous devons encore comprendre comment Diana a vraiment été tuée".

438

Balthasar n'a pas eu le temps de finir de parler de la machine à remonter le temps en vibrant et en projetant à nouveau des images : il a vu un yacht naviguer doucement sur une mer calme, poussé par une légère brise. Assis à l'avant, Mohammed Al Fayed, le regard fixé dans le vide, immédiatement reconnu pour son grognement typique et les sourcils de ses yeux arqués. Il était absorbé dans les pensées qui le troublaient jour et nuit depuis le 31 août 1997.

L'Arabe Mohammed Kadhafi a demandé à pouvoir s'immerger dans sa réalité et lui parler. On lui a permis de le faire. Il s'est soudain retrouvé assis à côté de lui et même dans ces circonstances, le visiteur n'a pas été surpris par son apparition soudaine.

Il a dit avec une tristesse infinie :

"Je suis en train de retracer l'étendue de mer que mon fils Dodi a navigué lors de ses dernières vacances heureuses avec sa princesse, de Montecarlo à Porto Cervo, après être passé par Portofino. Je m'excuse d'entrer dans les détails comme ceci, mais après ce qui s'est passé avec les journalistes, qui ont été vendus aux services secrets britanniques et qui ont modifié toutes mes déclarations, je me suis habitué à être très précis et descriptif dans les détails. Et une fois je n'étais pas comme ça, parce que ma culture arabe m'a imposé et m'impose encore d'être clair et ouvert avec mon prochain, à qui je dois réserver un maximum d'hospitalité et d'équité.

Il a regardé attentivement Kadhafi :

"Tu n'as pas l'air d'un Européen. Il a les contours faciaux des hommes du désert. Cela me réconforte parce que, étant à terre ce soir, j'ai besoin de quelqu'un de ma race pour me défouler, mais surtout pour me libérer du poids lourd que j'ai dans le cœur".

Il a poursuivi, tout en veillant à ne pas l'interrompre, désireux de savoir combien plus de vérité sur la mort de Diana qui, selon les terribles capuches du SCEI, pourrait compromettre par son comportement licencieux certains équilibres délicats dans le système international des intérêts économiques et politiques, qui étaient divisés selon des critères rigoureux.

"Je dois refaire la même route maritime que lui, je dois respirer l'air qu'il a respiré, je dois percevoir les traces laissées par lui.

Je veux comprendre pleinement les intérêts du groupe de pouvoir que mon fils a touché, bien qu'involontairement, au point d'inciter les services secrets britanniques à vouloir sa mort et celle de Diana. Une chose est certaine : la princesse et Dodi ne sont pas morts dans un accident de voiture banal. Le piège qu'ils ont préparé était si bien construit que, comme dans ces cas-là, l'élaboration haute et raffinée du plan trahit ses aspects criminels.

Au début, j'étais trop occupé par la douleur et je ne pouvais pas distinguer entre les différents événements et les interpréter correctement, alors j'ai accusé tout le monde et tout. D'abord, j'ai porté des accusations contre des journalistes.

439

secrets de la moitié du monde, et enfin contre les gardes du corps, que je considérais manipulés par un esprit pervers. Puis j'ai commencé à penser et à comprendre qu'il y avait des choses qui ne revenaient pas, mais surtout qu'il y avait quelqu'un qui manœuvrait au-dessus des têtes des malheureux protagonistes de cette histoire et peut-être même un gouvernement.

Le témoignage d'une amie créatrice de Diana, Lana Marks, m'a ouvert les yeux : elle avait invité la princesse à Milan sur le lac de Côme pour passer quelques jours de vacances avec elle, et précisément du 25 au 30 août 1997. Puis Diana retournerait à Londres, mais la mort du père du créateur a fait sauter les vacances et la princesse à ce moment-là a été convaincue d'aller à Paris chez Dodi".

Il se leva et, appuyé contre le parapet du bateau, regarda au-delà de l'horizon comme pour invoquer l'aide d'un dieu marin. Mais sa recherche frénétique du surhomme pour comprendre le mystère de la mort de son fils dura un moment. Il se tourna de nouveau vers son mystérieux compagnon de voyage, qu'il n'avait même pas demandé quel était son nom, et continua immédiatement :

"Comment les services britanniques pouvaient-ils savoir que le père de la créatrice allait mourir et que Diana allait soudainement changer son plan de vacances.

Sauf que nous ne croyons pas qu'ils ont une boule de verre et qu'ils voient l'avenir, nous devons soutenir qu'ils ne pouvaient pas savoir de ce changement. Tuer une personne en organisant un plan d'une telle importance dans un court laps de temps, ne me semble ni possible ni même moins faisable.

J'ai raté quelque chose."

Il s'est assis et s'est rassuré et, pour une raison que Kadhafi ne comprenait pas à l'époque, a changé de sujet :

"J'étais certain que ce sont les célèbres représentants du mythique Mi6 des services secrets britanniques qui avaient commis ce terrible meurtre. J'ai offert une récompense de 20 millions de dollars à quiconque m'a apporté des preuves de ce complot. Personne n'est venu. En vérité, un homme, qui s'est fait passer pour un ancien Anglais de 007, m'a rencontré dans le plus grand secret parce qu'il prétendait en savoir beaucoup sur cet accident.

Jusqu'à il y a quelques jours, j'étais convaincue que Diana voulait épouser Dodi, aussi parce que je pensais qu'elle attendait un enfant de sa part. A ce stade, je ne comprenais pas pourquoi les autorités anglaises, incapables de permettre à la mère du futur roi d'Angleterre de lui donner un frère arabe, avaient pensé à l'éliminer, sans même se demander si la nouvelle était vraie ou fausse. Quelque chose n'allait pas. On ne tue pas une personne, même une princesse, sans avoir la moindre preuve de cette grossesse ! Mes sentiments de père m'avaient aveuglé et ne m'avaient pas permis de comprendre comment les choses étaient vraiment.

Ses petits yeux n'étaient plus fatigués. Ils étaient devenus visiblement et astucieusement, comme ceux de ses premiers ancêtres, commerçants depuis plusieurs générations.

440

"Certes, j'ai été trompé par les nouvelles qui m'avaient été données par cet ancien agent secret, Richard Tomlinson, que ce qui est arrivé à Dodi et Diana était très similaire à un plan préparé par Mi6 pour assassiner le président yougoslave Slobodan Milosevic à Genève. La dynamique du piège mortel rappelle de façon frappante l'accident dans lequel la princesse et mon fils ont perdu la vie. Ce fonctionnaire prétendait qu'Henri Paul était à la solde des services de renseignements britanniques. Quelque chose n'allait pas. Comment se fait-il que cet ancien agent se pointe et parle au monde entier du plan pour tuer Milosevic ? Ce plan a-t-il vraiment été préparé ou sommes-nous en présence d'une mystification pour détourner l'attention de l'opinion publique, mais surtout la mienne de ce que je découvrais ?

Ses yeux étaient maintenant attentifs et contrôlaient tous les mouvements du visage de Kadhafi.

"Cet ancien agent secret ne s'est pas présenté au juge immédiatement, mais il a d'abord demandé à me rencontrer en toute confidentialité. Il m'a dit que le plan dommageable de Milosevic remonte à 1992 et qu'il prévoyait de l'éliminer en éblouissant son chauffeur pour le faire sortir de la route. Cela coïncidait étrangement avec ce qu'un témoin oculaire avait dit aux juges, qui avaient vu une lumière éblouissante avant que la Mercedes n'atteigne le pylône. Les déclarations de Tomlinson ont été accusées de fantaisie par le gouvernement britannique, qui a rapporté que l'agent avait été licencié deux ans plus tôt et que toutes ses inventions visaient uniquement à faire connaître son livre qui allait sortir en Nouvelle-Zélande.

"Après ces déclarations, je suis devenu encore plus convaincu du complot des services secrets britanniques. Mais ce voyage m'a fait réfléchir. Il m'a semblé l'autre soir percevoir la présence de mon fils, qui me montrait une autre vérité terrible.

Kadhafi ne parlait pas, fasciné par la force d'éclatement qui émanait de la personne d'Al Fayed, pas du tout abattu pour n'avoir encore rien découvert sur la mort de son fils. Il l'a écouté.

"Je ne comprenais pas pourquoi Diana, après l'appel téléphonique de la créatrice qui ne pouvait plus la recevoir à Côme à cause de la mort de son père, avait décidé d'aller à Paris chez mon fils. Pourquoi ça viendrait de lui et pas d'ailleurs ? Qu'est-ce qui s'est mélangé dans l'esprit de la princesse ? Une chose, cependant, je commençais à comprendre, c'est que Dodi était tout simplement la deuxième meilleure pour Diana, à tel point qu'elle ne le cherchait que lorsqu'elle avait manqué ses vacances en Italie. Cette suspicion s'est de plus en plus répandue dans mon esprit, jusqu'à ce qu'hier soir un de mes informateurs m'appelle d'Afrique du Sud pour me révéler la nouvelle, ce qui m'a fait repenser aux causes réelles de la tragédie du 31 août".

Mohammed Al Fayed avait maintenant le visage contracté et les yeux humides. Il est venu à sa force et a prononcé ses dernières paroles avant

441

Kadhafi a été aspiré dans son temps :

"Il m'a dit que Diana avait un amant : le chirurgien anglo-pakistanais de 40 ans Hasnat Khan. Elle voulait l'épouser pour pouvoir commencer une nouvelle vie avec lui en Afrique du Sud. Mais Khan s'était retiré parce qu'il n'avait pas envie de sortir avec la femme la plus photographiée de la planète. Diana a donc décidé de se lier à Dodi pour le rendre jaloux, mais elle ne s'est pas arrêtée là. Avec l'attitude typique des femmes aveuglées par la jalousie, elle a répandu la rumeur qu'elle était enceinte de mon fils, offensée par ce rejet qui l'humiliait. Elle était cependant une princesse d'Angleterre et ne pouvait pas être médecin d'une des anciennes provinces du grand empire britannique se vantant de l'avoir rejetée.

Maintenant tout est plus clair pour moi, mais surtout j'ai compris que les services secrets britanniques, au moins les services officiels, qui ne pouvaient que le savoir, ne sont pas responsables du meurtre de la princesse Diana et de mon fils. Alors qui l'a fait ?"

Sa voix sortit de sa gorge et, au moment où Kadhafi le quittait, ils entendirent ces mots qui couraient dans les tunnels de l'espace-temps et qui résonnaient : "Un jour je le découvrirai, et qui qu'il soit, homme ou dieu, je le trouverai et vengerai ces pauvres morts.

La lumière éclaira à nouveau la galerie des Glaces, tous les invités regardèrent Palet et le Prince de Palagonia. Dans leurs yeux, ils lisent la même question : comment Diana et Dodi ont-elles été tuées dans le tunnel d'Alma à Paris ?

Le magnétoscope spatio-temporel n'a pas attendu les ordres ; il est entré en service et a envoyé des images. Nous avons vu la petite salle, où se rassemblaient les cagoulés du SCEI, pendant que le plus jeune d'entre eux parlait :

Je crois que j'ai élaboré un plan qui nous permettra d'éliminer la "dame" sans douleur. Nous avons choisi d'hypnotiser Dodi Al Fayed, un homme de caractère fragile, presque adolescent, afin de lui donner les bons ordres lorsque nous devons passer par la phase exécutive de notre piège.

L'invitation du designer en Italie nous avait mis dans le pétrin : nous devions frapper les deux pendant qu'ils étaient ensemble. Dès que nous avons appris que Diana avait annulé sa réservation à l'hôtel de Milan, j'ai donné l'alerte à nos services d'information pour savoir rapidement où la princesse allait aller. Dodi lui-même nous a donné l'information, la confiant à un de ses amis, notre homme.

J'ai alors envoyé nos agents à Paris pour exécuter le plan'D' : l'élimination physique de la'dame' et de son amie arabe".

Mais les mots suivants du jeune homme à capuchon se sont perdus dans les cavités de l'espace-temps, parce qu'ils ont commencé à voir les images de l'hôtel Ritz à Paris, où dans une chambre ils étaient assis à une table pour dîner Diana et Dodi. Une pendule à pendule au sommet marquée minuit.

L'Arabe était agité :

442

"Vous vouliez donner trop d'importance à notre croisière, ajoutant une romance qui exaltait la curiosité des journalistes et des photographes."

"Ne me blâme pas de ne pas l'avoir. Pourquoi m'as-tu emmené chez toi et ensuite tu as voulu faire le tour de la ville et attirer tous les paparazzis ?"

"Parce que je savais que ça te plairait."

"Pourquoi vouliez-vous vous arrêter ici au Ritz ?"

"J'avais faim."

"On aurait pu manger chez toi ou dans un endroit plus réservé. Ici, au Ritz, on aurait eu tout le monde sur le dos."

Dodi, comme un robot :

"C'est comme ça que ça semblait plus juste."

"Qu'est-ce qu'on fait maintenant ? On ne devrait pas se rendormir ?"

"Pas ici, je ne veux pas que les photographes disent demain qu'on a dormi dans le même hôtel que mon père."

Pendant ce temps, à l'extérieur de la foule des photographes a grandi et Dodi a commencé à jurer :

"Je n'aurais pas dû me mettre dans ce pétrin. J'ai eu tort d'être avec toi."

Diana a pleuré.

Dodi a perdu la tête et a crié contre son malheur, qui a tout mis contre lui :

"Je veux foutre le camp d'ici tout de suite, hors de cet endroit merdique."

"Appelons l'escorte."

"Oublie ça, j'ai juste besoin du chauffeur, pour qu'on soit moins dans les yeux."

Rees-Jones est arrivé et n'a pas quitté les deux, même quand ils étaient séparés :

"Je ne suis pas d'accord. J'ai des ordres très précis. Je dois être avec vous à tout moment, en toutes circonstances."

"J'ai parlé tout à l'heure à mon père, qui a approuvé mon plan pour semer les graines des journalistes."

"Je t'accompagne quand même."

"Appelle Paul, prends-lui la voiture, on sortira par l'arrière de l'hôtel et on ira chez moi à l'Etoile."

Il était 0h20 du matin quand oui les quatre ont vu la Mercedes, qui a pris la rue Cambon, pour semer les graines pour les journalistes. A côté de Paul, il y avait Rees-Jones, derrière Diana à gauche et Dodi à droite, plongé dans les sièges noirs de la voiture noire.

Après avoir quitté l'hôtel, Paul a pris la bonne direction pour atteindre l'appartement, mais quand il est arrivé à la place de l'Alma, il ne s'est pas dirigé, comme il aurait dû le faire, vers la droite, car deux paparazzis, ou autres, l'attendaient dans une moto, rouge avec des inscriptions jaunes et oranges.

Même s'il a accéléré, Paul n'arrivait pas à le sortir de son système. En fait, ce dernier l'a flanquée et l'a forcée à entrer dans le tunnel.

Paul, après avoir essayé de se diriger correctement vers la droite avec un gouvernail vers

443

à gauche, en zigzaguant vers le bas et à grande vitesse dans le tunnel. Incroyablement, au lieu d'abaisser la vitesse pour freiner, il est passé au point mort, privant la voiture de la maîtrise du moteur.

Une Fiat blanche apparaît soudain devant lui et ralentit inexplicablement.

Paul a été forcé de freiner et de se déplacer vers la droite, mais n'a pas pu éviter le contact. Les deux véhicules se sont touchés. À ce moment, une lueur aveuglante est sortie de Fìat one et a frappé le conducteur de la Mercedes, qui a finalement perdu le contrôle du véhicule, qui a frappé désastreusement contre le pylône.

La moto, qui est arrivée, est tombée par terre.

Un homme est rapidement sorti de la Fiat blanche. Il a vu Paul mourir et lui a injecté une substance dans le bras avec une seringue. Puis il a fouillé dans le sac à main de Diana, d'où il a pris une lettre et l'a mise dans sa poche.

Il se tourna vers les deux hommes en mouvement et leur dit que deux des occupants, Dodi et Paul, étaient morts, tandis que Diana et Rees-Jones, très sérieux, étaient encore en vie mais grognaient. Mais il n'y avait plus le temps d'achever leur action et les a donc exhortés à partir.

L'un des deux motocyclistes a crié qu'il ne pensait pas qu'il y aurait un tel massacre.

Mais l'homme de la Fiat ne lui a pas répondu, il s'est mis dans la voiture qui a disparu en peu de temps.

Le motard, qui n'était pas d'accord, s'est assis sur le vélo la tête dans les mains.

Tout avait été accompli.

Le doux sourire de la princesse Diana aurait adouci le cœur de ses sujets britanniques pendant quelques années. Alors le temps engloutirait son image.

C'est ce que pensaient les SCEI.

444

CHAPITRE L

CHAPITRE L

Dans lequel le journaliste Pino Aprile rétablit la vérité sur le sergent romain qui, immédiatement après l'unification de l'Italie, a pris les armes contre ceux qu'il croyait être des envahisseurs du Sud. Il était considéré comme un brigand et, en tant que tel, abattu par les Piémontais.

Les invités de Villa Palagonia, fermés de tous côtés par les bâtiments qui peuplent le centre de Bagheria, lumineux dans les jours lumineux d'été, ont décidé de rentrer chez eux, exigeant un peu de "repos. Ils se reverraient la nuit suivante, après avoir réfléchi à ce qu'ils avaient observé. Ils ont juré qu'ils ne parleraient jamais à personne de leur expérience extraordinaire.

La galerie des glaces s'est éteinte. Tout le monde s'est levé de sa chaise, a franchi la porte d'entrée et est sorti dans la rue. Chacun a ressenti un fort désir de revenir dans son temps pour revoir les choses de la vie quotidienne, pour profiter des visages de sa famille et de ses amis qui lui sont chers, de trop de jours au-delà du périmètre de la villa.

Mais l'illusion n'a pas duré longtemps. Ils se retrouvèrent tous ensemble dans la villa, dans la galerie des glaces, comme s'ils n'étaient jamais partis. Et ils étaient assis chez eux.

Ils avaient le sentiment d'y être piégés pour l'éternité.

Personne, cependant, ne se sentait si mal à ce sujet, tant le désir d'atteindre la fin de cette aventure, jamais vécue comme un être humain, était grand. Il retrace le voyage imaginatif d'Ulysse en Méditerranée et de Dante dans le royaume des morts. A la recherche du mystère qui imprègne la vie des hommes depuis qu'ils ont pris conscience d'eux-mêmes.

Le Prince de Palagonia a fait ses débuts :

"J'ai écouté certains d'entre vous parler avec tant de passion et d'amertume des conditions misérables dans lesquelles vivent les peuples de Sicile et d'Italie, laissés à la merci de politiciens sans scrupules, qui ne se sont jamais souciés de les élever même du point de vue culturel. J'ai ressenti la souffrance de certains qui ont vu en vain leurs tentatives pour amener l'Italie au même niveau que les pays les plus avancés d'Europe. Les paroles du prince de Lampedusa, qui a prédit qu'après l'unité nationale, les lions et les guépards seraient remplacés par des hyènes et des chacals pour détruire le peuple sans défense qui, comme les moutons, ne ferait rien ou presque pour s'opposer à son rôle de victime sacrificielle, sont prophétiques.

Le député Sateriale aurait aimé s'exprimer, ayant tenu avec ténacité son engagement politique en faveur des populations du Sud, dont il était bien conscient des mauvaises conditions de vie et de travail. Il ne l'a pas fait. Il préférait se taire.

445

Il décida d'écouter le prince Ferdinand. Et il l'a bien fait parce que le sujet qu'il allait aborder serait d'un intérêt particulier.

Le Prince frissonnait. Cela ne s'est jamais produit auparavant. Bien que depuis peu de temps, il avait abandonné son calme naturel et sa sérénité d'esprit pour jouer pleinement son rôle de rester émotionnellement distant des événements, qui étaient proposés de temps à autre à leur attention.

Un journaliste et écrivain, dont les ancêtres ont subi toutes sortes de harcèlements et de violences de la part des troupes piémontaises dans les Pouilles pendant les années de la brigandage dans le sud de l'Italie, pourra raconter ces événements avec les bons mots du XXIe siècle, et avec une plume habile. Ça s'appelle Pino Aprile. J'aimerais le voir revenir dans les années 90, alors qu'il réfléchit à ce qu'il faut faire pour rétablir la vérité sur les faits.

Le Prince fit taire et s'assit, chevauchant une jambe l'une sur l'autre avec beaucoup de raffinement.

La machine à remonter le temps a commencé à bourdonner.

Une pièce d'une maison, située à mi-chemin de la colline, sur une pente, d'où descendaient des vignes et de grands arbres, semblait floue, comme s'il venait d'un monde brumeux. L'air vacillait. C'était censé être une journée ensoleillée en août.

Notre personnage était assis sur une chaise de miniatures et regardait au loin vers un point situé qui sait où. Sur les murs il y avait des peintures représentant des paysages de la campagne romaine et des natures mortes.

Don Angelo a demandé et a emménagé avec lui.

Pino Aprile l'a d'abord perçue comme une présence évanescente. Il enleva ses lunettes et les nettoya en pensant qu'un peu d'elles et un peu de la chaleur de l'été ne lui permettaient pas de bien se concentrer sur les images.

Quand il s'est rendu compte que quelqu'un était entré dans sa maison, où il se croyait seul, il a dit : "Je ne sais pas qui tu es. Ni comment il est entré. Mais je suis en vacances et je ne veux pas être dérangé.

S'il vous plaît, laissez-moi tranquille. Je réfléchis à des faits qui m'affligent depuis trop longtemps".

Don Angelo l'a surpris : "Et j'aimerais parler de ces faits".

Cette fois-ci, le journaliste a accordé plus d'attention à son invité occasionnel et malvenu. Je me souviendrai de lui avec attention. Comme c'est étrange qu'il était habillé de cette petite cravate du 19ème siècle ! Il devait certainement être un excentrique, un de ceux qui croient que nous devrions attirer l'attention des autres en posant aussi en nous habillant.

Mais il a été étonné quand Don Angelo lui a dit :

"Je ne suis pas de son époque historique. Je viens d'un passé dans lequel les peuples du Sud ont souffert plus durement du harcèlement d'un Nord qui s'empare de tout pour gagner de plus en plus d'argent. Je suis ici pour que vous puissiez me dire qui est le sergent romain, sur qui vous travaillez ces jours-ci, qui immédiatement après l'unité

446

de l'Italie a pris les armes contre ceux qu'il croyait être des envahisseurs du Sud.

Il était considéré comme un brigand et, en tant que tel, abattu par les Piémontais".

Pino Aprile lui a arraché les yeux. Comment savait-il qu'il s'intéressait à l'histoire de ce sergent ? Pendant un certain temps, il avait voulu écrire sur lui, dont sa famille avait aussi essayé d'effacer le souvenir, par un inexplicable sentiment de honte.

Il s'est jeté avec véhémence dans cette affaire :

"Alessandro Romano, son arrière-petit-fils, m'a parlé de lui pour la première fois : sa famille avait débarqué sur l'île de Ponza après s'être échappée des Pouilles. Le frère de son grand-père, Salvatore, lui en a parlé. "Guagliò, je vais te dire quelque chose. Ce qui est écrit dans les livres d'histoire sont des mensonges : les Piémontais n'ont pas unifié l'Italie, ils ont élargi le Piémont et nous les Romains nous avons ruinés.

Il était à bout de souffle avec toutes les cavités pulmonaires :

"Il lui a dit que leur parent était mort en héros, en partisan, c'est-à-dire comme un homme qui lutte pour défendre sa liberté et celle des autres contre une oppression terrible. Il lui chuchota : "Je vais te le dire, mais tu n'en parles pas autour de toi, pas même dans la famille. Il n'est pas vrai que Garibaldi a été accueilli comme un libérateur. Ce n'est pas vrai que les Bourbons étaient des tyrans. Ce n'est pas vrai que dans le Sud il y avait la faim et la misère : personne ne quittait le Sud. A cette époque, l'émigration n'existait pas. On était bien à la maison."

Ce "n'est pas vrai", répété à plusieurs reprises, s'est répété de façon obsessionnelle dans toute la galerie des glaces, résonnant d'une manière sinistre. Il semble qu'il ait été repris par des centaines, des milliers, des millions d'hommes qui ont souffert de la violence du Nord, qui se vanteront plus tard de les avoir libérés du joug bourbon et civilisés. Les invités de la villa ont mis leurs mains à leurs oreilles, tant ce bruit était fort.

Pino Aprile n'a pas prévenu de ce qui se passait à Villa Palagonia, mais surtout d'être observé attentivement. Il n'a pas été découragé :

"J'avais toujours cru qu'il y avait des voleurs dans le Sud, qui avaient combattu les populations sans défense en utilisant la violence contre les paysans et en violant les femmes. Grâce aux Piémontais, cette mauvaise plante a été éradiquée. Mais ce n'est pas comme ça que ça s'est passé.

Comme les Piémontais avaient été habiles à renverser les faits et à nous dire les choses comme ils le voulaient ! Avec une telle propagande efficace et une telle habileté, même les nazis n'auraient jamais égalé.

Il a dit, en criant presque :

"L'unification de l'Italie aux dépens du Sud n'a pas éradiqué le brigandage, mais l'a généré.

Et c'était un ensemble coloré d'opportunisme des criminels de droit commun dans une période de grande illégitimité et de grande confusion ; de guerre civile entre les paysans dépouillés des terres domaniales librement cultivables et les messieurs qui les avaient usurpées ; et, enfin, de guérilla d'anciens soldats napolitains,

447

les patriotes et les citoyens qui n'ont pas accepté la fin des libertés, du bien-être et des droits dont jouissait le roi Bourbon. Tous ensemble, ils ont fini par se battre contre un gouvernement qui semblait oppressif et tyrannique. Et les Piémontais en profitèrent en ne distinguant pas les soldats des voleurs".

Il est devenu plus passionné :

"Le sergent romain était un vrai soldat et était à deux doigts de devenir un Garibaldi à l'envers.

Il fut accueilli comme un libérateur dans les villes qu'il conquit, battant les gardes nationaux, les carabiniers et les soldats piémontais.

Il essaya, d'abord avec succès, de transformer la brigandage en une véritable guerre civile et légitime. Le bandit Giuliano l'essaiera plus tard. Mais ce n'était pas un soldat, qui connaît bien les règles d'honneur et le respect de l'ennemi gagné. Et il a également échoué dans la considération qu'il était le sujet de la postérité.

Et ici, April est devenue triste :

"Vous pensez qu'un journaliste a écrit ces mots dans l'un de ses reportages, que j'aimerais lui lire, qui me semble si attentif et en même temps discret. Je suis sûr que vous comprendrez l'état d'esprit que ressentent les peuples du Sud lorsqu'ils se souviennent de faits qu'au lieu de les rendre fiers, il les prosterne au point d'avoir honte d'eux".

Il a lu une note qu'il avait sur la table :

"A Gioia, un fermier m'a fait remarquer l'endroit où les vainqueurs ont fièrement exposé, pendant huit jours, le corps mis en pièces par le sergent romain. Tous les habitants du village ont voulu contempler une dernière fois les restes méconnaissables du bandit héroïque ; ils s'y sont rendus, comme lors d'un pèlerinage sanctifié par le martyre ; les hommes ont été découverts, les femmes se sont agenouillées, presque toutes ont pleuré ; il a porté dans sa tombe les condoléances et l'admiration de ses concitoyens.

Il a dit ces derniers mots avec une grosseur dans la gorge. Oublie la honte qu'il a de lui !

"Quelqu'un a fait savoir que Romano n'était pas mort. Au contraire, on l'avait vu marcher dans les bois et un jour il reviendrait pour redonner dignité et fierté à son peuple. Il était invulnérable et immortel."

"Roman avait 27 ans quand son pays a été envahi. Il était beau : fier dans son uniforme, avec une belle barbe et des cheveux épais. Fils d'un riche éleveur de la Murgia, il s'enrôle dans l'armée Bourbon, qui certainement pour la culture et le style était supérieur aux Piémontais, brutal et brutal, où il était même interdit, à commencer par les officiers, de relever leur niveau culturel. Malheur à moi si l'un d'eux avait été découvert par les Savoie et les généraux, leurs parents, lisant un livre. Il s'était bien comporté dans l'armée de François II et, après la conquête piémontaise du Sud, avait été un citoyen italien exemplaire. Cependant, étant donné l'état de misère dans lequel son peuple finissait, il était devenu un partisan. Et il a été courageux et

448

insaisissable.

Mais c'était aussi un excellent commandant, avec des visions tactiques et stratégiques appropriées, dans un style purement militaire. La reconquête de Gioia del Colle fut son plus grand exploit, où l'habileté et l'audace brillaient. Lui, qui était recherché par le Comité de sécurité de Gioia, entre les mains des Piémontais, qui avaient décidé de l'éliminer, a attaqué cette ville, contournant la colonne qui le poursuivait. Le pays était bien défendu, mais il a réussi à entrer dans les cris festifs du peuple, qui l'a accueilli comme un libérateur. Malheureusement, des massacres ont été commis à l'arrière à son insu. Et les Piémontais, forts de ces excès, organisèrent une corde raide contre lui".

April s'est arrêtée un moment. Il a regardé par la fenêtre. Alors il s'est tourné vers son invité :

"C'était le 9 janvier 1863. Dans les bois de Vallata, il fut encerclé et capturé.

Avant d'être pris, il a demandé avec audace : "Finis-moi comme un soldat."

Ils ont dit : "Non, tu meurs en voleur." Il a été percé et saboté. Misérablement dépouillé de son uniforme de Bourbon, il fut hissé comme la proie d'un poteau sur une charrette, et finit par pourrir au centre de sa Gioia del Colle. J'espère qu'un jour les peuples du Sud retrouveront le souvenir de ces événements tragiques. Mais surtout le dynamisme culturel et économique de l'époque des Bourbons".

Il s'est refermé sur lui-même, puis a explosé de nouveau, rebondissant comme un nouveau Big Bang : " Aujourd'hui je sais que l'oncle Salvatore avait raison, même quand il a conseillé de ne parler de ça à personne " parce que ce n'est pas encore le moment ". Mais le temps viendra.

J'en suis certain. Je rassemble des documents, des livres et je vérifie les antécédents. J'ai lu récemment le compte-rendu d'un procès qui s'est déroulé durant ces années sombres : un officier piémontais a demandé à un jeune berger de la Basilicate, âgé de 17 ans à peine, pourquoi il avait une paire de chaussures fournies à l'armée italienne. Dans une langue qu'elle ne comprenait même pas.

Le policier lui a dit qu'il le condamnerait pour brigandage, et le pauvre gars ne comprenait pas ce qui lui arrivait. S'il avait compris, il l'aurait expliqué, de toute façon, cette paire de chaussures qu'il avait prises sans tuer personne. Il ne s'en est rendu compte que lorsqu'on lui a dit de se retourner devant le peloton d'exécution. Il a seulement eu le temps d'apprendre qu'ils chargeaient les armes. Abattu derrière lui, comme tout le Sud par un Nord qui, comme il l'a trahi à l'époque, le trahit aujourd'hui, se permettant même de le tromper".

Il retourna à la fenêtre, les yeux humides : "Justino Fortunato, un homme du Sud, qui a consacré toute sa vie à faire en sorte que l'unité de l'Italie soit vraie et juste, écrivit ceci à Benedetto Croce en 1923, après s'être déclaré vaincu : "Je ne retire pas mon unité. Je viens de changer mon jugement sur les industriels du Nord. Ce sont des porcs, plus de porcs que le plus grand de nos porcs". Je suis sûr qu'un jour, il n'y aura plus un problème du Sud, mais un problème du Nord, quand avec l'appétit d'énergie que nous avons, le soleil du Sud activera des parcs solaires, qui fonctionneront à pleine vitesse, contre un Nord qui, avec l'épuisement des combustibles fossiles, vivra en gris et dans les brumes de la vallée du Po".

449

Les images ont disparu.

A l'intérieur de la galerie des glaces, les yeux des invités de la villa étaient pleins de colère.

Interventions matérielles :

"Je ne sais pas ce qui va se passer au 21e siècle.

Si la Sicile et les terres du sud lèvent à nouveau la tête.

J'espère seulement que ce journaliste trouvera le courage et l'audace du sergent romain, qui pourrait aujourd'hui apprendre à beaucoup de gens à vivre, en respectant les valeurs auxquelles ils croient et en mettant avant tout leur dignité.

Don Angelo qui, entre-temps, s'était réuni au groupe, a conclu :

"Je pense qu'il le fera.

Il a la force et la colère."

Soudain, la machine à remonter le temps s'est remise à fonctionner : un vieil homme a été vu en pèlerinage à Rionero, suivi d'un cortège d'hommes, même en uniforme.

Federico l'a immédiatement reconnu : " Mais c'est Giorgio Napolitano. Je sais qu'il est toujours venu ici, d'abord en tant qu'universitaire, puis en tant que député, président de la Chambre et ministre de l'Intérieur. Pourquoi es-tu attaché à ces endroits ? Qu'est-ce qui l'incite à s'arrêter et à méditer dans ces collines ? A-t-il lui aussi le sentiment que l'unité de l'Italie a été faite avec le sang des Sudistes en particulier, qui ne peuvent aujourd'hui permettre à un nain du Nord, au bord de la schizophrénie, de bouleverser, en raison d'intérêts économiques différents, une déclaration unifiée qui est devenue le patrimoine de tous ? Intouchable. Et ce seront les Carabiniers, avec les soldats des autres Forces armées, qui ont combattu le brigandage dans le sud de l'Italie, et qui ont récemment vaincu le terrorisme dans les années les plus sombres de la République, qui se dresseront à nouveau contre ceux qui tenteront d'attaquer cet héritage. J'en suis sûr."

450

CHAPITRE LI

CHAPITRE LI

Il raconte l'assassinat de l'officier des Carabiniers Giuseppe Russo parce qu'il avait compris que la mafia de Corleone avait commencé à tendre les mains sur les contrats. Il raconte le suicide du maréchal Antonio Lombardo et la rencontre de M. Andreotti avec Totò Riina.

La machine à remonter le temps a été prise par un élan imparable comme, en personne, prise par le mal déchu. Il a projeté en succession rapide et de façon convulsive des images sanglantes de personnes tuées par balle. Au début, les corps sans vie de Giuseppe Russo, officier des Carabiniers, et de son ami le professeur Filippo Costa apparurent sur le sol couvert de sang, et ce jour-là, le 20 août 1977, il eut la malheureuse idée de faire une promenade avec lui au Bosco Ficuzza, un village du Corleone.

Les juges ont enfermé trois pauvres bergers, sans expliquer pourquoi ils avaient commis ce crime odieux. Ils pensaient avoir fait justice et avoir mis leur âme au repos. Mais la vérité - un élément accidentel, sinon un complice pour certains magistrats - était tout autre. Ainsi, 16 ans plus tard, on a découvert que trois innocents avaient été jetés en prison. Quelques années plus tard, les repentis, Francesco Mannoia et Giovanni Brusca, auraient confié que cet officier avait été éliminé de Cosa Nostra parce qu'il avait mis son nez là où peu avaient osé. L'ordre de tirer a été donné par Salvatore Riina et Bernardo Provenzano à Leoluca Bagarella, qui avec deux picciotti, tueurs infaillibles, a commis le double meurtre, éliminant un homme de l'État, qui avait compris que la mafia de Corleone avait commencé à tendre les mains sur les contrats, investissant l'argent sale dans la construction du barrage Gancia.

Immédiatement après, le chroniqueur du "judiciaire" du Giornale di Sicilia, Mario Francese, a été reconnu, et lui aussi tué comme un chien pour ses enquêtes publiées dans son quotidien.

Suivent rapidement les corps déchirés du général Carlo Alberto Dalla Chiesa, du juge Terranova, du président Mattarella, de l'honorable La Torre, de Salvo Lima, des magistrats Falcone et Borsellino, des capitaines des Carabinieri Basile et DAIeo, des commissaires Boris Giuliano et Ninni Cassare, et de nombreux autres, non par ordre chronologique.

Pourquoi le magnétoscope avait-il jeté ces images horribles en masse sous les yeux des invités étonnés de la villa ? À quoi essayiez-vous de faire allusion ?

451

La curiosité fut immédiatement satisfaite : peu à peu, la figure d'un homme d'âge moyen commença à se dessiner, qui fut immédiatement reconnu pour le maréchal Antonio Lombardo, qui se suicida le soir du 4 mars 1995 dans la cour du commandement des Carabiniers de Palerme. Ils l'ont attrapé quelques instants avant qu'il ne fasse son geste désespéré.

Il était là, regardant ailleurs, les yeux humides. Qu'est-ce qui t'a pris ?

Frederick a demandé et a pu entrer dans sa réalité avec l'adjoint de la Sateriale, et être discrètement proche de lui.

Lombardo sentit leur présence, mais ne réagit pas tant qu'il fut pris par la tristesse. Il les a confondus avec des personnages célestes, est passé à la compassion quand il a décidé de se suicider. C'est à eux qu'il s'est confié.

"Je suis né dans cette terre de Sicile, où tout est mafieux, même l'air que vous respirez. Mais qui décide que cet air est mafieux n'est pas Dieu, mais un juge, ponctuellement poussé par un ancien magistrat, aujourd'hui un homme politique important, qui tire les ficelles de l'écheveau entier, et donne des ordres pour l'enquête et la poursuite.

Et malheur à ceux qui se heurtent à son théorème aberrant, qui prévoit l'anéantissement des adversaires de son parti par des moyens judiciaires".

Frederick savait à qui il faisait allusion. Lombardo continua, presque sifflant, passant d'un sujet à l'autre, apparemment sans aucune logique :

"J'ai rencontré ma future femme à une fête de famille. Un de mes collègues, un carabinier, petit ami de sa sœur, m'a emmené avec lui et m'a présenté à elle. Je suis tout de suite tombé amoureux d'elle : un vrai coup de foudre. Nous nous sommes mariés en 1973 et après quelques années ils m'ont envoyé commander la station de Partinico, autrefois le royaume incontesté du bandit Giuliano. J'étais passionné par mon travail, parce qu'en Sicile, soit je suis devenu carabinier, soit mafieux, et j'ai choisi d'être du côté de la loi. Et nous, Siciliens, une fois que nous avons fait le choix, nous y retournons à peine, parce que nous savons bien faire à la fois le criminel et l'homme de la loi.

Il a dit ces paroles avec beaucoup d'orgueil, mais aussi avec une amertume infinie.

"En 1992, ils ont tué un marshal honnête, Guazzelli, qui aimait son travail et ce meurtre m'a encore plus poussé à m'engager contre la mafia. Mais je n'ai jamais oublié que j'étais un carabinier, donc si je découvrais qu'un homme était innocent, même si tout le monde le disait coupable, je n'hésitais pas à le défendre contre quiconque, au prix de me mettre contre un système qui met tout contre toi.

"Je commandais, en faisant respecter, toujours méfiant de nous, la station des Carabiniers de Terrasini, berceau de l'un des chefs les plus dangereux de la mafia, Tano Badalamenti, que je connais depuis les années 60. C'est ainsi qu'en 1994, après l'arrestation de Totò Riina, j'ai accepté, bien qu'à contrecœur, d'opérer dans le ROS, c'est-à-dire dans le groupement opérationnel spécial des Carabinieri, qui traite des crimes commis par la mafia et les terroristes".

452

Elle a fait une courte pause, parce qu'elle savait qu'elle allait dire quelque chose qu'elle regretterait à quelqu'un.

"En vérité, les politiciens ont créé la ROS pour combattre le terrorisme. Mais, après avoir démantelé les Brigades rouges, ces Carabiniers, pour ne pas être au chômage, se sont consacrés corps et âme à la lutte contre la mafia, découvrant ainsi la collusion entre le pouvoir politique et le crime organisé dans toute l'Italie et n'hésitant pas à frapper la connivence infâme. Nous nous sommes donc battus contre deux ennemis, l'un devant vous, le gangster, l'autre, derrière votre dos, le politicien, blotti parmi les ganglions de l'Etat, prêt à vous frapper dans le dos. C'est pourquoi, avant la chute d'un satrap à Rome, il était très difficile, voire impossible, de capturer les fugitifs mafieux les plus dangereux, qui marchaient sans être dérangés dans les rues de Palerme. Dès que l'empereur fut détrôné, ils tombèrent tous dans les mains de la police comme des cerises, l'un après l'autre, y compris Totò Riina, qui errait autour de Palerme comme un touriste sans méfiance.

Un beau jour, j'ai reçu l'ordre de mes supérieurs de cultiver le "Badalamenti" de printemps, parce que je le connaissais bien. J'ai été étonné que cette tâche m'ait été confiée, simple maréchal. Ils m'ont dit que j'étais le seul à avoir confiance en lui.

Ici, le maréchal s'interrompit et ses yeux devinrent humides.

"Je ne savais pas, à l'époque, que mes supérieurs m'avaient confié cette tâche sans me sentir d'abord juge à Palerme. Le ministère public était en train d'exécuter un autre plan, qui consistait à condamner M. Andreotti, considéré comme responsable de l'assassinat du journaliste Pecorelli. J'ai accepté, parce que je croyais que mes supérieurs me défendraient contre toute répercussion qui se produirait inévitablement lorsque j'aurais découvert la vérité.

"Aujourd'hui encore, je me demande qui de Rome a poussé les dirigeants de ROS à ouvrir un dialogue avec Badalamenti et pour quelle raison. Malgré le fait que la magistrature de Palerme, notoirement dans les mains de la gauche, a voulu abattre Andreotti à tout prix.

"L'ordre était clair : je devais ramener Tano Badalamenti en Italie, qui avait déclaré à plusieurs reprises qu'en relation avec le meurtre de Pecorelli, le repentant Buscetta avait dit le faux, ainsi que d'autres étaient responsables de ce crime.

J'ai envoyé un message au chef de la mafia, emprisonné à la prison de Marion, Illinois, États-Unis, où il purgeait une peine de 45 ans de prison pour l'affaire "pizza connection", et iddu a accepté de me rencontrer. J'ai eu deux entretiens avec lui : un en octobre 1994 et un autre avant Noël de la même année. J'ai dû le revoir fin février, mais la veille de son départ, quand les choses ont été faites, un de mes supérieurs m'a dit qu'il était inutile pour moi de faire mes valises, car ce voyage, comme le mariage...

453

de Renzo et Lucia, ne pouvait et ne devait plus être fait et ne devait plus l'être par la volonté de Don Abbondio, effrayé par Don Rodrigo. Ils n'ont pas expliqué la raison. Mais j'ai réalisé qu'il préparait quelque chose de terrible. Et il y a sept jours, comme un escargot à cornes après un orage, la surprise est apparue dans l'œuf de Pâques : ils ont trouvé dans la campagne de Terrasini l'un de mes plus fidèles confidants, Francesco Brugnano, tué par la mafia, étrangement complice pour la première fois, non plus avec certains représentants des DC ".

"Ce fait, je dois l'admettre, m'a beaucoup effrayé et ma femme a ressenti mon inquiétude. Je suis parti pour Rome et je suis allé au commandement de la ROS, puis à Pérouse, parce que je voulais comprendre ce qui se passait dans les palais du pouvoir".

"Ils ne m'ont rien fait réaliser. Mes supérieurs étaient exceptionnellement boutonnés. Un de mes collègues - un maréchal de ma génération - m'a dit que les choses n'allaient pas bien du tout. J'ai pris l'avion et je suis retourné à Palerme, atterrissant à Punta Raisi à midi. Un chauffeur, un bon carabinier, qui m'a vu triste et résigné, m'a souri. Premier sourire après tant de jours. Je me rendis à Monreale, puis au commandement ROS de Palerme, et là je compris tout : mes supérieurs s'éloignaient lentement de moi en leur faisant croire, puisqu'il n'y avait pas d'ordre écrit, que la responsabilité d'amener Badalamenti en Italie était exclusivement la mienne. Je suis rentré à la maison détruit.

Ma femme souffrait et cela me rendait encore plus triste.

Ce ne sont pas les visages furieux de mes supérieurs qui m'ont prostré, mais la conscience que quelque chose d'irréparable pourrait arriver à ma famille, surtout quand mes garçons m'ont appris que mon fidèle chien Aro s'était enfui chez lui. J'ai su immédiatement qu'il avait été tué."

"Je n'ai même pas déjeuné : j'ai dit à ma femme que je devais retourner à Palerme, où j'avais un rendez-vous important à 16h. Elle était surprise qu'à mon retour de Rome, j'aie voulu retourner à Palerme, mais je ne lui ai pas répondu et je suis partie sans même la regarder. Et c'est ce qui m'attriste le plus quand j'ai décidé de me suicider. Je n'ai pas dit au revoir à ma famille, mon bien le plus précieux. Mais comment pourrais-je imaginer trouver des supérieurs si craintifs de me laisser seul face à ces bêtes, plus insensibles que la mafia, qu'au moins un code d'honneur, bien qu'aberrant et haineux, si ?

"Ce que je ne comprends toujours pas, c'est la raison qui a conduit le maire de Palerme, Leoluca Orlando, à s'intégrer dans cette histoire sale en compagnie du maire de Terrasini Manlio Mele, en allant raconter le 23 février, c'est-à-dire, il ya environ une semaine, l'épisode de l'émission de télévision'Real Time', dirigée par Michele Santoro, que j'étais collus avec Cosa Nostra. Les sommets du Corp, cependant, de prendre immédiatement mes défenses, sachant bien que j'avais pris contact avec Badalamenti à l'instigation de mon propre chef.

454

ont reçu Michele Santoro et Sandro Ruotolo, son compagnon dans les aventures journalistiques, leur faisant comprendre qu'ils avaient organisé une enquête interne pour vérifier les accusations d'Orlando. Et tout cela est intolérable et insupportable pour moi. Comme un rocher, cette charge de soupçons et de tentatives de me rendre boueux m'écrase.

C'est à ce moment que Federico est intervenu, bien conscient des événements qui se sont produits après son suicide, et en particulier de la position ferme du commandant général du Corp, Luigi Federici, qui a attaqué en termes non équivoques les deux maires les désignant comme les auteurs moraux de l'acte irréparable produit au détriment de son sous officier :

"Après la plainte de Leoluca Orlando, trois choses se sont produites : la première, sa disculpation de la tâche de rencontrer Badalamenti, qui était en train de se convaincre de venir en Italie, pour renverser les déclarations de Buscetta contre Andreotti ; la seconde, le meurtre de Francesco Brugnano, dont le corps a été retrouvé dans une voiture garée dans une rue de Terrasini ; la troisième, la rencontre, au bureau du procureur adjoint de Palerme Luigi Croce, entre le procureur Ignazio De Francisci, chargé de l'instruction des accusations de Orlando et le capitaine Giovanni Baudo De l'entrevue, l'agent a eu l'impression que les choses s'étaient mal passées pour elle. Vous vous êtes souvenu vous-même des deux premiers faits. "C'était le troisième à votre connaissance ?"

"Cette impression du capitaine Baudo m'a été ramenée il y a peu de temps par le colonel qui m'a reçu, qui ne pouvait rien me dire d'autre que nous aurions dû nous attendre au pire. Leoluca Orlando s'était déplacé, un homme tellement considéré par la gauche qu'il était considéré comme un élément déterminant dans la lutte contre la mafia en Sicile. Je crois, cependant, que Orlando a été dupé et que quelqu'un, connaissant son esprit bouillant, a soufflé cette nouvelle de lui, par l'intermédiaire du maire de Terrasini, qui est également tombé dans le piège, de sorte que les deux ont tout rapporté à la télévision, où déjà quelqu'un les attendait pour faire la pelle.

C'était un piège conçu à table par un ancien magistrat habitué à des méthodes staliniennes similaires, auxquelles il a l'habitude d'atteindre ses fins sordides. J'espère qu'un jour, quelqu'un vengera ma mort, ce qui sera un sérieux avertissement pour ces politiciens sans scrupules, mais aussi pour certains officiers du corps des carabiniers qui ne défendent pas leur personnel contre des attaques aussi ignobles.

"Cependant, je veux laisser un message dans lequel, pour ceux qui veulent comprendre, sont indiqués le nom et le prénom de mes assassins. Je vais vous le lire :

"Je me suis tué pour ne pas donner satisfaction à ceux qui sont compétents pour me faire tuer ou me faire passer pour vendu et surtout pour ne pas mettre en danger ma femme et/ou mes enfants qui sont toute ma vie. Je n'ai rien à me reprocher d'avoir été fidèle au Corp pendant trente et un ans et, bien que j'en sois arrivé là, je referais tout ce que j'ai fait. La clé de ma délégitimation réside dans les voyages américains."

455

À la fin de la lecture, Federico et Sateriaìe ont été catapultés dans la galerie des glaces, leur épargnant la vision du suicide du maréchal. Ils ont trouvé leurs amis, complètement hétéroclites.

Faust, l'Allemand, se mit à parler :

"Je dois avouer que j'ai suivi attentivement l'histoire de ce sous-officier italien des Carabinieri, en demandant à mes amis siciliens de m'envoyer des coupures de journaux et des nouvelles de toutes sortes. J'ai toujours cru que la compréhension du suicide de cet homme pouvait mener à la clarification de quelques pages tristes de l'histoire la plus récente de cette Italie tourmentée. J'ai donc pu reconstituer que le maréchal Lombardo avait d'abord pressenti que le sénateur Giulio Andreotti, sur la figure morale duquel j'ai toujours exprimé mes réserves, et le chef de la mafia Gaetano Badalamenti n'avaient rien à voir avec le meurtre du journaliste Pecorelli. Il était convaincu - et c'est ce que je croyais jusqu'à aujourd'hui - que le patron de Cinisi pouvait accepter de venir en Italie et de dire sa vérité aux magistrats de Pérouse.

En tant que carabinier travailleur, il a commencé à travailler sur cette idée, et croyait avoir réussi à convaincre l'ancien patron de le suivre chez lui. C'est alors que Lombardo, que je croyais jusqu'à aujourd'hui ne pouvoir compter que sur son intuition d'enquêteur, décida d'écrire une lettre au procureur de Palerme, lui disant que Don Tano était prêt à refuser catégoriquement Buscetta. Malheureusement pour lui, il avait mis sur papier ce qu'il avait recueilli en noir, même dans un rapport envoyé à ses supérieurs, qui avaient disparu depuis de nombreuses années. Il a été trouvé plus tard dans le procès à Pérouse. Il y rapportait avec imprudence que le procureur général, au lieu de se réjouir de sa demande d'éclaircissement, s'était montré préoccupé. Je dois ajouter que le lieutenant des Carabiniers, Carmelo Canale, son beau-frère, a dit lors des funérailles du maréchal : " A tous ceux qui disent que les funérailles de mon beau-frère étaient un suicide, je réponds : vous avez tort. C'est un meurtre calculé par ces esprits très raffinés qui ont peu à voir avec la lutte contre la mafia".

La même chaîne a dénoncé à plusieurs reprises qu'il était très étrange que dans la période précédant le voyage de Lombardo en Amérique avait été faite cette émission de télévision, qui était de passer le beau-frère pour une collision avec la mafia. Mais le pouvoir judiciaire a veillé à ne pas établir de soupçons aussi sérieux et tout a été mis en veilleuse. La justice, depuis au moins trois ans, n'existe plus en Italie".

Don Angelo Castronovo, qui, bien qu'il ne connaissait pas cette histoire, a été le plus lucide en identifiant son centre nerveux.

"La machine à remonter le temps nous a fait apprendre que le maréchal Lombardo n'a pas pris contact avec Badalamenti par son choix intime. Ses supérieurs le tenaient

probablement pour démanteler l'accusation contre Andreotti.

Quelqu'un à Rome avait certainement incité la haute direction de la ROS à prendre cette initiative. Mais un grand politicien de gauche a découvert

456

la manœuvre.

Pour ne pas disculper Andreotti dans le crime de Pecorelli, il avait fait des contre-manoeuvres.

Il s'est également servi d'une émission de télévision pour époustoufler le maréchal, ce qui l'a rendu peu crédible. Il était inévitable que son voyage en Amérique soit annulé. Il y a tous les ingrédients de l'habituelle histoire italienne sordide, dans laquelle les manœuvres et les contre-manœuvres se poursuivent dans un jeu pervers, pour arriver à la fin du résultat de la confusion des eaux et couvrir l'enquête judiciaire. Je ne veux pas apparaître comme un homme qui lit dans le futur, mais je prévois qu'après le suicide du pauvre Lombard, Andreotti sera acquitté et son terrible accusateur occulte saura s'en sortir avec facilité, protégé par son parti et ses amis magistrats".

Palet, qui connaissait bien l'avenir, sourit.

La machine à remonter le temps n'a pas eu de répit et est retournée frénétiquement à la recherche d'autres images. Il a imprimé dans les yeux des hôtes de la villa la date du 16 avril 1993. Il était clair d'après la scène qui leur est apparue - un bureau de police aride presque plongé dans l'obscurité - que certains magistrats interrogeaient un patron de la mafia, qui, comme il l'a dit, ne pouvait être qu'un repentant.

En fait, Baldassarre di Maggio, le plus grand accusateur d'Andreotti, fut immédiatement reconnu.

Déjà dans mon interrogatoire du 18 janvier, je vous avais dit que Riina m'avait envoyé à Ignazio Salvo avec pour mission de demander à Salvo Lima de contacter son " ami commun " et, lorsque je lui ai demandé qui il était, il m'a répondu que c'était M. Andreotti, et je lui ai fidèlement rapporté le message reçu de Riina, en présence de Emanuele Brusca.

"Riina m'a également dit de dire à Ignazio Salvo à cette occasion qu'il voulait un rendez-vous avec M. Andreotti.

"La rencontre a eu lieu environ 15 jours plus tard dans la maison d'Ignatius Salvo. C'est moi qui ai accompagné Salvatore Riina, qui était là vers 14h30, un jour dont je ne me souviens pas dans un entrepôt près du poulailler derrière la Maison du Soleil".

"Je l'ai emmené avec ma voiture à la porte du garage sous l'immeuble, où se trouve la maison de Salvo. J'y ai trouvé Paolo Rabito, un homme d'honneur de la famille mafieuse de Salemi, qui m'a ouvert la porte et nous a emmenés au dernier étage directement dans l'appartement d'Ignazio Salvo grâce à un ascenseur".

"Chiddu nous a fait asseoir dans une salle, où j'ai immédiatement reconnu M. Andreotti et M. Lima, qui se sont levés et nous ont salués. Riina, comme à son habitude, a embrassé les trois présents, à savoir Andreotti, Lima et Salvo, qui n'ont pas reculé".

"Pendant qu'ils discutaient, je suis allé avec Paolo Rabito dans une salle à manger voisine, où j'ai attendu environ trois heures, trois heures et demie. J'ai passé ce temps

457

Ignazio Salvo est venu nous appeler, pour nous dire que la discussion était terminée.

J'ai dit au revoir à ceux qui étaient encore dans la salle et je suis parti avec Totò Riìna.

"Pendant le voyage, Totò ne m'a rien dit de ce qu'ils avaient dit. Mais je me suis rendu compte qu'ils avaient parlé du maxiprocessus, qui, je m'en souviens à l'époque, n'avait pas l'air bon pour les accusés.

L'un des magistrats l'a interrompu et lui a dit s'il se souvenait de la période exacte où cette réunion avait eu lieu.

"Je ne me souviens pas. Je crois cependant que c'est arrivé le jour où Dragotta a été tué ou peut-être un peu plus tôt et, en tout cas, alors qu'Ignazio Salvo était assigné à résidence".

La machine à remonter le temps, non satisfaite de cet interrogatoire, en a repris un autre, celui de l'audition publique du 12 décembre 1996.

Baldassarre Di Maggio, semblait plus sûr et plus détendu.

Il était interrogé par le procureur de Scarpinato.

"Tu veux raconter ce qui s'est passé ?"

"Un jour, il est venu à l'atelier pour m'appeler Angelo La Barbera, en disant à.... un jour... et je ne me souviens plus quel jour c'était, en début d'après-midi, vers deux heures, deux heures et demie, il dit : " Vous devez prendre la voiture, vous devez venir là-bas, au poulailler, qui serait derrière la Maison du Soleil. Et il dit : "Mais il faut que tu te nettoies, que tu t'habilles, que tu t'habilles, que tu nettoies. Et puis ce jour-là, habillé propre, j'y vais, j'arrive le premier dans le poulailler, j'attends ; en attendant Totò Riina et Pino Sansone arrivent.

Salvatore Riina est monté sur la voiture avec moi et nous sommes partis, et il m'a dit : " Nous devons aller chez Ignatius Salvo. Attendant devant le portail, disons derrière, parce que derrière il y avait une entrée qui mène aux garages.

Le Président l'a interrompue :

"Qu'est-ce que ça veut dire, derrière ?"

"Non, la route principale."

"Pas de la route principale ?"

"Non. C'était la route qui....

disons latéral."

Scarpinato l'invita à la précision :

"Donc vous dites que ce n'était pas la porte d'entrée ? C'était une entrée secondaire ? Qu'est-ce que ça veut dire ?"

"Oui, oui, oui."

"Allons de l'avant."

"Alors nous sommes allés au... Paolo Rabito nous attendait, il a ouvert le portail et nous sommes entrés directement avec la voiture sous le garage. Nous sommes donc montés dans l'ascenseur et avons grimpé jusqu'au grenier, où Ignazio Salvo est arrivé, Paolo et Totò Riina sont venus nous accueillir. Nous sommes donc descendus dans le couloir et sommes entrés dans le salon. Et là, j'ai vu le député Lima,

458

et le député Andreotti. Alors, ils se sont levés, M. Andreotti et Lima. Et Riina leur fait face et.... et les embrasse ; un baiser sur les joues, un à droite et un à gauche. Je lui tends la main, je le salue et Riina me dit : "Sortez de là". Et je suis allé dans la chambre, disons, dans la cuisine. Dans la cuisine, où Paolo Rabito parlait du plus et du moins, et au bout d'un moment, " U zu Ignazio Salvo, vient m'appeler, dit : " Viens me dire bonjour, tu dois partir ".

Alors j'y suis allé, j'ai dit au revoir, Riina a dit au revoir encore une fois et nous a emmenés à l'ascenseur. Nous sommes allés de l'ascenseur au garage, avons pris la voiture et sommes partis. Et puis dans la rue, Riina, disons, ne m'a pas dit la conversation qu'ils ont eue, ce qu'ils n'ont pas eu, mais m'a dit ce discours, de le garder très fermé.

La machine à remonter le temps a fait disparaître ces images, pour en reproposer d'autres de différentes interrogations, faites par Balduccio di Maggio, comme s'il essayait de faire comprendre que le repentant dans ses diverses dépositions n'était jamais tombé en contradiction.

Les invités de la villa ont ainsi pu sentir qu'Ignazio Salvo avait accueilli Di Maggio et Riina dans la salle et les avait accueillis tous les deux avec un baiser.

La réunion a eu lieu après la réunion au cours de laquelle Riina avait ordonné à ses amis de voter pour l'ISP, et aussi après les élections de juin 1987, peut-être quelques mois plus tard. Qu'il n'avait rien entendu de la conversation entre Lima, Salvo, Andreotti et Riina, alors il a supposé qu'ils avaient parlé du maxi-processus.

Les images ont alors disparu et Federico n'a pas tardé à apporter quelques éclaircissements qui ont surtout servi aux invités de la villa de 1900 pour mieux comprendre l'histoire complexe.

"Baldassarre Di Maggio, lors des auditions publiques des 12 et 13 décembre 1996 et du témoignage de janvier 1998, a rapporté qu'en 1987, un ou deux mois avant les élections générales, Riina avait convoqué, dans une maison derrière Villa Serena, une réunion des chefs de famille, où il avait donné l'ordre de voter en faveur du Parti socialiste, pour donner une claque au DC, qui ne se préoccupait plus du maxiprocès. Il avait rencontré ses cousins Antonino et Ignazio Salvo, qu'il avait personnellement accompagné en 1984 à une rencontre avec Bernardo Brusca en contrada Equino. Au nom de Salvatore Riina, après les élections de 1987, il se rend avec Emanuele Brusca au domicile d'Ignazio Salvo, alors assigné à résidence. Ils ont été accueillis par Paolo Rabito, qui les a amenés dans l'appartement. Il avait été accompagné par Brusca parce que c'était la première fois qu'il se rendait chez Ignazio Salvo. A cette occasion, en présence de Brusca, il avait fait part à Ignazio Salvo du premier des deux messages qui lui avaient été confiés par Riina, celui de porter

459

salutations à notre ami commun, M. Andreotti, qui n'était pas assez intéressé par le maxi-processus. Ayant retiré Brusca, il avait dit à Ignazio Salvo du deuxième message de Riina, celui de fixer un rendez-vous pour une rencontre avec Andreotti.

Quelques temps plus tard, la rencontre a eu lieu chez Ignazio Salvo. A cette occasion également, il avait trouvé Paolo Rabito qui les avait fait monter dans l'appartement du penthouse, au moyen d'un ascenseur interne qui partait du garage du dessous. Une fois dans l'appartement, Ignazio Salvo les a accueillis et les a accompagnés dans le salon, où il y avait Andreotti et Salvo Lima, qui ont été accueillis par Riina avec un baiser. Ce dernier lui avait présenté les mots " c'est Balduccio ". Immédiatement après, il se rendit à la cuisine pour attendre en compagnie de Paolo Rabito. Au bout de deux ou trois heures, Ignazio Salvo était venu l'appeler. Après avoir salué les personnes présentes, Riina et lui étaient partis et, sur le chemin du retour, Riina lui avait dit de garder le secret sur ce qui s'était passé, en gardant le discours très fermé".

A ce stade, les invités ont exigé que la machine à remonter le temps montre ce qui s'est réellement passé.

Le magnétoscope spatio-temporel a commencé à bourdonner, comme l'une de ces mouches d'automne qui, maintenant que son heure est venue, se réfugie dans les maisons pour assurer un peu de "chaleur". Puis, inexplicablement, il se heurte obstinément à la fenêtre pour retrouver sa liberté perdue, sachant que le froid le tuera là-bas.

Ils ont vu Riina, Di Maggio et Rabito dans un ascenseur qui montait plusieurs étages. La porte s'ouvrit et Ignatius Salvo apparut, les attendant. Tous les quatre descendirent un couloir qui s'ouvrit soudain dans un hall. Assis là, blottis sur une chaise, M. Giulio Andreotti et son compagnon de parti, M. Lima, se sont levés rapidement.

Riina, prenant ce geste comme un acte de courtoisie envers lui, dans la plus parfaite coutume sicilienne, a pris le président à lui-même et l'a embrassé sur les deux joues.

Ils n'ont rien vu d'autre parce que la voiture a couru vite à l'avenir et a encadré un article de presse, qui a paru dans le Corriere della Sera du 19 août 2003.

On peut y lire : "La parabole d'Andreotti. Cinquante ans de procès. L'acquittement de Palerme ne dissipe pas tous les doutes.

Federico a lu certains points de cette page à haute voix, pour que tout le monde puisse entendre :

"Les magistrats ont écrit dans leur sentence que l'accusé est un personnage qu'il n'est pas exagéré de définir comme historique dans la vie du pays depuis la dernière période d'après-guerre. Ils ont abandonné une accusation aussi grave et infâme sans l'acquitter du tout. L'ancien premier ministre est reconnu coupable de connivence et de collusion avec la mafia au moins jusqu'en 1981. Giulio Andreotti était pleinement conscient que ses associés siciliens entretenaient des relations amicales avec certains chefs de la mafia et cultivaient à leur tour

460

des relations amicales avec les mêmes patrons, leur révélant une disponibilité qui n'est pas seulement fictive. Tout cela ne peut être interprété comme une simple manifestation d'un comportement moralement incorrect et d'une proximité criminellement non pertinente, mais indique une participation réelle et appropriée à l'association mafieuse qui a duré sensiblement dans le temps, jusqu'au début des années 1980. Après l'assassinat de l'exposant démocrate-chrétien Piersanti Mattarella, président de la Région Sicilienne Delta, assassiné le 6 janvier 1980, Andreotti a profusé dans un engagement progressiste et authentique dans la lutte contre la mafia. Pendant la période précédente, alors même qu'il était chef du gouvernement, il entretenait des relations amicales avec les dirigeants de la faction modérée de la Cosa Nostra, tels que Bontade et Tano Badalamenti.

Selon les juges, après le meurtre de Mattarella, Andreotti est retourné à Palerme pour rencontrer les patrons et parler de ce crime. Un face à face où les dirigeants de Cosa Nostra avaient la certitude qu'ils ne couraient pas le risque d'être dénoncés. Dans leurs conclusions, les juges déclarent que l'homme qui est le symbole du pouvoir démocrate-chrétien en Italie répondra en tout cas de ses actes devant l'histoire".

La lecture de la phrase dans le journal a jeté tout le monde dans la consternation.

Don Pedro a dit : "Cet homme est-il encore sénateur à vie et assis au palais de Madama ?"

Federico a insisté : " Notre Charte constitutionnelle stipule que seuls les citoyens qui ont illustré leur patrie de grands mérites dans les domaines social, scientifique, artistique et littéraire peuvent être nommés sénateurs à vie par le Président de la République. Pourquoi le chef de l'État n'intervient-il pas face à une telle condamnation pour révoquer la nomination d'Andreotti ? Qu'est-ce qui les arrête ? Ou peut-il se jeter sur des sous-secrétaires impuissants ?"

Henry est intervenu :

"Comment se fait-il que même s'il a été reconnu connivence avec la mafia au moins jusqu'en 1981, il n'a pas été condamné ?"

"Parce que ces crimes ont été prescrits au fil du temps. Ça fait plus de 20 ans !"

Henry répondit : "Mais il n'est pas n'importe quel citoyen contre qui on peut invoquer les causes de l'extinction du crime. Il a dirigé le pays pendant de nombreuses années et maintenant nous découvrons que pendant un certain temps, il jouait au double-cross. Pour lui, la peine morale est plus lourde que la peine criminelle. Vous devriez vous retirer définitivement de la vie publique. Il devrait s'enterrer sous le poids de la honte !"

Tout de suite, Odoacre :

"Les juges affirment qu'Andreotti avait des relations amicales avec Tano Badalamenti. N'est-ce pas la source américaine du pauvre maréchal Lombardo, qui devait venir en Italie pour témoigner en faveur d'Andreotti ?

461

Ne trouvez-vous pas que c'est une étrange coïncidence ?"

Federico ironisé :

"Une chose est certaine : quand Andreotti dit qu'il n'a pas embrassé Riina, il a parfaitement raison, car ce n'est pas lui qui l'a embrassée, mais Riina. Et ce n'est pas rien. C'était un geste indescriptible de confiance excessive ! Même sa femme, comme il stigmatisait Cossiga, ne s'était jamais accordée de telles licences. Et c'est pourquoi le patron de "Ce que nous méritons, c'est la sentence à vie" !"

La machine à remonter le temps a interrompu la conversation animée. Vous avez vu un homme entrer sans frapper dans un bureau : assis à son bureau, vous pouviez voir un homme par derrière, non reconnaissable.

"Merde, les Carabiniers ont capturé Totò Riina dans une rue de Palerme."

"Comment cela a-t-il pu arriver ? Pourtant, nous avons été rassurés que Totò Riina ne serait jamais attrapé.

"C'était l'ingéniosité excessive d'un capitaine."

"Oui, d'accord, mais il faut faire quelque chose. "Si ce type devient paranoïaque, on est foutus.

"Ne t'inquiète pas, Totò Riina est un homosexuel de panza. Il ne parle même pas sous la torture."

"N'oublie pas, Riina a toujours des documents compromettants à la maison.

Si les Carabiniers vous fouillent tout de suite, on est foutus. Avec le bandit Giuliano, nous avons pu faire disparaître le célèbre mémorial. Cette fois-ci, les carabiniers, et surtout le capitaine, ne seront pas conditionnés.

"Nous savons comment l'arrêter. Il y aura quelqu'un qui donnera les bons ordres."

"Nos hommes ont déjà déménagé et vont tout arranger, comme dans le cas de Badalamenti, qui devait venir en Italie pour témoigner.

La nuit s'est déroulée dans l'agitation pour tous les hôtes de la villa.

462